[{"date": "1936-02-18T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de los generales Franco, Goded, Fanjul y de otros mandos militares para estudiar la posibilidad de declarar el estado de guerra por su cuenta. Fanjul intenta sin \u00e9xito amotinar a las fuerzas del Cuartel de la Monta\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1936-02-21T00:00:00", "text": "Franco es nombrado comandante militar de Canarias. Aprobaci\u00f3n de la Ley de Amnistia para los represaliados de la Revoluci\u00f3n de 1934.", "media": []}, {"date": "1936-02-23T00:00:00", "text": "El general L\u00f3pez Ochoa es detenido por su responsabilidad en la represi\u00f3n militar de octubre de 1934.", "media": []}, {"date": "1936-02-26T00:00:00", "text": "Se restituye la Generalitat @govern y su Parlamento reelige a Lluis #Companys", "media": []}, {"date": "1936-02-28T00:00:00", "text": "El general Emilio Mola es destituido de su cargo de jefe del Ej\u00e9rcito de \u00c1frica, en el protectorado espa\u00f1ol de Marruecos, y destinado a Navarra. https://t.co/wvaowZ23My", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOBNzIOXcAAswI3.jpg"]}, {"date": "1936-03-08T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de militares descontentos. Entre otros, se re\u00fanen los generales Franco, Fanjul, Mola, Varela, Gonz\u00e1lez Carrasco, Villegas, Ponte, Rodr\u00edguez del Barrio y Saliquet. Acuerdan llevar a cabo un golpe de estado en caso de  amenaza grave a \"la unidad de la patria\".", "media": []}, {"date": "1936-03-10T00:00:00", "text": "Atentado contra el vicepresidente de las Cortes, el socialista Luis Jim\u00e9nez de As\u00faa, por un militante falangista, en el que resulta muerto su escolta. https://t.co/M8w3aCDzMO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DODP8R2XUAAngDM.jpg"]}, {"date": "1936-03-14T00:00:00", "text": "#Falange Espa\u00f1ola es declarada ilegal por antidemocr\u00e1tica y su fundador, Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, es detenido.", "media": []}, {"date": "1936-03-16T00:00:00", "text": "Decreto por el que se confiscan los latifundios devueltos a sus propietarios en Andaluc\u00eda. https://t.co/WZaJaJMdM9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOIDrjDXcAEoGLC.jpg"]}, {"date": "1936-03-28T00:00:00", "text": "Ingresa en prisi\u00f3n Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera, de Falange Espa\u00f1ola. https://t.co/35A0UvVrUP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DONnLfvWkAAe40v.jpg"]}, {"date": "1936-04-01T00:00:00", "text": "Fusi\u00f3n de la Federaci\u00f3n de las Juventudes Socialistas y la Uni\u00f3n de Juventudes Comunistas en las Juventudes Socialistas Unificadas (JSU). https://t.co/kAI4v94v9x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DONoKNeX0AAILf0.jpg"]}, {"date": "1936-04-07T00:00:00", "text": "Dimite Alcal\u00e1-Zamora, presidente de la Rep\u00fablica, tras una moci\u00f3n de censura. Ocupa el cargo provisionalmente Diego Mart\u00ednez Barrio.", "media": []}, {"date": "1936-04-12T00:00:00", "text": "El general Gonzalo Queipo de Llano visita a Mola en Pamplona y le dice simpatizar con su proyecto de sublevaci\u00f3n, a pesar de los recelos de Mola, m\u00e1s tarde decidir\u00e1n colaborar.", "media": []}, {"date": "1936-04-13T00:00:00", "text": "Es asesinado por falangistas el magistrado de la Audiencia Manuel Pedregal, que hab\u00eda condenado a quienes atentaron contra Jim\u00e9nez de As\u00faa. https://t.co/t1O6TiyJCe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOXCUGQXkAA_PH4.jpg"]}, {"date": "1936-04-14T00:00:00", "text": "Graves incidentes en el Paseo de la Castellana durante el desfile conmemorativo de la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica, d\u00f3nde muere Anastasio de los Reyes, alf\u00e9rez de la guardia civil, a manos de los socialistas, y son heridos otros dos agentes.", "media": []}, {"date": "1936-04-16T00:00:00", "text": "Durante el entierro del alf\u00e9rez De los Reyes se produce una  manifestaci\u00f3n violenta de la derecha contra el gobierno del Frente Popular. Una unidad de la Guardia de Asalto mata al falangista Andr\u00e9s S\u00e1enz de Heredia, primo de Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera.", "media": []}, {"date": "1936-04-19T00:00:00", "text": "Intento fallido de alzamiento militar en Madrid liderado por Rodr\u00edguez del Barrio. La coordinaci\u00f3n de la conspiraci\u00f3n pasar\u00e1 a Emilio Mola.", "media": []}, {"date": "1936-05-03T00:00:00", "text": "Aza\u00f1a es elegido nuevo presidente de la Rep\u00fablica. https://t.co/7oUkBoUQvk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOYf4zpWAAAvD2V.jpg"]}, {"date": "1936-05-03T00:00:00", "text": "En Francia el Front Populaire (coalici\u00f3n de izquierdas) gana las elecciones legislativas por mayor\u00eda absoluta. El socialista Leon Blum ser\u00e1 nombrado presidente del Gobierno el 4 de junio. https://t.co/EsUk2rXxv8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOYgMoZX0AMbuBr.jpg"]}, {"date": "1936-05-04T00:00:00", "text": "Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera firma una Carta a los militares de Espa\u00f1a, que fue muy difundida entre la oficialidad, y d\u00f3nde incitaban a la  rebeli\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-05-09T00:00:00", "text": "El capit\u00e1n de ingenieros Carlos Faraudo, adscrito a la Guardia de Asalto e instructor de las milicias socialistas, muere en un tiroteo atribuido a falangistas. Su nombre aparec\u00eda en una lista confeccionada por la UME de militares republicanos que deb\u00edan ser asesinados. https://t.co/znfv6yu2U3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DObqYUGX0AAfnLW.jpg"]}, {"date": "1936-05-20T00:00:00", "text": "Comienza a redactarse un estatuto de autonom\u00eda para Castilla y Le\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-05-25T00:00:00", "text": "El general Mola firma su primera instrucci\u00f3n bajo el seud\u00f3nimo de \"El Director\". https://t.co/nxLxjFSYB9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOgpszTX0AI3cBA.jpg"]}, {"date": "1936-04-29T00:00:00", "text": "Comienzan las conversaciones entre militares y falangistas para unir a \u00e9stos a la pr\u00f3xima sublevaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-05-29T00:00:00", "text": "Tienen lugar en Yeste (Albacete) un duro enfrentamiento entre jornaleros y la guardia civil. Murieron 17 vecinos y 1 guardia civil. Estos hechos tuvieron una amplia repercusi\u00f3n y estuvieron a punto de provocar una crisis de gobierno. https://t.co/4hFTWrwPMK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DOifBdIX4AIzc5-.jpg"]}, {"date": "1936-06-02T00:00:00", "text": "Comienza una huelga de la construcci\u00f3n que paraliza casi todas las obras, y que toma un matiz revolucionario. Finalizar\u00e1 el 4 de julio con un arbitraje gubernamental que da satisfacci\u00f3n a los huelguistas.", "media": []}, {"date": "1936-06-02T00:00:00", "text": "Mola recibe de nuevo a Queipo de Llano en Pamplona, esta vez con confianza mutua. Acuerdan que Queipo se subleve en Valladolid mientras Mola se hace con Pamplona y Burgos. De vuelta a Madrid Queipo env\u00eda un mensajero a Cabanellas, para que se una a la conspiraci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-06-07T00:00:00", "text": "Visita sorpresa a Pamplona de Alonso Mallol, Director General de  Seguridad, en busca de pruebas contra los conspiradores. Mola se salva  porque recibe un aviso doce horas antes.", "media": []}, {"date": "1936-06-07T00:00:00", "text": "El general Cabanellas, al mando de la 5\u00aa Divisi\u00f3n Org\u00e1nica en Zaragoza, se entrevista con Mola en las Bardenas Reales y se compromete a sublevarse y a hacerle llegar armamento para los requet\u00e9s a cambio de respetar el r\u00e9gimen republicano tras el golpe.", "media": []}, {"date": "1936-06-13T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n secreta de suboficiales de la Armada en El Ferrol para acordar su actuaci\u00f3n en caso de rebeli\u00f3n de los oficiales.", "media": []}, {"date": "1936-06-16T00:00:00", "text": "Traslado de m\u00e1s de 60 mandos de la Guardia Civil sospechosos de conspiraci\u00f3n contra la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-06-23T00:00:00", "text": "Franco env\u00eda una carta a Casares Quiroga inform\u00e1ndole de la existencia de una conspiraci\u00f3n golpista.", "media": []}, {"date": "1936-06-24T00:00:00", "text": "Mola env\u00eda nuevas instrucciones a los golpistas del protectorado de Marruecos para que se preparen a desembarcar sus tropas en M\u00e1laga y Algeciras.", "media": []}, {"date": "1936-06-28T00:00:00", "text": "Se celebra un #Referendum en #Galicia en el que la inmensa mayor\u00eda se muestra a favor del Estatuto de autonom\u00eda. https://t.co/K4fNBaus7z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPAz3ABWAAAbCV8.jpg"]}, {"date": "1936-07-01T00:00:00", "text": "En su \"Informe Reservado\", Mola contradice las anteriores circulares y presenta un plan definitivo. Mola recibe medio mill\u00f3n de pesetas de los fondos electorales de la CEDA.", "media": []}, {"date": "1936-07-04T00:00:00", "text": "El financiero Juan March entrega un cheque en blanco al marqu\u00e9s de Luca de Tena, propietario del diario ABC, para financiar la adquisici\u00f3n de un avi\u00f3n que traslade a Franco a Marruecos para ponerse al frente de las tropas sublevadas. https://t.co/gCAbXJPHiq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPA0wiXWsAcMx5F.jpg"]}, {"date": "1936-07-05T00:00:00", "text": "Luca de Tena transmite a su corresponsal en Londres, Luis Bol\u00edn, la orden de adquirir el avi\u00f3n para Franco. Con el asesoramiento de Juan de la Cierva, inventor del autogiro, contrata un De Havilland D.H.89 Dragon Rapide. https://t.co/53kbYm8Jv4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPBZFhmW0AAjuE9.jpg"]}, {"date": "1936-07-05T00:00:00", "text": "Luca de Tena, Gil-Robles y Francisco Herrera se re\u00fanen en el sur de Francia con la direcci\u00f3n de la Comuni\u00f3n Tradicionalista carlista para convencerla de participar en la sublevaci\u00f3n de Mola pero no lo consiguen.", "media": []}, {"date": "1936-07-10T00:00:00", "text": "Jos\u00e9 Calvo Sotelo y su partido, Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola, se adhieren a la conspiraci\u00f3n dirigida por Mola. https://t.co/oDh28hjY8n", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPEwmAwX0AAYS5k.jpg"]}, {"date": "1936-07-11T00:00:00", "text": "En Valencia un grupo de falangistas asalta una emisora de radio y lanza proclamas fascistas.", "media": []}, {"date": "1936-07-11T00:00:00", "text": "En una entrevista al presidente Casares Quiroga en la que se le pregunta  acerca de los rumores de un levantamiento, \u00e9l responde: \"\u00bfAs\u00ed que me dicen que los militares se van a levantar? \u00a1Pues yo me voy a acostar!\"", "media": []}, {"date": "1936-07-11T00:00:00", "text": "El avi\u00f3n Dragon Rapide, destinado a Franco, parte del aer\u00f3dromo de Croydon con rumbo a las islas Canarias.", "media": []}, {"date": "1936-07-11T00:00:00", "text": "El general Sanjurjo, l\u00edder supremo de la sublevaci\u00f3n, hace llegar a Mola una carta en la que acepta las reivindicaciones principales de los  carlistas.", "media": []}, {"date": "1936-07-11T00:00:00", "text": "Queipo de Llano deja a su familia en M\u00e1laga, ciudad que considera ser\u00e1 segura durante la sublevaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-12T00:00:00", "text": "El teniente Jos\u00e9 Castillo, de la Guardia de Asalto, miembro de la Uni\u00f3n Militar Republicana Antifascista e instructor de la milicia de la Juventud Socialista, es asesinado a tiros por un pelot\u00f3n de cuatro falangistas. https://t.co/ZmR6oZZABI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPLMg9CWkAES7jL.jpg"]}, {"date": "1936-07-13T00:00:00", "text": "En la madrugada, un grupo de la Guardia de Asalto, entre ellos un capit\u00e1n de la Guardia Civil, acude al domicilio de Calvo Sotelo (Diputado mon\u00e1rquico por Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola). Ser\u00eda asesinado minutos despu\u00e9s. https://t.co/E9IXpw2QtH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPLVM2PX0AE15cn.jpg"]}, {"date": "1936-07-13T00:00:00", "text": "Mola recibe un mensaje cifrado de Valent\u00edn Galarza informando de que Franco rechaza unirse al golpe. Mola decide que Sanjurjo vuele de Portugal a Marruecos para asumir el mando all\u00ed. M\u00e1s tarde Franco cambia de opini\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-13T00:00:00", "text": "El l\u00edder socialista, Indalecio Prieto, pide a Casares que distribuyera armas entre los trabajadores ante la amenaza de pronunciamiento, a lo que se niega. https://t.co/vnlKmu4TBi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPOqFh_X4AEnvpQ.jpg"]}, {"date": "1936-07-13T00:00:00", "text": "Ante la tensi\u00f3n creada, el Gobierno ordena el cierre de sedes de grupos pol\u00edticos relacionados con el anarquismo y el carlismo.", "media": []}, {"date": "1936-07-14T00:00:00", "text": "Los carlistas alcanzan un acuerdo con Mola para participar en la sublevaci\u00f3n. Al tiempo que este da los \u00faltimos toques a la trama insurreccional, que acuerda comenzar el 18 de julio en Marruecos y el 19 en el resto de Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1936-07-14T00:00:00", "text": "Multitudinario entierro del teniente Castillo. Los asistentes levantan el pu\u00f1o para despedirle. https://t.co/evzjaL0vbK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPP-5TtX4AASuRJ.jpg"]}, {"date": "1936-07-14T00:00:00", "text": "Multitudinario entierro de Calvo Sotelo, lider derechista. https://t.co/SoINE0Ostg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPP_DfFW4AArp6r.jpg"]}, {"date": "1936-07-14T00:00:00", "text": "El Gobierno ordena la retirada de los peri\u00f3dicos Ya y \u00c9poca, representativos de la derecha. https://t.co/G4vjE41l2O", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPVY_kQXcAA53dc.jpg"]}, {"date": "1936-07-15T00:00:00", "text": "El Dragon Rapide que trasladar\u00e1 a Franco llega a Gran Canaria, a la base militar de Gando.", "media": []}, {"date": "1936-07-15T00:00:00", "text": "El teniente coronel Utrilla env\u00eda a los Requet\u00e9s (fuerza paramilitar carlista) las instrucciones para la sublevaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-16T00:00:00", "text": "Entrevista en el monasterio de Irache entre el general Mola y su superior, general en jefe de la VI Divisi\u00f3n Org\u00e1nica con sede en Burgos, Domingo Batet, en la que \u00e9ste le hace prometer que no participa en ninguna sublevaci\u00f3n. https://t.co/jGu8XrSIOT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPVawqkXcAApTty.jpg"]}, {"date": "", "text": "Domingo Batet fue fusilado el 18 de febrero de 1937. Franco orquest\u00f3 personalmente su ejecuci\u00f3n e hizo caso omiso a las peticiones de clemencia de Queipo de Llano. Dej\u00f3 a sus hijos una breve carta: \u201c\u2026 sed buenos ciudadanos, cumplid siempre vuestro deber\u2026 seguid mi ejemplo\u2026\u201d. https://t.co/IGb7JQxBso", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPVcojyXUAAQraY.jpg"]}, {"date": "1936-07-16T00:00:00", "text": "El comandante de G.Canaria, el general Amadeo Balmes, muere de un disparo cuando manipulaba su pistola. Algunos autores sostienen que su muerte no fue un accidente ya que se hab\u00eda negado a unirse a la sublevaci\u00f3n, Franco tuvo as\u00ed un pretexto para ir a Las Palmas. https://t.co/rrSVGMiuup", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPWNLwcWsAAjaZ_.jpg"]}, {"date": "1936-07-16T00:00:00", "text": "A las 19:00 Galarza informa a Queipo de la hora exacta del golpe: el s\u00e1bado 18 a las 06:00 en Marruecos y el 19 a primeras horas de la  madrugada en la Pen\u00ednsula.\u200b A las 23:00 Queipo de Llano sale en coche de Madrid hacia Huelva, parando en Sevilla el d\u00eda 17.", "media": []}, {"date": "1936-07-16T00:00:00", "text": "El teniente coronel Juan Bautista S\u00e1nchez se comunica con el comandante Joaqu\u00edn R\u00edos, al mando del Tercer Tabor de Regulares localizado en Villa Jordana, y le manda que se ponga en marcha inmediatamente hacia Melilla para  entrar a la ma\u00f1ana siguiente en la ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Franco llega de madrugada a Las Palmas, junto a su mujer y su hija, con el pretexto de asistir al entierro del general Balmes a las 8:30. https://t.co/KsCFE0TGJZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPa_N1hX0AII89Z.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n del coronel Sol\u00e1ns y los tenientes coroneles Segu\u00ed, Gazapo y Bartomeu en la Comisi\u00f3n de L\u00edmites del antiguo Cuartel de la Alcazaba. Van a elaborar la estrategia que se comunicar\u00e1 a los jefes  falangistas para la ocupaci\u00f3n de los edificios p\u00fablicos.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El coronel Sol\u00e1ns junto con otros oficiales rebeldes entran en el  despacho de Romerales, oblig\u00e1ndolo a dimitir a punta de pistola. Sol\u00e1ns lo sustituye en el mando.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Bartomeu declara el estado de guerra en Melilla a las 17:00 en nombre  del general Franco \"general en jefe de las Fuerzas de Marruecos\". Comienza anticipadamente la sublevaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Legionarios y regulares se despliegan por Melilla, ocupando los  principales edificios gubernamentales y deteniendo a militantes de  izquierda, sindicatos y masones.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El presidente del Gobierno es informado de los sucesos de Melilla y avisa al general Agust\u00edn G\u00f3mez Morato, jefe del Ej\u00e9rcito de \u00c1frica, y que se encuentra en Larache\u200b. \u00c9ste vuela a Melilla para pacificar a los sublevados, pero es detenido por los sublevados.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El capit\u00e1n Virgilio Leret, al mando de la base de hidroaviones del Atalay\u00f3n, en la Mar Chica, resiste durante tres horas el asedio de los sublevados, que finalmente capturan la base. El capit\u00e1n ser\u00e1 fusilado el 23 de julio. https://t.co/YryB7ZZfi9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPeMZwPWsAAF7Pv.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Avisados por Segu\u00ed, los coroneles Eduardo S\u00e1enz de Buruaga y Juan Yag\u00fce declaran el Estado de Guerra en Tetu\u00e1n y Ceuta respectivamente. Ambas ciudades son tomadas al poco.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El alcalde de Melilla, Antonio D\u00edez Mart\u00edn, es fusilado por los sublevados. https://t.co/PnYI6ZYae7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPeQFN2WsAAtkDo.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El jefe del aer\u00f3dromo de Sania Ramel, el comandante Ricardo de la Puente Bahamonde, primo hermano de Franco y conocido republicano, se enfrenta a los sublevados de S\u00e1enz de Buruaga. Antes de caer prisionero inutiliza los aviones. Ser\u00e1 fusilado el d\u00eda 4 de agosto. https://t.co/bPcby5oXMN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPf1UZEXcAA_YYe.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El teniente coronel Yag\u00fce toma el control de Ceuta con el apoyo de los legionarios y arresta al teniente coronel Caballero L\u00f3pez, jefe de los  regulares, y fiel al Gobierno. Ser\u00e1 fusilado d\u00edas despu\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Es enviado desde C\u00e1diz a Ceuta el destructor Churruca, d\u00f3nde ya est\u00e1 el ca\u00f1onero Dato. El destructor Lepanto sale de Almer\u00eda con rumbo a Melilla, al igual que el  S\u00e1nchez Barc\u00e1iztegui, que va desde Cartagena. https://t.co/OvPLurDkbo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPf6QCOXcAAW3-p.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "Hacia las 16:00 se recibe en Sevilla un telegrama de la  comandancia militar de Algeciras alertando de que se ha sublevado la  guarnici\u00f3n de Melilla. El general Villa-Abrille es informado pero, al no  conseguirse verificar la noticia, se marcha a casa sin tomar medidas", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El general Miguel N\u00fa\u00f1ez de Prado, director general de Aeron\u00e1utica, perteneciente a la UMRA, telefonea a todos los aer\u00f3dromos del pa\u00eds dando \u00f3rdenes a sus jefes ante el posible golpe. Salvo de Melilla, recibe respuesta satisfactoria de todos.", "media": []}, {"date": "", "text": "N\u00fa\u00f1ez de Prado se dirigi\u00f3 en avi\u00f3n a Zaragoza, ciudad que a\u00fan no se hab\u00eda sublevado formalmente, a fin de persuadir al general Cabanellas. Al llegar a la capital aragonesa fue detenido por militares sublevados. D\u00edas m\u00e1s tarde fue trasladado a Pamplona y fusilado. https://t.co/iUFRsBKKSE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPjSA4FX4AASV2p.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El gobierno ordena concentrar bombarderos en el aer\u00f3dromo de Tablada (Sevilla), para atacar los cuarteles africanos al amanecer. https://t.co/p2ItnYg94I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPjSoKdW4AUa0iA.jpg"]}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El Ministro de Marina, Jos\u00e9 Giral ordena el bloqueo inmediato del Rif con destructores y cruceros.", "media": []}, {"date": "1936-07-17T00:00:00", "text": "El general L\u00f3pez-Pinto llega a C\u00f3rdoba en visita de inspecci\u00f3n enviado por su superior el general Villa-Abrille. Dice no encontrar \"nada extra\u00f1o en la guarnici\u00f3n\", sin embargo ambos est\u00e1n implicados en la conspiraci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El capit\u00e1n Moreno Farriols declara el Estado de guerra en la \u00faltima ciudad importante de Marruecos fiel al Gobierno, Larache. Al amanecer estar\u00e1 en manos sublevadas. El jefe de esta zona, Romero Basart, se niega a unirse a la sublevaci\u00f3n y huye al Marruecos Franc\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Es detenido en su despacho el Alto Comisario Espa\u00f1ol en Marruecos, \u00c1lvarez-Buylla, que ser\u00e1 sustituido por S\u00e1enz de Buruaga. Ser\u00e1 fusilado el 17 de marzo de 1937. https://t.co/IhmcoIWBVM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPk6TzzWAAAQPVi.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n del Gobierno bombardea el barrio moro y la mezquita de Tetu\u00e1n, provocando una manifestaci\u00f3n de los marroqu\u00edes contra los espa\u00f1oles. Gracias a la amistad del coronel Juan Luis Beigbeder con el Visir, las autoridades marroqu\u00edes se alinearon con los sublevados", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Franco decreta la sublevaci\u00f3n en Canarias a las 5:15 de la madrugada. A las 7:10 env\u00eda un telegrama al Ej\u00e9rcito de \u00c1frica declarando su adhesi\u00f3n a la sublevaci\u00f3n. A las 11:00 embarca en un remolcador hacia el aer\u00f3dromo de Gando y a las 14:30 despega de all\u00ed.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El general Orgaz extiende el golpe militar por todo el archipi\u00e9lago canario.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En La Palma se declara la huelga general y se forman milicias populares, manteniendo a la isla bajo la legalidad republicana. Es la conocida como Semana Roja.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En Madrid, el radiotelegrafista Benjam\u00edn Balboa, recibe desde Cartagena el telegrama de Franco. Informa directamente al ministro Giral y avisa a todos los telegrafistas de la Marina de Guerra de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola para que solo obedezcan las \u00f3rdenes del ministerio.", "media": []}, {"date": "", "text": "Gracias a Benjam\u00edn Balboa L\u00f3pez, el ministerio logr\u00f3 mantener el contacto con la mayor\u00eda de unidades de la Marina de Guerra de la Rep\u00fablica.  Adem\u00e1s, detuvo a su oficial superior, que estaba implicado en la conspiraci\u00f3n militar. Exiliado en Mexico falleci\u00f3 a mediados de 1976. https://t.co/LMpgFaw1ub", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPou1i0W0AApTE0.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El ministro de Marina ordena a varios buques ca\u00f1onear Ceuta y Melilla.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El acorazado Jaime I y los destructores S\u00e1nchez Barc\u00e1iztegui y   Almirante Vald\u00e9s tratan de pasarse a los sublevados, pero los  marineros se rebelan y lo impiden. A bordo de los cruceros Libertad y  Miguel de Cervantes se procede a detener a la oficialidad. https://t.co/6crPSlgHmV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPpDM4_X4AA8xp3.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El destructor Churruca se une a los sublevados, y junto con  el nav\u00edo Ciudad de Algeciras zarpan hacia C\u00e1diz con tropas de regurales. https://t.co/akHpBykEZL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPpED3oX4AAorHi.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En Cartagena se rebelan algunos suboficiales y miembros de mariner\u00eda y tropa en el arsenal de la base naval y detienen a los oficiales que pretenden rebelarse contra el Gobierno. La sublevaci\u00f3n se ha cortado antes de producirse.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Se subleva el jefe de la Base de San Javier, el capit\u00e1n de corbeta Jose Le\u00f3n de la Rocha, y queda a la espera de \u00f3rdenes.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El vicealmirante Jos\u00e9 Mar\u00eda G\u00e1mez Fossi, jefe de la base militar de San Fernando, subleva la zona de la bah\u00eda de C\u00e1diz. Desde Madrid se destituye al teniente coronel Olivera Manzorro, jefe de la guarnici\u00f3n de Infanter\u00eda de Marina de la base.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En Sevilla el general Gonzalo Queipo de Llano, Inspector General de Carabineros, detiene al general Fern\u00e1ndez de Villa-Abrille y se apodera del mando de la 2\u00aa Divisi\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "El general Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez de Villa-Abrille fue dado de baja en el ej\u00e9rcito en diciembre de 1936; y en febrero de  1939, un consejo de guerra lo conden\u00f3 a seis a\u00f1os de prisi\u00f3n. Poco tiempo despu\u00e9s de salir en libertad, falleci\u00f3 en 1946 en una pensi\u00f3n de Madrid.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Queipo de Llano da la se\u00f1al para sublevarse a las restantes guarniciones de Andaluc\u00eda.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "A lo largo de la tarde secundan el llamamiento las de C\u00e1diz (general  Jos\u00e9 L\u00f3pez-Pinto), Jerez de la Frontera (comandante Salvador de Ariz\u00f3n),  Algeciras (teniente coronel Manuel Coco), C\u00f3rdoba (coronel Ciriaco Cascajo) y M\u00e1laga (general Francisco Patxot).", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El Gobierno Civil de Sevilla se rinde ante los ataques de los sublevados, que se hacen con el control del centro de la ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Sale de Riotinto hacia Sevilla una columna de mineros cargados de dinamita para sofocar el levantamiento. Un grupo de guardias civiles y de asalto enviados desde Huelva para proteger a la columna llega a Sevilla, pero cambia de bando y se une a los sublevados. https://t.co/WaX1FB4Etq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPpJwP4XcAAYbU_.jpg"]}, {"date": "", "text": "A la llegada a Sevilla la columna de mineros fue atacada por sorpresa por los guardias civiles y de asalto, que se supon\u00eda deb\u00edan protegerlos. Al frente de este ataque se encontraba el comandante Haro, que hab\u00eda recibido \u00f3rdenes del Gobierno de la Republica.", "media": []}, {"date": "", "text": "Como resultado de la emboscada fueron muertos 26 mineros. Entre los que no pudieron escapar, 78 fueron detenidos y conducidos a prisi\u00f3n. Tr\u00e1s aplicarles un sumarisimo consejo de guerra, fueron fusilados. https://t.co/9p6dfKaZFf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPpMUOpWkAI6MT3.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El Gobierno destituye a los generales Franco, Queipo de Llano y  Cabanellas y ordena la detenci\u00f3n de militares golpistas en Zaragoza, Burgos y Vitoria.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "El teniente coronel Antonio Camacho, al mando de la Base A\u00e9rea de Getafe y fiel al Gobierno, se deshace de los oficiales simpatizantes con el golpe haciendo que vayan al Ministerio de Guerra.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En Toledo el jefe militar de la plaza, coronel Jos\u00e9 Moscard\u00f3, regresa de Madrid y acuartela la guarnici\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "En Pamplona es asesinado el comandante de la Guardia Civil, Jos\u00e9 Rodr\u00edguez-Medel Briones, cuando intentaba organizar a los guardias para repeler la previsible sublevaci\u00f3n de las tropas del general Mola. https://t.co/ZSqedR82YD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPqNG8UX0AEEKQS.jpg"]}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "A las 8:00 el Gobierno informa por la radio de la sublevaci\u00f3n en el norte de \u00c1frica: \"...Una parte del Ej\u00e9rcito que representa a Espa\u00f1a en Marruecos se ha levantado en armas contra la Rep\u00fablica, sublev\u00e1ndose contra su propia Patria...\"", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "La UGT y la CNT declaran la huelga general en toda Espa\u00f1a para intentar frenar el golpe.", "media": []}, {"date": "1936-07-18T00:00:00", "text": "Socialistas y comunistas piden por radio \"armas para el pueblo\" y llaman a sus fieles para que acudan a sus locales para prepararse para un  \"posible enfrentamiento\". En #Madrid se reparten 5000 fusiles del Parque  de Artiller\u00eda. https://t.co/CFCUeagtRQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPqT7CyXkAEIG-R.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El general Franco, tras pernoctar de inc\u00f3gnito en Casablanca, vuela a Tetu\u00e1n en el Dragon Rapide y toma el mando del Ej\u00e9rcito de \u00c1frica.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El 18 de julio a las 22:00 dimite Santiago Casares Quiroga, jefe del gobierno republicano. Aza\u00f1a encarga la formaci\u00f3n de nuevo gobierno a Diego Mart\u00ednez Barrio, con la misi\u00f3n de negociar un acuerdo con los sublevados pero Mola rechaza la oferta de paz.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Mart\u00ednez Barrio dimite a las 8:00. Forma gobierno Jos\u00e9 Giral, el cual ordena la entrega de armas al pueblo. https://t.co/dbg9t5G4v9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPqZoD9WsAEf4MS.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En Sevilla, el comandante Mart\u00ednez Esteve rinde la Base A\u00e9rea de Tablada. Por la ma\u00f1ana bombardean la base aviones procedentes de  Madrid. A las 4 de la tarde llega el primer avi\u00f3n con tropas sublevadas  procedentes de Marruecos.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El destructor Churruca desembarca a los regulares en C\u00e1diz bajo el mando del comandante Oliver. Con estas fuerzas el general L\u00f3pez Pinto  toma el Gobierno Civil y el Ayuntamiento y se hace con el control de la  ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Durante el viaje de vuelta la dotaci\u00f3n del nav\u00edo Churruca se subleva contra sus superiores y vuelve bajo el control del gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/EUkxLDBeWc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DPuDZdgWkAAQOoF.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El Cabo Espartel, escoltado por el Dato, traslada un batall\u00f3n de regulares a Algeciras. Los golpistas se hacen con el control de la ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Tropas enviadas desde Jerez someten sin resistencia a Sanl\u00facar de Barrameda. Los sublevados se hacen as\u00ed con el control de la navegaci\u00f3n por el Guadalquivir.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En M\u00e1laga, tras duros combates, los sublevados se retiran a sus  cuarteles. La ciudad se sume en el caos durante varios d\u00edas y queda en  manos del Gobierno.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En Granada el general Miguel Campins se declara leal al Gobierno pero se niega a dar armas al pueblo.\u200b Entre tanto el jefe del aer\u00f3dromo de Armilla, fiel al Gobierno, huye con su personal hacia Almer\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "El general Miguel Campins dud\u00f3 durante unos d\u00edas entre mantenerse fiel al Gobierno de la Rep\u00fablica o sumarse al golpe militar, finalmente hizo lo segundo, pero debido a sus dudas iniciales fue sometido a Consejo de Guerra y fusilado el d\u00eda 16 de Agosto de 1936.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "A lo largo de la ma\u00f1ana comienzan en #Madrid los repartos de armas a partidarios del Gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/kAfPxUaTKm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP4lAQrX0AEn2VQ.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "La detenci\u00f3n del coronel Galarza y la renuncia del general Villegas deja el liderazgo de la sublevaci\u00f3n en Madrid al general Fanjul, que se instala en el Cuartel de la Monta\u00f1a. El cuartel queda rodeado al anochecer, comenzando el Sitio del Cuartel de la Monta\u00f1a. https://t.co/paIFPkxkdG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP4lfjyXcAAuxDz.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En Valladolid el comandante de la 7\u00aa Divisi\u00f3n Org\u00e1nica, general Molero Lobo, es herido de un disparo por oficiales golpistas. Se apodera del mando el general Saliquet, que declara el estado de guerra. Los sublevados se hacen r\u00e1pidamente  con el control de la ciudad. https://t.co/vxatzGzrBO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP4nJLJXUAQHxIx.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Casi todo el territorio de la 7\u00aa Divisi\u00f3n (provincias de Valladolid,  Segovia, \u00c1vila, Zamora, Salamanca y C\u00e1ceres) cae bajo control de los  sublevados. Solo resisten B\u00e9jar (Salamanca), Requejo (Zamora) y algunas poblaciones abulenses, sobre todo Arenas de San Pedro.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En Burgos el comandante de la 6\u00aa Divisi\u00f3n Org\u00e1nica, general Batet, es arrestado por los golpistas liderados por el coronel Gavil\u00e1n, que se hacen con el control de la ciudad.\u200b Se declara el Estado de Guerra en Palencia y Logro\u00f1o.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En Pamplona el general Mola declara el estado de guerra al amanecer. https://t.co/8ebRrZ9KuQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP4oih7WAAA0Uux.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Los sublevados declaran el estado de guerra en #Zaragoza, se apoderan de la ciudad, detienen al Gobernador Civil y a m\u00e1s de 300 dirigentes de sindicatos y partidos pol\u00edticos de izquierda. https://t.co/18VGvq7HZI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP4o7C6XkAAmm6W.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Sale de Pamplona una columna al mando del coronel Francisco Garc\u00eda-Esc\u00e1mez  con direcci\u00f3n a Madrid, tras hacer que la Guardia Civil declare el Estado de Guerra en Soria, llega a Guadalajara, que ya ha sido  conquistada por los republicanos. https://t.co/LtqazRaJNj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5aizAXcAAcBRM.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "En #Soria a las ocho de la ma\u00f1ana del domingo 19, una patrulla de la Guardia Civil mandada por el teniente coronel Muga ocup\u00f3 el gobierno civil y detuvo al se\u00f1or Alvajar. https://t.co/zeFpGoEYOe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5bf0_WsAMDJRj.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El general Goded, jefe de la Comandancia Militar de Baleares, declara el estado de guerra en Palma de Mallorca a las 7:30 y a las 10:30 sale en hidroavi\u00f3n hacia Barcelona.", "media": []}, {"date": "", "text": "Tras llegar a Barcelona, Goded logr\u00f3 destituir y arrestar al general Francisco Llano de la Encomienda, pero fracas\u00f3 en su intento de tomar el control de la ciudad.\u200b Tras duros combates fue arrestado por las autoridades republicanas esa tarde, juzgado y fusilado el 12 de Agosto. https://t.co/d6rtgIPE2i", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5cShPW0AEYec-.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El general Bosch, comandante militar de Menorca, declara el Estado de Guerra en Mah\u00f3n, pero es finalmente reducido por sus suboficiales. Posteriormente ser\u00e1 juzgago y condenado legalmente a muerte. https://t.co/zzco8mz1dM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5dZPmWsAEanyO.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "La sublevaci\u00f3n militar en #Barcelona comienza a las 4:00. La dirige provisionalmente el general \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez Burriel.\u200b El general Francisco Llano de la Encomienda, jefe de la 4\u00aa Divisi\u00f3n Org\u00e1nica, se mantiene leal al Gobierno. https://t.co/7FpXwWkKeq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5eL3jX4AAzaVa.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Tras duros combates, el golpe de Estado es aplastado en #Barcelona por milicias de izquierda, la Guardia Civil, la Guardia de Asalto y la Aviaci\u00f3n. https://t.co/3FvPf6Ucbz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5enilX4AAzzXD.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "La Olimpiada Popular de Barcelona que deber\u00eda haber comenzado este d\u00eda queda anulada por el inicio de la guerra. https://t.co/Hb4rYradbf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP5e7XcXcAE2Tvx.jpg"]}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "Salen de Oviedo 2 columnas de mineros hacia Madrid, con la seguridad por parte del coronel Antonio Aranda, de que no hay indicios de rebeli\u00f3n militar en la regi\u00f3n. Sin embargo, niega con excusas la entrega de armas al pueblo y a las 17 se declara partidario del golpe.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "El general Manuel Gonz\u00e1lez Carrasco, encargado de la sublevaci\u00f3n en Valencia, permanece a la espera durante todo el d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "Manuel Gonz\u00e1lez Carrasco no consigui\u00f3 encabezar el golpe militar en Valencia y escap\u00f3 a escondidas por mar. No tuvo ning\u00fan papel relevante durante la Guerra Civil.", "media": []}, {"date": "1936-07-19T00:00:00", "text": "La Guardia Civil de Albacete se subleva y se apodera de la ciudad. https://t.co/KRdx9KtlR3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP89XtbW0AA1A5l.jpg"]}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Muere el General Sanjurjo, que iba a ser Jefe del Estado seg\u00fan los planes de la conspiraci\u00f3n militar, en accidente a\u00e9reo al despegar el avi\u00f3n que le llevaba a Espa\u00f1a desde su exilio en Estoril. https://t.co/kgZxR0xMfx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP89yyCX0AE7OZI.jpg"]}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "En #Madrid, el asalto al Cuartel de la Monta\u00f1a y la rendici\u00f3n de los cuarteles de Campamento y de Vic\u00e1lvaro\u200b ponen fin a la sublevaci\u00f3n. https://t.co/psSZXxrorI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DP8-vyzXkAALzE6.jpg"]}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Alcal\u00e1 de Henares es tomada por oficiales sublevados que se han insubordinado a sus mandos.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "En Guadalajara los militares sublevados, encabezados por el coronel Rafael Ortiz de Z\u00e1rate, logran hacerse con el control de la ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Vigo, La Coru\u00f1a y la base naval del Ferrol caen en poder de los golpistas a pesar de la resistencia de los militantes izquierdistas y de que los marineros del acorazado Espa\u00f1a y el crucero Almirante Cervera se amotinan y permanecen fieles al Gobierno.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Parte de la guarnici\u00f3n de Gij\u00f3n se subleva pero es r\u00e1pidamente cercada en sus cuarteles, comenzando el sitio de Gij\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "La guarnici\u00f3n militar de Granada se subleva a las 17:00 horas y r\u00e1pidamente se hace con el control de la mayor parte de la ciudad y de la F\u00e1brica de explosivos. No es el caso del Albaic\u00edn, barrio mayoritariamente obrero que resiste los ataques de los sublevados.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Los partidarios de la conspiraci\u00f3n militar intentan hacerse con el control de Almer\u00eda, pero fracasan ante la firme resistencia de las fuerzas leales al Gobierno.", "media": []}, {"date": "1936-07-20T00:00:00", "text": "Entre la tarde del 19 y la ma\u00f1ana del 20 llegan a Sevilla desde C\u00e1diz el tabor de Regulares de Ceuta y desde Algeciras otra compa\u00f1\u00eda de  Regulares; as\u00ed como por v\u00eda a\u00e9rea una compa\u00f1\u00eda completa de la Legi\u00f3n.\u200b Por la tarde los legionarios atacan Triana y fracasan.", "media": []}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "Los golpistas de Sevilla atacan y conquistan el barrio de Triana, luego ocupan San Juan de Aznalfarache y Alcal\u00e1 de Guadaira. Una compa\u00f1\u00eda de Regulares enviada desde Sevilla para reforzar a los sublevados de C\u00f3rdoba es rechazada por anarco-sindicalistas en Carmona. https://t.co/Xpxjc8bAnr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQCCpO2UEAEV9Ri.jpg"]}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "El coronel Moscard\u00f3 declara el Estado de Guerra en Toledo tras haber dado excusas durante todo el d\u00eda 20 para no enviar el armamento de la F\u00e1brica de Armas a Madrid. Por la tarde llega una columna de tropas  gubernamentales que toma la F\u00e1brica y cerca el Alc\u00e1zar.", "media": []}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "Una columna salida de Madrid al mando del coronel Puigdendolas toma Alcal\u00e1 de Henares. https://t.co/1SPkATNx6P", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQCExmWUIAU_5GZ.jpg"]}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "Sale de Madrid otra columna, mandada por el coronel Riquelme, en direcci\u00f3n a Toledo para reducir la rebeli\u00f3n en la ciudad.", "media": []}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "Se crea el Comit\u00e9 Central de Milicias Antifascistas de Catalu\u00f1a, con predominio anarquista, y que se convierte en el poder de facto en #Catalu\u00f1a durante unos meses. https://t.co/HrorHWhip1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQCFLAsV4AcfQnF.jpg"]}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "En Valencia se crea la Junta Delegada de Levante, presidida por Mart\u00ednez Barrio, que contribuye a mantener a la ciudad leal al Gobierno de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-07-21T00:00:00", "text": "Durante la noche la columna navarra entra en #Soria, uni\u00e9ndosele ocho camiones de falangistas procedentes de Burgos. Una vez en la capital soriana, los requet\u00e9s ocuparon la Casa del Pueblo y destrozaron todo lo que hab\u00eda en ella, al igual que las sedes de la CNT e IR. https://t.co/xarLnKtDyS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQCGHMVVAAEqFQ7.jpg"]}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "Se forma en Pamplona una columna mixta de requet\u00e9s y militares en direcci\u00f3n a Guip\u00fazcoa. https://t.co/jvHJVh6NtU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDDNwQWsAAIB4x.jpg"]}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "La columna del coronel Puigdendolas recupera #Guadalajara para el Gobierno de la Rep\u00fablica tras una dura lucha. El comandante Rafael Ortiz de Z\u00e1rate, lider de los golpistas, es capturado y ejecutado. https://t.co/0cCpxbXtGr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDEU30XUAEpWBJ.jpg"]}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "Los sublevados de Sevilla conquistan los barrios de la Macarena y San Juli\u00e1n, el llamado \"Mosc\u00fa sevillano\", tras sangrientos combates. Tambi\u00e9n toman Carmona, \u00faltimo obst\u00e1culo en la ruta entre C\u00f3rdoba y Sevilla, as\u00ed como El Arahal. https://t.co/FcFWAgGMZ3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDE4ZcXcAErsHB.jpg"]}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "Intento fallido de amotinamiento a bordo del crucero Rep\u00fablica en San Fernando. S\u00ed se amotinan el ca\u00f1onero Laur\u00eda y el guardacostas C\u00e1novas del Castillo.", "media": []}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "En Toledo, los rebeldes se parapetan en el Alc\u00e1zar ante los duros embistes de la columna Riquelme. Comienza el Asedio al Alc\u00e1zar.", "media": []}, {"date": "1936-07-22T00:00:00", "text": "Queipo de Llano declara al ABC de Sevilla que el movimiento golpista es \u201cnetamente republicano, de lealtad absoluta y decidida al R\u00e9gimen surgido de las elecciones generales de 1931\u201d", "media": []}, {"date": "1936-07-23T00:00:00", "text": "Se re\u00fane la Junta de Defensa Nacional en Burgos como \u00f3rgano supremo de los sublevados. La preside el general Cabanellas. https://t.co/rBJGSmeZja", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDGbnKW0AAdey4.jpg"]}, {"date": "1936-07-23T00:00:00", "text": "En Sevilla cae el \u00faltimo foco de resistencia leal al Gobierno, el barrio de San Bernardo. Los golpistas controlan toda la ciudad. https://t.co/qv5XIT6j2e", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDG5zFWsAEhgYJ.jpg"]}, {"date": "1936-07-23T00:00:00", "text": "Cesa la resistencia popular en Granada, en el barrio obrero del Albaic\u00edn. https://t.co/C7C0BcmICv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQDz73hW4AAMsAR.jpg"]}, {"date": "1936-07-23T00:00:00", "text": "La artiller\u00eda de la base de San Fernando incendia el Laur\u00eda y toca el C\u00e1novas del Castillo, el cual es abordado despu\u00e9s por regulares que ponen fin al mot\u00edn. https://t.co/tB4hnMCOqu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQD01mlWsAAGxhC.jpg"]}, {"date": "1936-07-23T00:00:00", "text": "Los \u00faltimos golpistas de San Sebasti\u00e1n se rinden en el hotel Mar\u00eda Cristina tras una cruenta lucha. https://t.co/2lx62qtvEH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQD2AvrWAAA4TFN.jpg"]}, {"date": "1936-07-24T00:00:00", "text": "Tropas gubernamentales enviadas desde Alicante y Murcia cercan la ciudad de Albacete, que estaba bajo control de los sublevados desde el d\u00eda 19.", "media": []}, {"date": "1936-07-24T00:00:00", "text": "Salen de Catalu\u00f1a las dos primeras columnas anarquistas dirigidas por Buenaventura #Durruti y Antonio Ortiz Ram\u00edrez con el objetivo de conquistar Arag\u00f3n. https://t.co/Ll8XQQJJrP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQEnOrLWkAEHR3u.jpg"]}, {"date": "1936-07-24T00:00:00", "text": "Tropas golpistas procedentes de Navarra, al mando del coronel Ricardo Rada, llegan el puerto madrile\u00f1o de Somosierra. Pero su avance es frenado ante la resistencia de las tropas republicanas del capit\u00e1n Francisco Gal\u00e1n. https://t.co/bmYcv5YgPf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQEnt-FXcAEyn3-.jpg"]}, {"date": "1936-07-24T00:00:00", "text": "En las afueras de San Sebasti\u00e1n comienza el sitio del Cuartel de Loyola, que se rendir\u00e1 sin lucha el d\u00eda 28.", "media": []}, {"date": "", "text": "El Coronel Carrasco Amilibia, al frente del Cuartel de Loyola, mostr\u00f3 indecisi\u00f3n en su rebeli\u00f3n a la Rep\u00fablica, lo que propici\u00f3 parte de su fracaso en San Sebasti\u00e1n. El 28 de Julio fue capturado y al d\u00eda siguiente ejecutado por milicias anarquistas.", "media": []}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Llega al puerto de Santa Cruz de La Palma el ca\u00f1onero Canalejas, ante lo cual la Delegaci\u00f3n de Gobierno de La Palma se rinde sin oponer resistencia. https://t.co/PW1XenZefc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQHdN0EW0AAr2O_.jpg"]}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n en Roma entre Goicoechea (de Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola) y Ciano. Mussolini se compromete a enviar a los golpistas 12 bombarderos S.M.81. El plan inicial es transportarlos por barco pero Alfonso XIII consigue que vayan volando, de modo que lleguen m\u00e1s r\u00e1pido. https://t.co/tYvmidX5Yw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQHei9QW4AA2Jtv.jpg"]}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Hitler recibe en Bayreuth a los enviados de Franco.", "media": []}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Las fuerzas gubernamentales toman Albacete. El jefe de los sublevados, teniente coronel Chapul\u00ed Ans\u00f3, se suicida. https://t.co/mCrJdPF3Bc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQHfkoiX4AE4u5y.jpg"]}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Sale de Barcelona la tercera columna anarquista en direcci\u00f3n a Arag\u00f3n. Es la llamada \"columna Ascaso\". https://t.co/fcnJdypU8I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQHgicAX4AAaDU2.jpg"]}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "Fuerzas del coronel Aranda tienen que replegarse hacia Oviedo cuando trataban de socorrer a la guarnici\u00f3n de Gij\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "La columna anarquista comandada por Durruti, conquista Caspe. https://t.co/rKryKJmc64", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQHiurSX0AMafI1.jpg"]}, {"date": "1936-07-25T00:00:00", "text": "La Alemania de Hitler decide colaborar con la sublevaci\u00f3n militar en Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1936-07-26T00:00:00", "text": "La Junta de Defensa Nacional, que representa a los militares golpistas, se instala en Burgos.", "media": []}, {"date": "1936-07-27T00:00:00", "text": "La columna navarra de Joaqu\u00edn Ortiz de Z\u00e1rate toma Oyarzun, a muy poca distancia de San Sebasti\u00e1n. https://t.co/ncsjYwnXiu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQI1WXeX4AAwMAF.jpg"]}, {"date": "1936-07-27T00:00:00", "text": "La resistencia en Beasain, dirigida por el capit\u00e1n de la Guardia Civil, es rapidamente vencida. Las tropas golpistas emprenden una dura represi\u00f3n dejando cerca de 60 fusilados.", "media": []}, {"date": "1936-07-27T00:00:00", "text": "Llega a Espa\u00f1a el primer escuadr\u00f3n de aviones enviado por Benito Mussolini. https://t.co/SYJzfzAFWQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQI4zFVXUAIriDZ.jpg"]}, {"date": "1936-07-28T00:00:00", "text": "Se forma en Lugo una columna mandada por el comandante Ceano, con la intenci\u00f3n de marchar a Asturias y levantar el sitio de Oviedo. La columna est\u00e1 formada por m\u00e1s de 1000 hombres, incluyendo una secci\u00f3n de morteros y una bater\u00eda de artiller\u00eda de monta\u00f1a. https://t.co/2b2g9ZHW05", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQI5_55W4AQrIz1.jpg"]}, {"date": "1936-07-29T00:00:00", "text": "Queipo de Llano manda una columna desde Sevilla dirigida por Ram\u00f3n de Carranza que conquista #Huelva para los golpistas. El terror que causaba Queipo de Llano era real, dejando unas 6000 victimas s\u00f3lo en la provincia de Huelva. https://t.co/oUCNNoxDMA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQI8O_GX4AIjPWe.jpg"]}, {"date": "1936-07-30T00:00:00", "text": "Milicianos armados asaltan la c\u00e1rcel de \u00dabeda asesinando a 47 presos de derechas.", "media": []}, {"date": "1936-07-31T00:00:00", "text": "Llega a Cuenca una columna anarquista al mando de Cipriano Mera, para poner fin a los enfrentamientos que mantienen los milicianos con parte de la Guardia Civil, partidaria de los sublevados.", "media": []}, {"date": "", "text": "Cipriano Mera \"El viejo\" ya particip\u00f3 en la toma del Cuartel de la Monta\u00f1a, despu\u00e9s organiz\u00f3 una columna anarquista junto a David Antona. M\u00e1s tarde, la columna, pasar\u00eda a ser la 14\u00aa Divisi\u00f3n del Ej\u00e9rcito Popular Republicano y Cipriano ascendido a teniente coronel. https://t.co/zJo8GNAtXq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQMtV-0X4AAUlDJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "A finales de Julio de 1936, esta es la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a. \nEn rosa, territorio leal al Gobierno de la Rep\u00fablica.\nEn marr\u00f3n, zonas controladas por los golpistas. https://t.co/LS0d87XMS2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQMultYWAAA_9xW.jpg"]}, {"date": "1936-08-01T00:00:00", "text": "Las tropas procedentes de Galicia, y mandadas por el Comandante Ceano Vivas, ocuparon la localidad asturiana de Navia, y cruzaron la Ria, utilizando barcas, puesto que el puente habia sido volado la noche anterior, por fuerzas republicanas en retirada.", "media": []}, {"date": "1936-08-02T00:00:00", "text": "L\u00e9on Blum, primer ministro de Francia, propone la no intervenci\u00f3n en Espa\u00f1a. Lo que en la pr\u00e1ctica signific\u00f3 que las democracias europeas no prestaran ayuda oficial al Gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/9R2YkdlKO0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQNnUhpWsAUezRz.jpg"]}, {"date": "1936-08-01T00:00:00", "text": "Juan de Borb\u00f3n cruza la frontera con la intenci\u00f3n de establecer contacto con la junta de gobierno Nacional de Burgos, pero es interceptado por el general Fidel D\u00e1vila, que a traves de Mola, le insta a volver al exilio. Al d\u00eda siguiente se encuentra de nuevo en Francia. https://t.co/RxM7wFvFdu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQNpkQSXkAURSXX.jpg"]}, {"date": "1936-02-01T00:00:00", "text": "Primer bombardeo del Gobierno de la Rep\u00fablica sobre Valladolid. Seg\u00fan la Delegaci\u00f3n local de Falange deja 30 muertos y 120 heridos.", "media": []}, {"date": "1936-08-02T00:00:00", "text": "Comienza el avance de las tropas africanistas desde Sevilla hacia Madrid. https://t.co/QXBiHx0eQ3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOW9XIW4AABjdi.jpg"]}, {"date": "1936-08-02T00:00:00", "text": "La columna de milicianos anarquistas dirigida por Durruti toma el pueblo de Bujaraloz, convirti\u00e9ndolo en su cuartel general. https://t.co/kMrp9KU4eO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOYjntWkAM-IJD.jpg"]}, {"date": "1936-08-03T00:00:00", "text": "Duros bombardeos republicanos sobre Oyarzun que duran hasta el d\u00eda 10 obligan a los sublevados a replegarse.", "media": []}, {"date": "1936-08-03T00:00:00", "text": "Un destacamento de la Armada republicana remolca un buque hasta Sanl\u00facar de Barrameda y lo hunde en el canal de entrada al puerto para bloquear el tr\u00e1fico naval hacia Sevilla. La operaci\u00f3n fracasa porque la corriente desplaza al carguero.", "media": []}, {"date": "1936-08-03T00:00:00", "text": "A la salida de Bujaraloz, la columna Durruti es atacada por aviones enemigos, lo que deja 20 muertos y gran desconcierto entre los milicianos.", "media": []}, {"date": "1936-08-04T00:00:00", "text": "La columna mandada por #Durruti toma Pina de Ebro y Osera de Ebro, con lo que llega a su m\u00e1ximo avance en su marcha a #Zaragoza. Aconsejado por el coronel Villalba, el l\u00edder anarquista decide no seguir avanzando hacia la capital. Construyen un sistema de trincheras. https://t.co/Sk1bviMvED", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOat7tXUAM85TN.jpg"]}, {"date": "1936-08-05T00:00:00", "text": "Tiene lugar la batalla naval denominada por los golpistas \"Convoy de la Victoria\", que pretend\u00eda transportar tropas sublevadas a la pen\u00ednsula y romper el bloqueo gubernamental del Estrecho. https://t.co/wbaA2kcQZJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOc1k_XcAYZq2H.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Convoy de la Victoria\" 3 destructores leales a la Rep\u00fablica se enfrentan a 3 buques, 4 barcos, 16 aviones (primera ayuda directa de Hitler y Mussolini) y baterias de costa de ambos lados del Estrecho por parte de los sublevados. https://t.co/2uHvWk3KVj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOeTO7XUAAJ88e.jpg"]}, {"date": "1936-08-06T00:00:00", "text": "Franco llega a Sevilla procedente de Marruecos. https://t.co/dMUzmCxjh0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOfqPxXkAAohpx.jpg"]}, {"date": "1936-08-07T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas alcanzan #Sig\u00fcenza desde Alcolea del Pinar. Comienza la batalla de Sig\u00fcenza. https://t.co/47DfODN5V7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOgd2BXUAoeotm.jpg"]}, {"date": "1936-08-07T00:00:00", "text": "El primer asalto de los sublevados a Sig\u00fcenza es repelido por los milicianos de CNT, UGT y JSU liderados por Jes\u00fas Mart\u00ednez de Arag\u00f3n. Se producen importantes saqueos en las iglesias de la localidad. https://t.co/ofGJFi8Kq4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOhXbeX0AA9gYa.jpg"]}, {"date": "1936-08-07T00:00:00", "text": "Primeros bombardeos por parte de los sublevados sobre #Madrid. Los objetivos son los aerodromos de Getafe y Cuatro Vientos.", "media": []}, {"date": "1936-08-07T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas y legionarios del comandante Antonio Castej\u00f3n conquistan #Zafra sin resistencia. Comienza una terrible represi\u00f3n sobre vecinos de izquierdas, ese mismo d\u00eda fusilan a 48 personas. En semanas siguientes alcanzar\u00e1n los 200 fusilados. https://t.co/a9JeCRHNsi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQOk4L4WkAAeKlp.jpg"]}, {"date": "1936-08-07T00:00:00", "text": "Franco instala su cuartel general en Sevilla, en el Palacio de Yanduri. https://t.co/h8uAZUSrul", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQSnB8RXcAExQt0.jpg"]}, {"date": "1936-08-08T00:00:00", "text": "Sale de Valencia la columna de Hierro con destino a Teruel, al mando de Jos\u00e9 Pellicer. La columna estaba compuesta por dos grupos desorganizados de 400 milicianos cada uno, principalmente de la CNT. Aunque m\u00e1s tarde alcanz\u00f3 los 3.000 combatientes. https://t.co/SGV0cnkLWB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQSoyAgX4AASb_Z.jpg"]}, {"date": "", "text": "Jos\u00e9 Pellicer Gand\u00eda conocido tambi\u00e9n como el \"Durruti valenciano\" fue uno de los creadores de la Columna de Hierro. Ya con 18 a\u00f1os se afili\u00f3 a la CNT y fue conocido por llevar el anarquismo revolucionario hasta sus \u00faltimas consecuencias. En Agosto de 1942 ser\u00e1 fusilado. https://t.co/tQjThSuwFc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQSqXZZWsAEdT28.jpg"]}, {"date": "1936-08-08T00:00:00", "text": "Tropas leales a la Rep\u00fablica inician la operaci\u00f3n conocida como \"Desembarco de Mallorca\", por la que se conquistan Formentera e Ibiza. Inmediatamente se crea un Comit\u00e9 Antifascista de Ibiza, bajo la responsabilidad del comunista Antonio Mart\u00ednez. https://t.co/yqhARTrtaP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQUKEvsWAAMCXoN.jpg"]}, {"date": "1936-08-09T00:00:00", "text": "Francia cierra oficialmente sus fronteras con Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1936-08-10T00:00:00", "text": "Hasta el d\u00eda de hoy han logrado cruzar a la Pen\u00ednsula los siguientes elementos del Ej\u00e9rcito de \u00c1frica: tres banderas de la Legi\u00f3n y cinco tabores y un escuadr\u00f3n de Regulares. https://t.co/OmqLd92zpd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQUMckAXcAAa-uU.jpg"]}, {"date": "1936-08-10T00:00:00", "text": "A partir de este d\u00eda, 10 trimotores Junkers Ju 52 procedentes de la Alemania de Hitler se dedican en exclusiva a efectuar servicios de transporte de tropas y material de guerra entre los aer\u00f3dromos de Tetu\u00e1n, Sevilla y Jerez. https://t.co/WnRM5Jd7N8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQUM3j4WsAMv3nK.jpg"]}, {"date": "1936-08-10T00:00:00", "text": "A primeras horas de la ma\u00f1ana, tropas de la Legi\u00f3n de Asensio Cabanillas inician la toma de #M\u00e9rida ante el desconcierto republicano. Los milicianos se retiran antes de ser rodeados. https://t.co/F6erLvlrRP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQUOGy9XUAA71X9.jpg"]}, {"date": "1936-08-11T00:00:00", "text": "La columna de requet\u00e9s del coronel Cayuela toma Tolosa. Se producir\u00e1 una importante quema de libros en euskera en la plaza del pueblo. https://t.co/XnrzcMefj5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQURQwLXUAAWsOp.jpg"]}, {"date": "1936-08-11T00:00:00", "text": "Sale de Ja\u00e9n en direcci\u00f3n a Madrid un tren llevando 320 prisioneros de derechas. Ya en Madrid, fue asaltado por una multitud, muriendo 11 personas.", "media": []}, {"date": "1936-08-12T00:00:00", "text": "El general Goded, que particip\u00f3 activamente en la sublevaci\u00f3n militar y fracas\u00f3 en su intento de tomar #Barcelona, es juzgado por traici\u00f3n a la Rep\u00fablica en consejo de guerra y fusilado en el castillo de Montjuic. https://t.co/mUIpFCuz27", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQWuWviWkAEUsb1.jpg"]}, {"date": "1936-08-12T00:00:00", "text": "Sale de Jaen el segundo y \u00faltimo tren con presos de derechas hacia Madrid con 245 personas. A la altura de #Vallecas es interceptado por una milicia anarquista que fusila a 193 presos. Al entererarse el gobernador civil de Ja\u00e9n present\u00f3 inmediatamente su dimisi\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-08-12T00:00:00", "text": "Las columnas sublevadas gallegas ocupan Trevias y el Puerto de Leitariegos, en direcci\u00f3n a Asturias.", "media": []}, {"date": "1936-08-14T00:00:00", "text": "Primer gran bombardeo por parte de los sublevados sobre #Gij\u00f3n. En dos pasadas dejar\u00e1n 91 muertos y decenas de heridos seg\u00fan el m\u00e9dico forense Honorio Manso . En represalia las milicias leales al Gobierno fusilan a 116 presos de derechas. https://t.co/t8nSmTySPD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQW66veX4AAXHYc.jpg"]}, {"date": "1936-08-14T00:00:00", "text": "Se produce la toma de #Badajoz por los legionarios y regulares del General Yag\u00fce. Durante 3 d\u00edas antes la ciudad habia sido duramente bombardeada y a\u00fan as\u00ed la ballata fue terriblemente sangrienta para ambos bandos, lleg\u00e1ndose a producir combates cuerpo a cuerpo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Las tropas del General Yag\u00fce fusilaron a todos los prisioneros republicanos ese mismo d\u00eda, que sumados a los milicianos caidos en combate rondaron la cifra de 750 muertos.", "media": []}, {"date": "", "text": "Durante los d\u00edas siguientes se produjo la conocida \"Matanza de #Badajoz\",  los soldados y legionarios de Yag\u00fce saquearon, violaron y asesinaron a la poblaci\u00f3n dejando entre 3.000 y 4.000 muertos. Un 10% de la poblaci\u00f3n  total de la ciudad. https://t.co/WDnTAjClwf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQW-xbgW4AAUkBl.jpg"]}, {"date": "", "text": "En declaraciones a corresponsales extranjeros Yag\u00fce dijo: \"Por supuesto que los ejecut\u00e1bamos, \u00bfqu\u00e9 esperaba? \u00bfSupon\u00eda que iba a llevar conmigo 4000 prisioneros rojos, teniendo mi columna que avanzar a contrarreloj? A raiz de esto se le apod\u00f3 \"El Carnicero de Badajoz\". https://t.co/CsN3Dt5FUD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQW_SWKXcAA-1Z9.jpg"]}, {"date": "1936-08-16T00:00:00", "text": "Desembarcan en #Mallorca unos 10.000 milicianos leales a la Rep\u00fablica al frente de Alberto Bayo. La operaci\u00f3n se realiza sin conocimiento alguno del Ministerio de Guerra de Madrid, por lo que carecen de apoyo gubernamental. https://t.co/HaM9OmWSrv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQYqIczWsAAoFv7.jpg"]}, {"date": "1936-08-16T00:00:00", "text": "Desde Guadalajara el coronel leal a la Rep\u00fablica, Jim\u00e9nez Orge lanza una ofensiva militar con la intenci\u00f3n de tomar Atienza, que termina en fracaso.", "media": []}, {"date": "1936-08-19T00:00:00", "text": "Comienza la ofensiva republicana sobre #C\u00f3rdoba con varias columnas muy desorganizadas al mando del General Miaja. La r\u00e1pida retirada de Miaja y su poco arrojo hicieron dudar de su lealtad al Gobierno. https://t.co/nMQgKCtAEd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQcNe2BV4AARb3U.jpg"]}, {"date": "", "text": "Los pueblos que habian sido ocupados por la columna de Miaja en los alrededores de C\u00f3rdoba sufrieron una terrible represi\u00f3n por parte de los sublevados. En Palma del R\u00edo un terrateniente local mand\u00f3 ejecutar a 300 simpatizantes republicanos.", "media": []}, {"date": "1936-08-19T00:00:00", "text": "Federico Garc\u00eda Lorca es asesinado por simpatizantes del golpe militar en V\u00edznar, Granada. https://t.co/aqLAtrYnwa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQcP5hbUQAExkps.jpg"]}, {"date": "1936-08-21T00:00:00", "text": "Las distintas milicias republicanas que asediaban el Cuartel de Simancas en #Gij\u00f3n consiguen tomar el recinto tr\u00e1s duros enfrentamientos y bombardeos. Los oficiales supervivientes son fusilados. https://t.co/cvvrEXQH8X", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQcRQqqVwAA9Dtu.jpg"]}, {"date": "1936-08-21T00:00:00", "text": "En Sig\u00fcenza los milicianos se ven obligados en varias ocasiones a frenar el avance de las tropas sublevadas procedentes de Atienza con varias ofensivas en torno a las localidades de Riba de Santiuste e Im\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1936-08-22T00:00:00", "text": "Un grupo de milicianos anarquistas toma el control de c\u00e1rcel Modelo de Madrid creyendo que se estaba produciendo un intento de fuga, y fusila a 30 personalidades de la derecha. Entre ellos al diputado Melqu\u00edades \u00c1lvarez. La autoridad del Gobierno se vi\u00f3 muy afectada. https://t.co/6xxIt2vK4h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdC3MhVoAAMBZ7.jpg"]}, {"date": "1936-08-22T00:00:00", "text": "Las columnas sublevadas de Arteaga y L\u00f3pez Pita se reagrupan bajo el mando de G\u00f3mez Iglesias tras tomar Cangas de Narcea.", "media": []}, {"date": "1936-08-23T00:00:00", "text": "Para atajar el problema de la justicia arbitraria de los milicianos incontrolados, el Gobierno de la Rep\u00fablica crea via decreto urgente los Tribunales Especiales o m\u00e1s conocidos como \"Tribunales Populares\". Habilitados para juzgar la traici\u00f3n, rebeli\u00f3n y sedici\u00f3n. https://t.co/gXPqPCzwQt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdFIpCUMAAgth5.jpg"]}, {"date": "1936-08-23T00:00:00", "text": "Un solitario avi\u00f3n bombardea el aer\u00f3dromo de Getafe.", "media": []}, {"date": "1936-08-23T00:00:00", "text": "Milicianos republicanos, principalmente mineros mal equipados, centran sus esfuerzos ahora en Oviedo y Somiedo tr\u00e1s haber tomado Gij\u00f3n. https://t.co/2VFj0bFIzw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdHpoTU8AcC0H0.jpg"]}, {"date": "1936-08-25T00:00:00", "text": "Llega a Barcelona el c\u00f3nsul sovi\u00e9tico Vladimir Antonov-Ovseyenko. All\u00ed ejercer\u00e1 como consejero militar hasta 1937 con la oposici\u00f3n de los anarquistas que dominaban el movimiento antifascista. https://t.co/XODoQA2TLA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdl90mUMAExOfV.jpg"]}, {"date": "1936-08-25T00:00:00", "text": "Las columnas gallegas sublevadas de Mart\u00edn Alonso toman Tineo. https://t.co/KfDJkSjiRz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdmotoX4AALWUK.jpg"]}, {"date": "1936-08-27T00:00:00", "text": "Las columnas sublevadas de Teijeiro y G\u00f3mez Iglesias se unen cerca de La Espina, a pocos kilometros de Oviedo.", "media": []}, {"date": "1936-08-27T00:00:00", "text": "Llega a #Madrid el embajador sovi\u00e9tico Marcel Rosenberg. https://t.co/zzBS5G1HoB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdnf91WAAImT1R.jpg"]}, {"date": "1936-08-27T00:00:00", "text": "Ofensiva de los sublevados para conquistar Ir\u00fan y San Sebasti\u00e1n con el fin de aislar el Pa\u00eds Vasco de la zona republicana y cerrar la frontera  con Francia. Por la tarde los sublevados logran rodear Ir\u00fan. https://t.co/ZsE2oDADJq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdn_YFVoAAn0gN.jpg"]}, {"date": "1936-08-27T00:00:00", "text": "Durante la noche #Madrid fue bombardeada por primera vez. Un Junkers Ju 52 alem\u00e1n lanz\u00f3 varias bombas sobre el Ministerio de la Guerra y la Estaci\u00f3n del Norte, causando un muerto y varios heridos. https://t.co/Tu6PYm4rDT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQdop3uVoAA3qu0.jpg"]}, {"date": "1936-08-28T00:00:00", "text": "Sale de #Barcelona la cuarta columna anarquista hacia #Arag\u00f3n, la de Los Aguiluchos. https://t.co/SSusii7xD0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQhJgdhXUAA1uJB.jpg"]}, {"date": "1936-08-29T00:00:00", "text": "El General Cabanellas, jefe de la Junta de Burgos, restablece la bandera mon\u00e1rquica bicolor, roja y gualda, como bandera de Espa\u00f1a en la zona controlada por los sublevados.", "media": []}, {"date": "1936-08-29T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas del Ejercito del Norte quedan al mando del coronel Adolfo Prada Vaquero. https://t.co/uozX6spWCK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQhUxQfX0AYDsXP.jpg"]}, {"date": "1936-09-01T00:00:00", "text": "Un importante contingente militar fascista de Italia llega a Mallorca al mando de Arconovaldo Bonaccorsi, incluyendo camisas negras, cazas de combate y bombarderos. https://t.co/ERJTmd5GnB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQhWsVcXUAE-IZL.jpg"]}, {"date": "1936-09-01T00:00:00", "text": "Siguen llegando a Mallorca importantes refuerzos fascistas, principalmente aviones de combate. Da comienzo as\u00ed la contraofensiva sublevada contra los republicanos de Bayo que retroceden rapidamente. https://t.co/Uik1kPH6Qx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQhXW05W0AAibf7.jpg"]}, {"date": "1936-09-02T00:00:00", "text": "Manuel Hedilla es designado en Valladolid jefe provisional de la Junta de Mando de Falange. https://t.co/DzX3mBbxSv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQi9uCPX4AAxxAc.jpg"]}, {"date": "1936-09-03T00:00:00", "text": "Las columnas del general Yag\u00fce toman al asalto Talavera de la Reina, causando terribles bajas entre los milicianos republicanos (1.500 muertos) y sus propias tropas (1.000 muertos). Quedaba as\u00ed despejado el avance a #Madrid. https://t.co/EFZs2iCvds", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQi_j6GXkAAZAvR.jpg"]}, {"date": "", "text": "La represi\u00f3n de las tropas de Yag\u00fce en Talavera fue especialmente dura, el periodista norteamericano John T. Whitaker escribi\u00f3 que durante todas las noches de los siguientes 2 meses se fusilaba a unos 30 simpatizantes de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "", "text": "John T. Whitaker (periodista en Talavera de la Reina): \"Recuerdo haber visto un bulto en la plaza del pueblo: eran dos j\u00f3venes miembros de la Guardia de Asalto republicana a los que maniataron con alambres, los rociaron con gasolina y los quemaron vivos.\"", "media": []}, {"date": "1936-09-03T00:00:00", "text": "La caida de Talavera en manos de los militares sublevados hace caer al gobierno de Jos\u00e9 Giral, que entrega el poder a Francisco Largo Caballero. https://t.co/ZPnC5Nei2d", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjTvF2XUAUq0vP.jpg"]}, {"date": "1936-09-03T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas conquistan Salas, en Asturias.", "media": []}, {"date": "1936-09-03T00:00:00", "text": "A pesar de la dura resistencia republicana, los sublevados avanzan sobre Ir\u00fan y se da la orden a los civiles de retirarse, emprendiendo el camino hacia San Sebasti\u00e1n. https://t.co/lj5KjMWHTa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjW1q-W0AEG5aC.jpg"]}, {"date": "1936-09-04T00:00:00", "text": "Finalmente los republicanos se retiran de Ir\u00fan. Varios grupos de milicianos anarquistas incendian gran n\u00famero de edificios importantes para que no caigan en manos sublevadas. La zona norte leal a la Rep\u00fablica se vi\u00f3 muy debilitada por la p\u00e9rdida de Ir\u00fan. https://t.co/oFBMIcoF4l", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjZJm6X4AAt6Cv.jpg"]}, {"date": "1936-09-04T00:00:00", "text": "El socialista Francisco Largo Caballero forma gobierno y rapidamente forma las brigadas mixtas con socialistas, comunistas y anarquistas; de esta manera trata de eliminar la desorganizaci\u00f3n de los milicianos voluntarios. https://t.co/rKZ7sjRI6R", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjaXxCW4AAGDwD.jpg"]}, {"date": "1936-09-04T00:00:00", "text": "Las milicias republicanas desembarcadas en Mallorca al frente de Bayo se retiran ante el duro castigo de la aviaci\u00f3n fascista de Arconovaldo Bonaccorsi, contra la que apenas cuentan con defensas. https://t.co/aqvaPbRNAh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjbqEGXcAAdWt0.jpg"]}, {"date": "1936-09-04T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas que asedian #Oviedo comienza un duro bombardeo mixto de artiller\u00eda y aviaci\u00f3n sobre posiciones sublevadas, lanzando m\u00e1s de 1500 proyectiles. Tr\u00e1s una batalla de m\u00e1s de 12 horas los republicanos fueron rechazados. https://t.co/7M7e51GAZv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjeTuhXUAATtvg.jpg"]}, {"date": "1936-09-05T00:00:00", "text": "Robert Capa toma la fotograf\u00eda conocida como \"muerte de un miliciano\" o en ingl\u00e9s \"Loyalist Militia\", que se convertir\u00e1 posteriormente en un icono del S.XX sobre la Guerra Civil espa\u00f1ola. https://t.co/4SOQfOLIpK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQjgKKJWkAIuIHf.jpg"]}, {"date": "1936-09-06T00:00:00", "text": "Hondarribia es ocupada por las fuerzas sublevadas de Beorlegui, un d\u00eda despu\u00e9s de la caida de Ir\u00fan.", "media": []}, {"date": "1936-09-07T00:00:00", "text": "La columna del comandante Prado se apodera de Muros del Nal\u00f3n y San Esteban de Pravia. Con el apoyo recibido desde el mar consiguen terminar con los republicanos situados en la zona del r\u00edo. Una de las columnas del comandante Teijeiro entra en Pravia. https://t.co/bcgxfzPm0W", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQm5SuXW4AEqfHC.jpg"]}, {"date": "1936-09-07T00:00:00", "text": "Comienzan los bombardeos sistem\u00e1ticos con artiller\u00eda sobre Sig\u00fcenza, desde posiciones sublevadas en Mojares. https://t.co/M8BZPfyb12", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQm6pnyXUAAwP7-.jpg"]}, {"date": "1936-09-09T00:00:00", "text": "Se celebra en Londres la primera reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de No Intervenci\u00f3n a la que asisten 25 pa\u00edses con la ausencia de Portugal. Sus consecuencias reales ser\u00e1n muy desfavorables para el Gobierno de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-09-12T00:00:00", "text": "Comienza una gran operaci\u00f3n republicana de evacuaci\u00f3n de San Sebasti\u00e1n, mientras tropas sublevadas se aproximan a la ciudad. https://t.co/vaQfeUM7Ty", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQm-cjsW4AAub9_.jpg"]}, {"date": "1936-09-13T00:00:00", "text": "Las columnas del General Mola ocupan San Sebasti\u00e1n sin apenas resistencia republicana y son recibidos por sus simpatizantes. https://t.co/oW2N7BpOyk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQm-_qLXkAAwyg-.jpg"]}, {"date": "1936-09-14T00:00:00", "text": "Se suceden las reuniones de la Junta Nacional de Defensa en Burgos, que van perfilando a Franco como lider absoluto de la sublevaci\u00f3n militar contra la Rep\u00fablica. Ser\u00e1n clave el general Kindel\u00e1n y el apoyo de Alfonso XIII.", "media": []}, {"date": "1936-09-14T00:00:00", "text": "La columna de Teijeiro conquista Grado a tan solo 26km de Oviedo, lo que supondr\u00e1 una importante p\u00e9rdida para los defensores republicanos. https://t.co/sCyfjJu8zr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQohBqtXUAAUvgz.jpg"]}, {"date": "1936-09-16T00:00:00", "text": "Ronda es conquistada por 3 columnas sublevadas: la de Sevilla, la de C\u00e1diz y la de Antequera. https://t.co/C61u73Ia4W", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQoiU-BWsAAyjlR.jpg"]}, {"date": "1936-09-19T00:00:00", "text": "Ofensiva de las columnas navarras hacia Guip\u00fazcoa central. Tr\u00e1s dispersos combates a las afueras, los sublevados entran en Legazpi sin resistencia. Milicianos y gente de izquierdas hab\u00eda sido evacuada el d\u00eda de antes.", "media": []}, {"date": "1936-09-19T00:00:00", "text": "Sublevaci\u00f3n militar en la isla Fernando Poo de la Guinea Espa\u00f1ola. El territorio continental permanece fiel al gobierno de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-09-22T00:00:00", "text": "Las tropas sublevadas que avanzan a la carrera sobre Toledo toman Torrijos. https://t.co/O5sgFHUNZS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQom0yEXUAAl94q.jpg"]}, {"date": "1936-09-22T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas que asedian el Alcazar de Toledo redoblan sus esfuerzos y toman los edificios perif\u00e9ricos. Legionarios y tropa marroqu\u00ed se encuentran a apenas 6km de la ciudad. https://t.co/vAUEcPTwmL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQonqghWkAEk8V2.jpg"]}, {"date": "1936-09-22T00:00:00", "text": "Indalecio Prieto, ministro de Marina y Aire, ordena el traslado de la flota republicana al Cant\u00e1brico.", "media": []}, {"date": "1936-09-22T00:00:00", "text": "El territorio continental de la Guinea Espa\u00f1ola se subleva.", "media": []}, {"date": "1936-09-23T00:00:00", "text": "Los republicanos lanzan un ataque sobre la brecha Norte del Alcazar de #Toledo pero son rechazados. Horas despues intentan un \u00faltimo ataque con un blindado protegiendo a la infanter\u00eda, pero fracasan. https://t.co/WTqVwz4g4I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQop9nhXcAAqoqY.jpg"]}, {"date": "1936-09-24T00:00:00", "text": "Las tropas sublevadas del general Varela llegan finalmente a los suburbios de Toledo, por lo que ahora los milicianos republicanos se ven cercados por dos frentes.", "media": []}, {"date": "", "text": "Las posiciones republicanas en Toledo se hacen insostenibles y los milicianos comienzan la retirada hacia Aranjuez. A\u00fan as\u00ed algunos grupos de milicias resistieron varios d\u00edas.", "media": []}, {"date": "1936-09-25T00:00:00", "text": "Se proh\u00edbe por decreto cualquier actividad pol\u00edtica y sindical en la zona rebelde.", "media": []}, {"date": "1936-09-27T00:00:00", "text": "Finalmente las tropas de Varela conquistan Toledo, enlazan con los sublevados del Alcazar y dan por terminado el asedio republicano. Franco consigue as\u00ed un golpe de efecto entre los suyos, sin importarle retrasar el ataque a Madrid. https://t.co/1FGApHDqgk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQosRnAWkAAub3x.jpg"]}, {"date": "1936-09-27T00:00:00", "text": "El Comite Central de Milicias Antifascistas de Catalu\u00f1a se autodisuelve y la CNT decide entrar en el gobierno de la Generalitat. La idea era ganar eficacia y evitar la duplicidad de poderes.", "media": []}, {"date": "1936-09-27T00:00:00", "text": "La feroz resistencia republicana detiene el avance sublevado en  Guip\u00fazcoa, estabilizando el frente.", "media": []}, {"date": "", "text": "A lo largo de este mes de Septiembre, y con la proximidad de las tropas sublevadas a Madrid, el gobierno de la Rep\u00fablica va aceptando  la idea de las Brigadas Internacionales. Creadas por aprobaci\u00f3n del Komintern en Mosc\u00fa.", "media": []}, {"date": "1936-09-28T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de la Junta de Defensa Nacional en Salamanca que nombra a Franco \"Jefe del Gobierno del Estado espa\u00f1ol\" y \"General\u00edsimo de las fuerzas nacionales de tierra, mar y aire\". Para esto fue clave la toma de Toledo, como el propio Franco admiti\u00f3.", "media": []}, {"date": "1936-09-29T00:00:00", "text": "Batalla del Cabo Espartel, 2 cruceros sublevados se enfrentan a 2 destructores leales a la Rep\u00fablica quedando de estos uno hundido y otro da\u00f1ado. Las tropas sublevadas quedan libres a partir de ahora para cruzar a la pen\u00ednsula, con gran ayuda de Alemania e Italia. https://t.co/viXdBWrUrg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQrZ_nxWkAAK3uc.jpg"]}, {"date": "1936-09-29T00:00:00", "text": "20 trimotores alemanes bombardean en sucesivas oleadas la ciudad de Sig\u00fcenza desde primeras horas de la ma\u00f1ana, causando graves  da\u00f1os en la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de la destrucci\u00f3n total del Hospital y  Hospicio del obispado, matando a todos los ni\u00f1os internos.", "media": []}, {"date": "1936-09-30T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas toman el casco urbano de Alcal\u00e1 la Real, desencadenando una dura represi\u00f3n con fusilamientos diarios. https://t.co/HbP9TE0x8c", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQrcX2RWAAUHfmF.jpg"]}, {"date": "", "text": "A finales de Septiembre de 1936 esta es la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a. La zona sublevada (en azul) revela seignificativos avances. https://t.co/iRP6sEZqJB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQrcwk-W0AEx8pY.jpg"]}, {"date": "1936-10-01T00:00:00", "text": "Las cortes del Gobierno de la Rep\u00fablica aprueban el Estatuto de Autonom\u00eda del Pa\u00eds Vasco. Se creaba una \u00abregi\u00f3n aut\u00f3noma\u00bb, formada por las provincias de \u00c1lava, Guip\u00fazcoa y Vizcaya y se delimitaban las competencias que correspond\u00edan a aqu\u00e9lla. https://t.co/U3WA2qrk3W", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQr_NFuXUAEberk.jpg"]}, {"date": "1936-10-01T00:00:00", "text": "Acto solemne en #Burgos en el que tiene lugar la ceremonia de investidura de Franco como Generalismo y Jefe del Estado de la zona sublevada. Franco es recibido por una guardia de honor formada por unidades del Ej\u00e9rcito, de Falange y Requetes. https://t.co/NwDnKaSHmD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsAvP3WsAEKd3s.jpg"]}, {"date": "1936-10-02T00:00:00", "text": "Milicianos republicanos combaten durante estos d\u00edas en la conocida como \"ofensiva de Biescas\". Los combates son muy duros, llegando al cuerpo a cuerpo y con equipamiento obsoleto. Se conseguir\u00e1 tomar y mantener Biescas. https://t.co/La9BZHHZLS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsEhf9X4AElIK5.jpg"]}, {"date": "1936-10-04T00:00:00", "text": "Ofensiva generalizada sobre Oviedo por parte de los milicianos que la asedian. Las temidas unidades del Ejercito de Africa se encuentran a s\u00f3lo 24km de la ciudad, reforzando las columnas sublevadas gallegas. https://t.co/SyXSmsdyly", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsGNt4WsAEBlpL.jpg"]}, {"date": "1936-10-07T00:00:00", "text": "El gobierno de Largo Caballero promulga decretos sobre la expropiaci\u00f3n y nacionalizaci\u00f3n de tierras.", "media": []}, {"date": "1936-10-07T00:00:00", "text": "Resulta elegido lehendakari en la Casa de Juntas de Guernica Jos\u00e9 Antonio Aguirre, el l\u00edder del PNV, por unanimidad. Forma un gobierno moderado y en la pr\u00e1ctica actu\u00f3 como un estado al margen del gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/E67PQ7eXlm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsf3z2XUAE26e3.jpg"]}, {"date": "1936-10-08T00:00:00", "text": "El comandante Mart\u00ednez de Arag\u00f3n abandona Sig\u00fcenza a \u00faltima hora de la tarde en busca de refuerzos. Los milicianos que permanecen en la ciudad se encierran en la catedral. La artiller\u00eda sublevada ca\u00f1onea la catedral desde cuatro puntos distintos, destroz\u00e1ndola. https://t.co/7cpmKktnGx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsghWRW4AAsYua.jpg"]}, {"date": "1936-10-14T00:00:00", "text": "Con un desembarco por parte del mercante armado Ciudad de Mah\u00f3n los sublevados controlan Bata, caen as\u00ed los \u00faltimos reductos de leales a la Rep\u00fablica y la parte continental de la Guinea Espa\u00f1ola pasa a manos de los golpistas. https://t.co/wGZVQsXpab", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQshOI0WAAIB1bh.jpg"]}, {"date": "1936-10-14T00:00:00", "text": "Llegan a #Albacete las primeras Brigadas Internacionales, mayoritariamente franceses, belgas, italianos y alemanes. Con un fuerte sentimiento de lucha contra el fascismo internacional. Se crean la Brigada XI, XII y XIII. https://t.co/z9IoINgHZ9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsi0-1WAAAF4KL.jpg"]}, {"date": "1936-10-15T00:00:00", "text": "Finalmente los milicianos sitiados en Sig\u00fcenza se rinden y evacuan la Catedral. En ese momento desconocian que el comandante Mart\u00ednez de Arag\u00f3n se encontraba a menos de 20 kil\u00f3metros de la ciudad con una columna de refuerzo. Sig\u00fcenza es tomada por sublevados. https://t.co/ApRaV0tC1t", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQskl2_XkAAHpKs.jpg"]}, {"date": "1936-10-15T00:00:00", "text": "Largo Caballero, como ministro de Guerra, ordena el establecimiento de un Comisariado General de Guerra y toma el mando de todas las fuerzas militares de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-10-17T00:00:00", "text": "Tropas franquistas de las columnas gallegas consiguen levantar el asedio a Oviedo y establecer un pasillo, las milicias republicanas se retiran a sus posiciones iniciales que mantendr\u00e1n varios meses. El coste del asedio para los republicanos fue alt\u00edsimo. https://t.co/M0pF5n8wGR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQsm8yEW4AA2ART.jpg"]}, {"date": "1936-10-18T00:00:00", "text": "El Estado Mayor Central republicano constituye las primeras Brigadas Mixtas. Ser\u00e1 el primer paso importante para reconvertir las columnas de milicias en un ej\u00e9rcito formal, el llamado Ej\u00e9rcito Popular de la Rep\u00fablica. https://t.co/2ugGU5mq9P", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtgVyqW0AYpsbd.jpg"]}, {"date": "1936-10-18T00:00:00", "text": "Tropas franquistas toman Illescas en su avance a Madrid.", "media": []}, {"date": "1936-10-21T00:00:00", "text": "La columna del ejercito sublevado comandada por el teniente-coronel Carlos Asensio Cabanillas entra en Navalcarnero, dejando a su paso represi\u00f3n y fusilamientos. https://t.co/sBaqUJtl9X", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtjB4LXkAAdTWd.jpg"]}, {"date": "1936-10-23T00:00:00", "text": "Nuevo bombardeo de la aviaci\u00f3n alemana sobre Getafe.", "media": []}, {"date": "1936-10-27T00:00:00", "text": "Tropas franquistas, practicamente a la carrera hacia Madrid, toman Torrej\u00f3n de Velasco, Sese\u00f1a, Torrej\u00f3n de la Calzada y Gri\u00f1\u00f3n. Informes de diplom\u00e1ticos de Hitler avisan a los sublevados de la llegada de material b\u00e9lico de la URSS para ayudar a la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1936-10-29T00:00:00", "text": "Contraataque republicano en Sese\u00f1a e Illescas. 15 tanques sovi\u00e9ticos T26 luchan por primera vez en Espa\u00f1a junto con la I Brigada Mixta de Lister, pero avanzaron tan r\u00e1pido que se descolgaron de la infanter\u00eda. La operaci\u00f3n fue un fracaso y no frenaron el avance. https://t.co/Qs7HP0pohy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtufNcXUAseGEt.jpg"]}, {"date": "", "text": "A pesar del fracaso de Sese\u00f1a los tanques sovi\u00e9ticos T26 resultaron ser muy efectivos en combate y ayudaron a levantar la moral de las tropas republicanas. https://t.co/ofvVeuVSKw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtvg4EXkAIMuIE.jpg"]}, {"date": "1936-10-29T00:00:00", "text": "Aviones Tupolev SB-2 (Katiuska) bombardean Sevilla. https://t.co/WLiYPk9lEG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtwHbHXUAI0bKQ.jpg"]}, {"date": "1936-10-30T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor alemana (Junkers JU) bombardea duramente #Getafe, destruyen por completo el colegio del sur de la ciudad, con m\u00e1s de 60 ni\u00f1os muertos, la mayor\u00eda hu\u00e9rfanos. La noticia dej\u00f3 conmocionado a medio mundo. https://t.co/Vv2ww9fHkm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQtxmo0XUAIrcI4.jpg"]}, {"date": "1936-11-02T00:00:00", "text": "Tropas franquistas del ejercito de \u00c1frica continuan su fren\u00e9tico avance a #Madrid y toman Villaviciosa de Od\u00f3n, M\u00f3stoles, Fuenlabrada y Pinto.", "media": []}, {"date": "1936-11-02T00:00:00", "text": "Nuevo bombardeo sobre #Bilbao de la Legi\u00f3n Condor, incluyendo bombas incendiarias.", "media": []}, {"date": "1936-11-04T00:00:00", "text": "Los sublevados se apoderan de Alcorc\u00f3n, Legan\u00e9s y Getafe, incluido el aeropuerto militar. El frente se sit\u00faa a 4 kil\u00f3metros de Madrid, la batalla por #Madrid es inminente. https://t.co/bAi1yUMUGZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQwtws4V4AAGuLs.jpg"]}, {"date": "1936-11-05T00:00:00", "text": "La proximidad de las tropas sublevadas obliga a Largo Caballero a formar nuevo gobierno con participaci\u00f3n anarquista (CNT). Reciben los ministerios de Sanidad (Federica Montseny), Justicia (Joan Garc\u00eda Oliver), Industria (Juan Peir\u00f3) y Comercio (Juan L\u00f3pez S\u00e1nchez).", "media": []}, {"date": "", "text": "Federica Montseny, de larga carrera en el anarquismo, se convierte as\u00ed en la primera mujer en Espa\u00f1a, y practicamente de Europa, en ocupar un ministerio. Plane\u00f3 lugares de acogida para la infancia, comedores para embarazadas, liberatorios de prostituci\u00f3n, etc. https://t.co/wkXAevOsZA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQwv1b-UMAA9yJv.jpg"]}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "Se crea la Junta de Defensa de Madrid para defender a toda costa la capital de la invasi\u00f3n sublevada. Al frente se sit\u00faa el general Jos\u00e9 Miaja Menant. La situaci\u00f3n es cr\u00edtica en los alrededores de Madrid. https://t.co/23tyiROsjw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQwzX9BUEAEyt6d.jpg"]}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "Durante estos d\u00edas comienzan a llegar a Madrid las primeras Brigadas Internacionales (en concreto las n\u00fameros XI, XII y XIV), dispuestas a defender la capital. https://t.co/ALrHrBjrFe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQwzffdU8AEZWBQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "El cuartel general de las Brigadas Internacionales se instala en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, 1600 hombres y mujeres. https://t.co/9Oivbw603x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQwzlYrUEAE6sHB.jpg"]}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "El general Miaja encarga la organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de la defensa de Madrid al comandante de Estado Mayor Vicente Rojo. https://t.co/h2x3ytopJU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQw0LHhUEAEIvTs.jpg"]}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "Se traslada oficialmente el Gobierno republicano a Valencia.", "media": []}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "Legionarios y regulares entran en Carabanchel y Villaverde. https://t.co/w5KfzIIQ2g", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQw_WqTU8AAv8eG.jpg"]}, {"date": "1936-11-06T00:00:00", "text": "Intenso bombardeo de la Legi\u00f3n Condor sobre Madrid. Entran en acci\u00f3n por primera vez estos d\u00edas los cazas sovi\u00e9ticos I-15 I-16 Polikarpov, conocidos popularmente como \"chatos\" y \"moscas\". Los alemanes hasta ahora eran due\u00f1os del aire en Espa\u00f1a. https://t.co/amNtMLHBRm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxAtyMVQAEocY1.jpg"]}, {"date": "1936-11-07T00:00:00", "text": "Se traslada fisicamente el Gobierno a #Valencia, que es ahora oficialmente la capital de la Rep\u00fablica. https://t.co/5uZ5xoZx9Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxBOA3U8AMgHFY.jpg"]}, {"date": "1936-11-07T00:00:00", "text": "El Alto Mando republicano en Madrid decide defender la ciudad a toda costa y elabora un plan de defensa de la ciudad con los aproximadamente 30.000 efectivos de que dispone entre milicianos, brigadistas y voluntarios.", "media": []}, {"date": "1936-11-07T00:00:00", "text": "A escasas horas del asalto a Madrid por parte de las tropas sublevadas, comienzan en Paracuellos del Jarama y Torrej\u00f3n de Ardoz los fusilamientos de presos de derechas.", "media": []}, {"date": "1936-11-08T00:00:00", "text": "El general Varela ordena el asalto final contra #Madrid. Comienza el avance desde la Casa de Campo hacia el Manzanares. La resistencia de las brigadas al mando de comandantes como L\u00edster, Barcel\u00f3 o Gal\u00e1n retras\u00f3 considerablemente el avance de las columnas sublevadas. https://t.co/oeEE06UHpM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxEPtAUQAEmDHp.jpg"]}, {"date": "1936-11-08T00:00:00", "text": "Tr\u00e1s dejar inutilizado a un carro de combate italiano, los milicianos republicanos encuentran en su interior los planes de batalla del general Varela. Este golpe de suerte permiti\u00f3 al general Rojo reorganizar la defensa de Madrid. https://t.co/3ENzB1XxMT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxFzzjVQAASTET.jpg"]}, {"date": "1936-11-09T00:00:00", "text": "La XI Brigada Internacional al mando de Lazar Stern, m\u00e1s conocido como Emilio Kl\u00e9ber desfila por la Gran Via y se dirige al frente, instalandose en la Ciudad Universitaria. Toman posiciones en torno al Manzanares y el Puente de los Franceses. https://t.co/1gJE567yOh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxHRAPUQAAbnoV.jpg"]}, {"date": "1936-11-09T00:00:00", "text": "Comienza a popularizarse en Madrid el lema \"No pasar\u00e1n\", en referencia a las tropas sublevadas. Cuyo efecto elev\u00f3 la moral de la poblaci\u00f3n madrile\u00f1a a medida que se hace evidente que la resistencia republicana ser\u00e1 dura. https://t.co/j6aXfUBM4a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxH7AnU8AAU0jL.jpg"]}, {"date": "1936-11-09T00:00:00", "text": "Duros combates en torno al Puente de Castilla. Legionarios y regulares son rechazados y el puente es finalmente destruido. https://t.co/mjbXUZQvQf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQxJZ7TVAAEqLN7.jpg"]}, {"date": "1936-11-10T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n franquista bombardea fuertemente las posiciones del Manzanares, la Gran V\u00eda, las estaciones del Norte y de Atocha y la Casa de Campo. https://t.co/2wAxI4LQ7R", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQyYoAYVQAAm_jx.jpg"]}, {"date": "1936-11-10T00:00:00", "text": "El general Varela concentra el ataque en la zona de Carabanchel. https://t.co/qsscSHnVBv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQyZSXmVwAACcYF.jpg"]}, {"date": "1936-11-11T00:00:00", "text": "Continuos bombardeos sobre #Madrid por parte de artiller\u00eda franquista y aviaci\u00f3n alemana e italiana, intentan minar la moral de los defensores. Pero los cazas llegados de la URSS empiezan a jugar un papel clave disputando el cielo a la Legi\u00f3n Condor. https://t.co/z2J7Ae7vfq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQyamm2UEAA6rox.jpg"]}, {"date": "1936-11-13T00:00:00", "text": "Duros combates entre las tropas sublevadas del general Varela y la XI Brigada Internacionaltoman en el Cerro Garabitas, en la Casa de Campo. Los franquistas ocupan el Cerro.", "media": []}, {"date": "1936-11-13T00:00:00", "text": "Importante batalla a\u00e9rea sobre el cielo de Madrid entre 14 Fiat C.R.42 italianos y 13 \"Chatos\" Polikarpov, sin que se produzca un claro vencedor. https://t.co/pCPzl9pLfd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQyc7MCVoAAiOJ-.jpg"]}, {"date": "1936-11-13T00:00:00", "text": "La XII Brigada Internacional comandada por el general Luk\u00e1cs lanza un ataque totalmente desorganizado con 3 T26 al frente sobre el Cerro de los \u00c1ngeles, posici\u00f3n defendida por los sublevados. Despu\u00e9s de todo un d\u00eda de terribles combates, la ofensiva fracasa. https://t.co/Mc0smT85Wu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzCrm-WkAEBUnu.jpg"]}, {"date": "1936-11-15T00:00:00", "text": "A las 8:30 de la ma\u00f1ana las piezas de artiller\u00eda franquistas castigan las posiciones republicanas, al tiempo gran cantidad de blindados italianos e infanter\u00eda se lanzan sobre el Puente de Castilla. Al mediodia los combates son encarnizados y la posici\u00f3n peligra. https://t.co/LRWObse9Ay", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzEmCUXcAEVYSr.jpg"]}, {"date": "", "text": "El avance franquista se detiene al quedar muchos carros blindados inmovilizados en el lecho arenoso del rio. Otro grupo de blindados intenta penetrar por una brecha de un muro pero queda bloqueado. Finalmente los defensores dinamitan el puente para evitar su p\u00e9rdida. https://t.co/7TVFAw33ET", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzFYeWXcAYSuxf.jpg"]}, {"date": "1936-11-15T00:00:00", "text": "Por otra parte la Columna Durruti, recien llegada a Madrid es rebasada debido a su inexperiencia en combates tan duros y provoca una desbandada en la Casa de Campo. Italianos, moros y legionarios se encuentran ante el Puente de los Franceses. https://t.co/hJhKmxGU5p", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzGaORX4AE51ki.jpg"]}, {"date": "1936-11-15T00:00:00", "text": "Gran cantidad de tropas se concentran en la zona universitaria. La XI Brigada Internacional se parapeta en las facultades. Las bajas entre los asaltantes son terribles ante la encarnizada defensa republicana. Algunos moros badean el rio pero el Puente se mantiene. https://t.co/V8m21XDBdi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzILyMWAAAaYvx.jpg"]}, {"date": "1936-11-16T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas del comandante Asensio establecen una cabeza de puente sufriendo muchas bajas y cruzan el rio. Los combates son generalizados en la Ciudad Universitaria. Refuerza la defensa republicana la II Brigada Mixta. https://t.co/SFs69WC2r0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzKnY4W4AILMGF.jpg"]}, {"date": "1936-11-16T00:00:00", "text": "A partir de este d\u00eda los bombardeos a gran escala sobre Madrid de alemanes e italianos son constantes y despiadados, con todo tipo de munici\u00f3n y bombas incendiarias. https://t.co/5xp7390XWF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQzMHxqW0AAQPQm.jpg"]}, {"date": "1936-11-17T00:00:00", "text": "La columna sublevada de Asensio desde la Escuela de Agr\u00f3nomos tom\u00f3 el Asilo de Santa Cristina y atac\u00f3 el Cl\u00ednico, edificio en cuyo interior se luch\u00f3 de forma encarnizada, y que defend\u00eda la Columna Durruti. https://t.co/XMjy1vnwDm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3JbnxX0AESyUc.jpg"]}, {"date": "1936-11-17T00:00:00", "text": "La columna franquista de Delgado Serrano, desde el estadio de operaciones ocupa la Fundaci\u00f3n del Amo, la Residencia de Estudiantes y el Instituto de Higiene. https://t.co/HKCTBFBxQz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3KfdVXcAE3zd9.jpg"]}, {"date": "1936-11-17T00:00:00", "text": "Los combates continuan algunos d\u00edas m\u00e1s pero el Hospital Cl\u00ednico representa el punto de mayor avance de las tropas franquistas sobre #Madrid. S\u00f3lo esta tarde caen 2.000 bombas sobre la capital. https://t.co/SOPRDXXIig", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3LnMRW0AANzE8.jpg"]}, {"date": "1936-11-18T00:00:00", "text": "La Alemania Nazi de Hitler y la Italia fascista de Mussolini reconocen oficialmente al gobierno de Franco.", "media": []}, {"date": "1936-11-19T00:00:00", "text": "Durante este d\u00eda, y con su columna de anarquistas a\u00fan  defendiendo el Cl\u00ednico, Durruti cae gravemente herido por un disparo. A  d\u00eda de hoy todav\u00eda se especula entre 4 autores del disparo: accidente  con el arma, sus soldados, el enemigo o alg\u00fan miliciano comunista. https://t.co/kLGyNHdUHJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3NlwlX4AAjfwu.jpg"]}, {"date": "1936-11-19T00:00:00", "text": "La inesperada y dura resistencia de los brigadistas internacionales en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras impide a los marroqu\u00edes avanzar hacia la plaza de la Moncloa. https://t.co/TfFRRNgpjf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3OlYvX4AAC6Xc.jpg"]}, {"date": "1936-11-20T00:00:00", "text": "Buenaventura Durruti finalmente muere y su unidad se retira desmoralizada, lo que permite a las tropas franquistas tomar definitivamente el Hospital Cl\u00ednico.", "media": []}, {"date": "1936-11-20T00:00:00", "text": "Ambos ejercitos se encuentran al l\u00edmite de sus capacidades y las lineas de combate comienzan a fortificarse con trincheras y bunkers a lo largo del campus. https://t.co/1JPZTEhu2J", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3P_PPWsAAKZC-.jpg"]}, {"date": "1936-11-20T00:00:00", "text": "En Alicante, el lider La Falange Jose Antonio Primo de Rivera es sentenciado a muerte y ejecutado. La noticia se ocult\u00f3 durante alg\u00fan tiempo en el bando franquista. https://t.co/znr4EpRVqD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3QyxbW4AY_FLd.jpg"]}, {"date": "1936-11-21T00:00:00", "text": "Tres cuartas partes del campus universitario de Madrid estan en manos franquistas, a\u00fan as\u00ed se destruye la Casa Vel\u00e1zquez y se retoma el Cl\u00ednico. La confusi\u00f3n es tal que la artiller\u00eda bombardea posiciones aliadas.", "media": []}, {"date": "1936-11-22T00:00:00", "text": "En el frente de Usera, en las trincheras defensivas muere el 22 de noviembre el escultor Emiliano Barral participando como miliciano. https://t.co/76m6Ho1oSl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3TD0EW0AE18TN.jpg"]}, {"date": "1936-11-22T00:00:00", "text": "La CNT traslada el cuerpo de Durruti a #Barcelona donde se organiza un desfile funeral. M\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas (1/4 de la poblaci\u00f3n) acompa\u00f1an al feretro cubierto con la bandera roji-negra y entonando \"hijos del pueblo\". https://t.co/f8YGOwi5iv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3T_n1X4AABSaS.jpg"]}, {"date": "1936-11-23T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de Franco, Mola, Saliquet y Varela en Leganes. Deciden detener la ofensiva sobre Madrid debido a las terribles bajas y fortificar sus posiciones. Madrid se convierte as\u00ed en un frente permanente y una guerra de desgaste. https://t.co/eBMYvQKl00", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3VI_6W0AAqncW.jpg"]}, {"date": "1936-11-23T00:00:00", "text": "Un submarino italiano torpedea al crucero Cervantes, dej\u00e1ndolo fuera de servicio. La armada leal a la Rep\u00fablica comienza a notar las p\u00e9rdidas. https://t.co/H232LfRtGF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ3WrmjXkAMeTt5.jpg"]}, {"date": "1936-11-25T00:00:00", "text": "Nuevo intento ofensivo de milicianos republicanos sobre Oviedo que termina en fracaso.", "media": []}, {"date": "1936-11-29T00:00:00", "text": "Tropas franquistas emprenden una ofensiva hacia la carretera de la Coru\u00f1a para aislar a las milicias republicanas de la sierra de Guadarrama y cercar Madrid. Varela dirige el ataque contra el sector de Pozuelo de Alarc\u00f3n. https://t.co/vlULz0hs42", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ63OXkXUAAcVeG.jpg"]}, {"date": "1936-11-29T00:00:00", "text": "Se enfrentan en la batalla por la carretera de la Coru\u00f1a, la 3\u00aa Brigada Mixta de J.Mar\u00eda Gal\u00e1n (3.200 hombres y dos piezas de artiller\u00eda) contra 3 columnas franquistas (7.000 hombres), 44 piezas de artiller\u00eda y 30 tanques Panzer I. La desvestaja republicana es clara. https://t.co/6DAar4yiVr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ64Ih6W4AAya1V.jpg"]}, {"date": "1936-11-29T00:00:00", "text": "Las columnas sublevadas se lanzan contra Pozuelo y H\u00famera y tr\u00e1s un avance de unos 5km se ven frenados por la fuerte resistencia republicana. https://t.co/iwsiWQ440j", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ640yHXkAApuix.jpg"]}, {"date": "1936-11-30T00:00:00", "text": "La 3\u00aa Brigada Mixta que defiende Pozuelo es reforzada por 4 batallones (2.000 hombres), de los cuales uno de ellos pertenece a las Brigadas Internacionales. https://t.co/KFOHoi0PDf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ66Mh1WkAAM2Dt.jpg"]}, {"date": "1936-11-30T00:00:00", "text": "Comienza en el frente de Vizcaya una gran operaci\u00f3n del reci\u00e9n creado Ejercito Vasco, La Ofensiva de Villarreal, con la intenci\u00f3n de tomar #Vitoria. El ataque comienza a 3km de Villarreal, defendida por requet\u00e9s, secciones de ametralladora y bater\u00edas de artiller\u00eda. https://t.co/pLnK8wRvBs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ68IJ7WkAEj1Pf.jpg"]}, {"date": "1936-12-01T00:00:00", "text": "Contraofensiva republicana en la Casa de Campo para liberar la presi\u00f3n sobre los defensores de Pozuelo. El ataque tiene exito ya que frena el avance sobre la carretera de La Coru\u00f1a. https://t.co/dpdBc1E3cZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ68tEnXUAAdZiL.jpg"]}, {"date": "1936-12-01T00:00:00", "text": "La primera oleada sobre Villarreal del Ejercito Vasco se retira ante la dura resistencia sublevada. Los soldados vascos carecian de instrucci\u00f3n y sin apenas oficiales, contra un enemigo fuertemente armado y experimentado.", "media": []}, {"date": "1936-12-02T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas que defienden Pozuelo reciben varios carros de combate como refuerzo, lo que les permite recuperar terreno al sur de sus posiciones. https://t.co/MmUBvoSTo0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DQ6-LA2XcAAqqv_.jpg"]}, {"date": "1936-12-03T00:00:00", "text": "Finalmente, ante el nuevo fracaso ofensivo sobre H\u00famera, las tropas franquistas deciden retirarse. La 3\u00aa Brigada Mixta soport\u00f3 grandes bajas, pero a pesar de ser superados en n\u00famero y potencia de fuego resistieron.", "media": []}, {"date": "1936-12-07T00:00:00", "text": "Juan de Borb\u00f3n intenta por segunda vez unirse a las filas sublevadas, escribe una carta a Franco solicitando embarcar en el crucero Baleares, pero este rechaza la propuesta nuevamente. https://t.co/j83T7Ob8AY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRAuG2XXkAAs3XM.jpg"]}, {"date": "1936-12-11T00:00:00", "text": "El Ministro de asuntos exteriores, Alvarez del Vayo,  interviene en la Sociedad de Naciones donde solicita la condena de  Italia y Alemania por haber reconocido a Franco y condena la pol\u00edtica de no intervenci\u00f3n de las democracias europeas. https://t.co/ppOet52bBT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRAyRf8WAAAutNB.jpg"]}, {"date": "", "text": "Julio \u00c1lvarez del Vayo se exili\u00f3 en EEUU una vez finalizada la guerra y sigui\u00f3 defendiendo la causa de la II Rep\u00fablica. Tr\u00e1s ser expulsado del PSOE fund\u00f3 el Frente Espa\u00f1ol de Liberaci\u00f3n Nacional, que junto con el PCE(ml) crear\u00eda el grupo armado antifascista FRAP. https://t.co/y4CJ46BjCh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRA0qOiWsAE3pHM.jpg"]}, {"date": "1936-12-12T00:00:00", "text": "En el marco de la \"Operaci\u00f3n \u00darsula\", el submarino U34 de la Alemania nazi destruye el submarino leal a la Rep\u00fablica C-3 frente a las costas de #M\u00e1laga. En 1939 Hitler condecor\u00f3 a la tripulaci\u00f3n por estos hechos. Solo hubo 3 supervivientes. https://t.co/UTfJpUsygU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRBBteZWsAEFIsZ.jpg"]}, {"date": "1936-12-14T00:00:00", "text": "Comienzan los problemas de escasez de pan en Barcelona, lo que aumenta el descontento popular.", "media": []}, {"date": "1936-12-14T00:00:00", "text": "Los republicanos evac\u00faan Higuera de Calatrava y Santiago de Calatrava (Ja\u00e9n), que quedan practicamente despobladas, ante el avance de tropas franquistas en el frente de C\u00f3rdoba.", "media": []}, {"date": "1936-12-14T00:00:00", "text": "Comienza la segunda gran operaci\u00f3n de las tropas franquistas por intentar rodear Madrid y romper sus comunicaciones. Es la Segunda batalla por la carretera de La Coru\u00f1a, tiene lugar en Boadilla del Monte y Villanueva de la Ca\u00f1ada.", "media": []}, {"date": "1936-12-14T00:00:00", "text": "Se enfrentan en Boadilla unos 10.000 soldados por bando pero las tropas franquistas cuentan con gran apoyo blindado, de artiller\u00eda y a\u00e9reo. Comienza el asalto sublevado por los flancos, llegando a ocupar algunas casas al mediod\u00eda. La niebla es muy intensa. https://t.co/73DGYi36Mg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRBq00PXcAA32qd.jpg"]}, {"date": "1936-12-15T00:00:00", "text": "La niebla sigue condicionando la ofensiva en Boadilla y la aviaci\u00f3n y artiller\u00eda franquista poco puede hacer sin visibilidad. La 35\u00aa Brigada Mixta sigue defendiendo el pueblo y recibe refuerzos de la XI Brigada Internacional, que vuelve a ser clave defendiendo Madrid. https://t.co/eND3WeOkC7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRBtXenWkAAYMzw.jpg"]}, {"date": "1936-12-15T00:00:00", "text": "Comienza en C\u00f3rdoba la llamada \"Campa\u00f1a de la Aceituna\" donde tropas franquistas se hacen con el pueblo de Albend\u00edn y siguen avanzando aunque con fuerte resistencia republicana.", "media": []}, {"date": "1936-12-16T00:00:00", "text": "Amanece el d\u00eda despejado en Boadilla y la aviaci\u00f3n y artiller\u00eda sublevada castigan duramente Boadilla, que es abandonado por sus defensores.", "media": []}, {"date": "1936-12-17T00:00:00", "text": "La niebla vuelve a aparecer en el frente de Boadilla permitiendo a los republicanos cavar trincheras y a Vicente Rojo dise\u00f1ar un contraataque. El general Luk\u00e1cs llega al mando de dos Brigadas Internacionales, batallones de choque, ametralladoras y carros de combate. https://t.co/NDc1E3vr4Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRBwYdhXkAAV0_v.jpg"]}, {"date": "1936-12-19T00:00:00", "text": "Se reanudan los combates en Boadilla pero las tropas franquistas son frenadas en su intento de avanzar. Villanueva es ocupada por los sublevados pero tambi\u00e9n son detenidos en su avance.", "media": []}, {"date": "1936-12-22T00:00:00", "text": "Siguen llegando refuerzos a la zona sublevada. Desembarca en C\u00e1diz un contingente de 3.000 Camisas Negras, una milicia militar de la Italia fascista. https://t.co/5OgOdFHP43", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRBypV4XkAAf8gB.jpg"]}, {"date": "1936-12-23T00:00:00", "text": "Finalmente las tropas franquistas se repliegan a Boadilla y dan por finalizada la operaci\u00f3n sin haber conseguido su objetivo. El frente queda estabilizado.", "media": []}, {"date": "1936-12-24T00:00:00", "text": "Continua la ofensiva sublevada sobre el campo de C\u00f3rdoba, toman numerosos pueblos y alejan a los tropas del gobierno de la capital. https://t.co/4EkNCrlYe4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRGS4YsWsAAjzsz.jpg"]}, {"date": "1936-12-24T00:00:00", "text": "Comienzan los preparativos para una gran contraofensiva republicana en Lopera (C\u00f3rdoba) en el marco de la \"Campa\u00f1a de la Aceituna\", con la llegada del General Walter al frente de la XV Brigada Internacional y la 3\u00aa Brigada Mixta. https://t.co/nNqfyQVZpH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRGUvauXUAUCrxu.jpg"]}, {"date": "1936-12-27T00:00:00", "text": "Finalmente la XV Brigada Internacional se lanza al asalto de Lopera, causando y sufriendo muchas bajas. No conseguiran su objetivo aunque poco despu\u00e9s conseguir\u00e1n frenar el avance de Queipo de Llano en Porcuna. https://t.co/u43v1Vo4qN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRGVijpW0AAUQF6.jpg"]}, {"date": "1936-12-27T00:00:00", "text": "En el marco del asalto republicano a Lopera, murieron entre otros los brigadistas y escritores Ralph Winston Fox y Rupert John Cornford. https://t.co/8jqIc93fKd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRGWcHkX4AAoVdV.jpg"]}, {"date": "1936-12-27T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor bombardea #Santander provocando otra nueva matanza de civiles con 64 muertos. https://t.co/Y1vwI2d3nR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRGXzicXcAAqfEp.jpg"]}, {"date": "1936-12-31T00:00:00", "text": "Muere Unamuno en Salamanca. En un primer momento pareci\u00f3 decantarse a favor del golpe de Estado pero pocas semanas despu\u00e9s declar\u00f3 ante un Paraninfo lleno de partidarios y actores de la sublevaci\u00f3n: que aquella era \"una guerra incivil\", y \"vencer no es convencer\". https://t.co/zFmhXsxRYH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRG-QULXcAAvfNx.jpg"]}, {"date": "1936-12-31T00:00:00", "text": "Hasta la fecha, y apunto de terminar el a\u00f1o, han cruzado a la Pen\u00ednsula 23.000 soldados del Ejercito de \u00c1frica. https://t.co/uOOR0IxSRO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHBkLeXUAEj84k.jpg"]}, {"date": "1937-01-01T00:00:00", "text": "La operaci\u00f3n franquista \"Campa\u00f1a de la Aceituna\" llega a su fin con la toma de Porcuna. El Gobierno de la Rep\u00fablica ha perdido 1.500 km\u00b2 de tierras de cultivo y varias localidades. https://t.co/F2Ifl0k3iK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHOS1KWkAEA23B.jpg"]}, {"date": "1937-01-02T00:00:00", "text": "Preparativos para el tercer intento sublevado de rodear Madrid por el norte. Es la \"Tercera batalla por la carretera de la Coru\u00f1a\" y ser\u00e1 considerada la primera gran batalla de la guerra en campo abierto. https://t.co/kpP6iqVCJ3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHQvFXX4AE9SOh.jpg"]}, {"date": "1937-01-02T00:00:00", "text": "Se van a enfrentar en la tercera batalla por la carretera de la Coru\u00f1a, un total de 20.000 soldados golpistas con carros de combate italianos y artiller\u00eda antitanque contra 45.000 milicianos y brigadistas reforzados por los famosos T26 sovi\u00e9ticos. https://t.co/7uVHA10NQU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHTYk6W4AAuqp2.jpg"]}, {"date": "1937-01-03T00:00:00", "text": "Comienza el ataque con el avance de la columna sublevada de Barr\u00f3n hacia la carretera de La Coru\u00f1a desde Villanueva de la Ca\u00f1ada. https://t.co/zomI1aSwZG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHbSLaUIAAWXcQ.jpg"]}, {"date": "1937-01-03T00:00:00", "text": "A la derecha de Barr\u00f3n avanza la columna mandada por Eduardo S\u00e1enz de Buruaga que encuentra fuerte resistencia en Pozuelo, all\u00ed los republicanos reciben los refuerzos del batall\u00f3n Comuna de Par\u00eds y seis tanques sovi\u00e9ticos que dejan fuera de combate 25 Panzers I. https://t.co/eBSdhgAV1r", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHcYfXXkAAZczj.jpg"]}, {"date": "1937-01-03T00:00:00", "text": "Por su parte la columna de Iruretagoyena toma Villafranca del Castillo y al d\u00eda siguiente Villanueva del Pardillo, donde se ha enfrentado a unidades de la XI Brigada Internacional que han retrocedido en desorden.", "media": []}, {"date": "1937-01-04T00:00:00", "text": "Enfrentamientos entre la columna sublevada de Barr\u00f3n, el batall\u00f3n Edgar Andr\u00e9 y del batall\u00f3n Thaelmann de las Brigadas Internacionales en los alrededores de Las Rozas. https://t.co/zm1uouEnFp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRHd7zwUEAEY_Kd.jpg"]}, {"date": "1937-01-04T00:00:00", "text": "La columna sublevada de Asensio ocupa Majadahonda.", "media": []}, {"date": "1937-01-05T00:00:00", "text": "La 31.\u00aa Brigada mixta, a\u00fan en fase de instrucci\u00f3n, es enviada al frente con la misi\u00f3n de reconquistar Las Rozas. Con el apoyo de los tanques sovi\u00e9ticos, la brigada llega hasta las l\u00edneas defensivas del enemigo, pero no logra reconquistar la poblaci\u00f3n. https://t.co/40fwFpqSfD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRPa5ezW4AA4SeX.jpg"]}, {"date": "1937-01-06T00:00:00", "text": "El d\u00eda comienza con duros bombardeos sublevados sobre  posiciones republicanas en la carretera de La Coru\u00f1a, los batallones  Edgar Andr\u00e9, Thaelmann, Comuna de Par\u00eds y Garibaldi quedan muy debilitados y tropas franquistas ocupan el km.13 de la carretera. https://t.co/Ty2U16Lr5D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRPeeREWsAAk0Nd.jpg"]}, {"date": "1937-01-09T00:00:00", "text": "Las fuerzas sublevadas de Orgaz dominan, a costa de grandes p\u00e9rdidas por ambos bandos, diez kil\u00f3metros de la carretera de La Coru\u00f1a, los que van desde Las Rozas hasta las \u00faltimas casas de Madrid, en Puerta de Hierro. https://t.co/idtrtslZ3w", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRP1kbeW4AAmBmV.jpg"]}, {"date": "1937-01-11T00:00:00", "text": "En medio de una espesa niebla y un fr\u00edo terrible las fuerzas republicanas contraatacan, reforzadas por la XII y XIV Brigadas Internacionales, la 1\u00aa Brigada Mixta y los T26 de Pavlov. Se lucha en Majadahonda y en Las Rozas. https://t.co/lxVve1uIpT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRQkRGoXkAAMR79.jpg"]}, {"date": "1936-01-11T00:00:00", "text": "La batalla por la carretera de La Coru\u00f1a se alarga hasta el d\u00eda 15 cuando ambos bandos se atrincheran y el frente queda estabilizado. Constituye un nuevo fracaso franquista en su intento de rodear #Madrid https://t.co/XT4XypqQxX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRQlGA5XcAE2a7_.jpg"]}, {"date": "1937-01-13T00:00:00", "text": "Primer bombardeo franquista sobre la ciudad de #Valencia, los obuses proceden de buques situados en alta mar. Se producen 9 muertes de civiles que ser\u00e1n enterrados y despedidos con una manifestaci\u00f3n popular de rechazo a la sublevaci\u00f3n militar. https://t.co/r0SanRtyO2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRRcSPxXkAAV-UB.jpg"]}, {"date": "1937-01-17T00:00:00", "text": "Al mando de Queipo de Llano y Francisco Borb\u00f3n (Duque de Sevilla) comienza la ofensiva sublevada sobre #Malaga. Ocupan el territorio occidental republicano durante los tres primeros d\u00edas, llegando hasta Marbella.", "media": []}, {"date": "1937-01-19T00:00:00", "text": "Franco inaugura con un discurso en Salamanca, Radio Nacional de Espa\u00f1a, como m\u00e1ximo organo de propaganda contra el Gobierno de la Rep\u00fablica. A d\u00eda de hoy la emisora p\u00fablica conserva el nombre dado por los autodenominados \"nacionales\". https://t.co/pQY93RKy4z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRU0aX7W0AAALB3.jpg"]}, {"date": "1937-01-20T00:00:00", "text": "Se libra la batalla del Cerro de los \u00c1ngeles en Getafe, que tr\u00e1s cambiar varias veces de bando finalmente queda en poder de los  sublevados. https://t.co/seG5nQd7Xf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRU5hZhX4AAnSAW.jpg"]}, {"date": "1937-01-22T00:00:00", "text": "La columna sublevada de Granada, al mando del coronel Antonio Mu\u00f1oz Jim\u00e9nez, se apodera de Alhama y los territorios circundantes al norte de la provincia de M\u00e1laga. Dejan detr\u00e1s 115 muertos y 29 prisioneros.", "media": []}, {"date": "1937-01-27T00:00:00", "text": "La \u00faltima milicia republicana, el Quinto Regimiento, se disuelve para integrarse en el Ej\u00e9rcito Popular de la Rep\u00fablica. https://t.co/fGUD3WtEis", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRV3d7hXkAAVfw8.jpg"]}, {"date": "1937-01-30T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica crea las Milicias de la Cultura, que combatir\u00e1n el analfabetismo en los frentes de guerra. https://t.co/QxkuoX8E1x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRV46sDWkAABgZM.jpg"]}, {"date": "1937-01-30T00:00:00", "text": "Carta pastoral del cardenal Gom\u00e1 en la que une el destino de la Iglesia Cat\u00f3lica de Espa\u00f1a al de la sublevaci\u00f3n militar y le confiere el estatus de cruzada cristiana. Llegar\u00e1 a defender la \"victoria total por las armas\" sobre \"rojos y comunistas\". https://t.co/JHWGpKyFuu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRV6jisXUAAzsv8.jpg"]}, {"date": "1937-02-03T00:00:00", "text": "Comienza el asalto definitivo a #Malaga.  Tres batallones, dirigidos por el Duque de Sevilla, avanzan desde el  sector de Ronda. Encuentran una fuerte resistencia miliciana por primera vez desde el inicio de la campa\u00f1a. https://t.co/B5j8rjL1P0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRW9ERyW0AMZY-A.jpg"]}, {"date": "1937-02-05T00:00:00", "text": "Tropas fascistas de los Camisas Negras italianos avanzan desde el norte de la ciudad de Malaga, con fuerte apoyo mecanizado. Los milicianos, sin apenas organizaci\u00f3n, comienzan a retirarse. Esto causa el p\u00e1nico entre la poblaci\u00f3n civil que ve la derrota pr\u00f3xima. https://t.co/L1VpyLLCIP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRXAarnX0AAntyv.jpg"]}, {"date": "1937-02-06T00:00:00", "text": "Ante la inminente entrada de las tropas franquistas en la ciudad de M\u00e1laga se produce un \u00e9xodo de civiles por la carretera de costa, que ser\u00e1n fuertemente acosados por cazas de combate y cruceros, es la conocida como \"desband\u00e1\". Entre 3.000 y 5.000 muertos. https://t.co/dAy0pg1cb1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRXCbapWsAA-LUE.jpg"]}, {"date": "1937-02-06T00:00:00", "text": "Unos 20.000 soldados sublevados de infanter\u00eda, dos batallones con ametralladoras pesadas y carros de combate alemanes avanzan hacia Ciempozuelos. Es el inicio de la Batalla del Jarama. https://t.co/wHKGK6Fodp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRXCuf1WkAAZ3av.jpg"]}, {"date": "1937-02-06T00:00:00", "text": "En los momentos iniciales de la Batalla del Jarama , los sublevados encuentran peque\u00f1as bolsas de resistencia republicana, principalmente brigadistas, que son obligados a retroceder. https://t.co/mBYfJ1RLwy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRXDTjHXkAIDDQW.jpg"]}, {"date": "1937-02-08T00:00:00", "text": "Finalmente italianos y soldados sublevados del Duque de Sevilla ocupan M\u00e1laga. Comienza una terrible represi\u00f3n con 4.000 fusilamientos solo en la primera semana de ocupaci\u00f3n seg\u00fan el historiador Hugh Thomas. https://t.co/DUqwYDLHQ6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRXEGbRWAAU78X1.jpg"]}, {"date": "1937-02-08T00:00:00", "text": "Las tropas sublevadas de Rada y Orgaz, conquistan la  importante posici\u00f3n del v\u00e9rtice Coberteras (Jarama), defendida por la 19\u00aa Brigada Mixta de M\u00e1rquez. Establecen all\u00ed su artiller\u00eda desde donde dominan la carretera de Valencia a su paso por Vaciamadrid. https://t.co/aoJYDQPxY3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRZ_RvpXkAATxmz.jpg"]}, {"date": "1937-02-09T00:00:00", "text": "El grueso de las fuerzas republicanas se despliega para defender su orilla del r\u00edo Jarama y principalmente los puentes de Pindoque y Arganda; que deben ser volados en caso extremo para impedir el paso de las tropas franquistas. https://t.co/iJM6D3SzV9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRaAXArX4AEVJKP.jpg"]}, {"date": "1937-02-10T00:00:00", "text": "Franco da la orden de iniciar los movimientos para tomar y  cruzar los puentes sobre el rio Jarama. Se situan en la linea de combate  12.500 soldados sublevados con Barr\u00f3n y Cebollino al frente. https://t.co/pYQNvD8wtu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRbVW2GW4AEnhEc.jpg"]}, {"date": "1937-02-11T00:00:00", "text": "Durante la noche, tropas moras cruzan el puente de Pindoque, inutilizan las cargas explosivas y aniquilan a los brigadistas del batall\u00f3n franco-belga Andr\u00e9 Mart\u00ed que lo defienden. Varias unidades sublevadas cruzan el puente en las horas siguientes. https://t.co/kIK30pGo3k", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRbeNWtW0AALrrh.jpg"]}, {"date": "1937-02-11T00:00:00", "text": "Ya durante la ma\u00f1ana, las tropas de Franco avanzan sobre las posiciones republicanas en la carretera de Arganda-Chinch\u00f3n. Se produce una de las \u00faltimas cargas de caballer\u00eda de la historia. https://t.co/5q40RdTYaW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRbfaIxXUAAn7qG.jpg"]}, {"date": "1937-02-11T00:00:00", "text": "A lo largo de la tarde el puente de Pindoque queda consolidado por los sublevados, al igual que el puente de la carretera de San Mart\u00edn de la Vega. Este puente es de mayor tama\u00f1o y permite el paso de carros blindados.", "media": []}, {"date": "1937-02-12T00:00:00", "text": "Durante todo el d\u00eda fuerzas sublevadas lanzan oleada tr\u00e1s oleada de infanter\u00eda sobre el monte Pingarr\u00f3n defendido por el batall\u00f3n ingl\u00e9s de la XV Brigada Internacional. Despu\u00e9s de 7 horas de combates, de los 600 brigadistas, apenas quedan 200 que pierden la posici\u00f3n. https://t.co/Bx55Mjx7K1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRfLPpTXUAA-BeZ.jpg"]}, {"date": "1937-02-13T00:00:00", "text": "Llegan refuerzos republicanos al Jarama, los hombres de Lister, de Walter con la XIV Brigada Internacional y los T26 de P\u00e1vlov. Los carros sovi\u00e9ticos entre los olivares consiguen esquivar la artiller\u00eda antitanque y barrer el avance sublevado. https://t.co/OALgzwwATs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRgesfVWkAElJg4.jpg"]}, {"date": "1937-02-15T00:00:00", "text": "Siguen llegando batallones y brigadas de refuerzo a las lineas republicanas en el Jarama. Los intentos de cruzar la meseta por parte de los sublevados son rechazados una y otra vez. https://t.co/fW38dSqfVF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRhclrXX0AIglYd.jpg"]}, {"date": "1937-02-16T00:00:00", "text": "Legionarios y tropas marroqu\u00edes pasan a la defensiva en las posiciones elevadas tomadas al otro lado del Jarama. Al anochecer llega al frente el batall\u00f3n Lincoln para incorporarse a la XV Brigada Internacional. https://t.co/pSJx88d97N", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRldTSjXkAA_jGM.jpg"]}, {"date": "1937-02-16T00:00:00", "text": "Mientras en el cielo los Fiat Cr-32 \"Chirris\" del bando sublevado, se defienden como pueden de la superioridad t\u00e9cnica de las escudrillas de cazas Polikarpov sovi\u00e9ticos. https://t.co/kBG9LRQgnS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRleOg2XcAEh4Ve.jpg"]}, {"date": "1937-02-17T00:00:00", "text": "Comienza una gran contraofensiva republicana en el Jarama para tratar de hacer retroceder a los sublevados pero el frente est\u00e1 estancado y apenas se mueve. https://t.co/3Dh5jPuPYQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRqw4lRXcAAejXo.jpg"]}, {"date": "1937-02-20T00:00:00", "text": "Tras una espectacular evasi\u00f3n de la carcel de Madrid vestido de mujer y con documentos falsos; el diputado y cu\u00f1ado de Franco, Ram\u00f3n Serrano Su\u00f1er, consigue llegar a territorio sublevado en Salamanca. https://t.co/QVaO3jnEIa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRqzge5XkAAGimI.jpg"]}, {"date": "1937-02-21T00:00:00", "text": "Para aliviar la presi\u00f3n sobre Madrid, el Ejercito Popular de la Rep\u00fablica, lanza una ofensiva con 35.000 hombres pesimamente equipados sobre Oviedo. A pesar de ligeros avances gracias a la artiller\u00eda, las malas condiciones clim\u00e1ticas enseguida estancan el frente. https://t.co/y9rdcVxFsU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRzrA3jX0AAGA0s.jpg"]}, {"date": "1937-02-26T00:00:00", "text": "Tres bombarderos italianos descargan sobre Gandia 36 bombas de 50kg con la intenci\u00f3n de cortar el suministro de naranjas hacia la poblaci\u00f3n de la zona gubernamental. El ataque deja 16 muertos y 30 heridos. https://t.co/FDmIgkfaqs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRztP3DW4AA9uEE.jpg"]}, {"date": "1937-02-27T00:00:00", "text": "Se da por terminada la Batalla del Jarama con un saldo de unos 6.000 muertos por cada bando, de los cuales 2.500 fueron brigadistas internacionales. El desenlace da como resultado victoria t\u00e1ctica para la Rep\u00fablica, se ha frenado una vez m\u00e1s la ofensiva sobre Madrid. https://t.co/N6qymQcD0U", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DRzutK-XkAAJmPe.jpg"]}, {"date": "1937-03-05T00:00:00", "text": "Un pleno del PCE (partido que ha visto crecer espectacularmente su afiliaci\u00f3n tras el golpe de Estado) pide la unificaci\u00f3n del ejercito republicano.", "media": []}, {"date": "1937-03-07T00:00:00", "text": "Todos los intentos franquistas de asaltar #Madrid o romper su conexi\u00f3n con el resto de territorio gubernamental han fracasado. Se permite a las tropas fascistas enviadas por Mussolini planear y encabezar la siguiente ofensiva, ser\u00e1 \"La Batalla de Guadalajara\". https://t.co/A1UPCBh2kP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR94aHxX4AAYuqg.jpg"]}, {"date": "1937-03-08T00:00:00", "text": "Comienza la Batalla de Guadalajara con un masivo bombardeo de artiller\u00eda italiana, apoyados por la Divisi\u00f3n franquista \"Soria\" (acuartelada en dicha ciudad), sobre las lineas republicanas al mando de V\u00edctor Lacalle Seminario. https://t.co/W5V07GYSoe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR96QajWkAAzNhe.jpg"]}, {"date": "1937-03-08T00:00:00", "text": "El fuerte bombardeo, junto con las tanquetas y blindados  italianos, rompen la linea defensiva republicana. Pero apenas avanzan unos kil\u00f3metros, ya que la constante lluvia y niebla convierten el terreno en impracticable para los carros de combate. https://t.co/wodpgcPy49", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR97snGW0AIi11O.jpg"]}, {"date": "1937-03-09T00:00:00", "text": "Los italianos lanzan los tanques m\u00e1s pesados para apoyar a los blindados ligeros que han comenzado el asalto, pero el terreno cada vez m\u00e1s embarrado los inmoviliza. Esto permite a la 50\u00aa Brigada Mixta republicana retirarse a posiciones ventajosas sin sufrir bajas. https://t.co/rKHSh34DVo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR9-5_zX4AA2nJS.jpg"]}, {"date": "1937-03-09T00:00:00", "text": "A mediod\u00eda llegan al frente de #Guadalajara tres batallones de las Brigadas Internacionales (Ernst Th\u00e4lmann, Edgar Andr\u00e9 y Commune de Paris), que hacen retroceder a los italianos 15km y oblig\u00e1ndolos a pasar el resto del d\u00eda en Brihuega. https://t.co/yOCDKrPm7e", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR9_vrNXcAAS00g.jpg"]}, {"date": "1937-03-10T00:00:00", "text": "Continuan los combates en el frente de Guadalajara con principal protagonismo de la lluvia, que impide a los blindados italianos moverse. La infanter\u00eda italiana se enfrente a la XI Brigada Internacional y XII reci\u00e9n llegada de refuerzo. https://t.co/1SfsBF3VC9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR_pP6QX0AA50XR.jpg"]}, {"date": "1937-03-11T00:00:00", "text": "Los italianos y sus blindados quedan atascados en el lodazal a 4km de Brihuega, y avanzan por la N11 (\u00fanica carretera asfaltada) hasta Trijueque. Es el m\u00e1ximo avance que conseguir\u00e1n. https://t.co/Q1LQBVQqF5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR_qzFvX4AAmGh1.jpg"]}, {"date": "1937-03-11T00:00:00", "text": "El retraso provocado por las lluvias y los brigadistas internacionales en las tropas italianas, permiten llegar al frente de Guadalajara al ya famoso Pavlov y sus T26 sovi\u00e9ticos. https://t.co/Ey0TZ0t62V", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DR_sJV1WAAAbJKT.jpg"]}, {"date": "1937-03-12T00:00:00", "text": "Comienza la contraofensiva republicana en Guadalajara. Se lanzan al asalto la 12\u00aa y 14\u00aa divisiones, la XI y XII Brigadas Internacionales, los T26 de Pavlov y unos 120 cazas de fabricaci\u00f3n sovi\u00e9tica. https://t.co/fqBZ7GTUES", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSAQThnX0AMPibY.jpg"]}, {"date": "1937-03-12T00:00:00", "text": "En Trijueque las mejores tropas de asalto de Lister hacen retroceder a las tropas fascistas italianas, que abandonan abundante material de guerra y sufren enormes bajas debido a la artiller\u00eda y aviaci\u00f3n republicanas. M\u00e1s de 1.500 \"camisas negras\" mueren en combate. https://t.co/RDMDRdde4l", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSARRelW0AAxuzC.jpg"]}, {"date": "1937-03-12T00:00:00", "text": "Los aer\u00f3dromos franquistas m\u00e1s cercanos a Guadalajara son los situados en #Soria, pero se encuentran anegados por las lluvias y no pueden despegar hacia el frente de Guadalajara. https://t.co/kxqUr7pTqj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSAUQ1MX0AAjsaG.jpg"]}, {"date": "1937-03-12T00:00:00", "text": "Por el contrario, la aviaci\u00f3n republicana opera desde Guadalajara, Barajas y Cuatro Vientos, situados relativamente cerca y pavimentados con hormig\u00f3n. Esto permite a los cazas destruir los blindados italianos con enorme facilidad. https://t.co/QPzltQFZhw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSAVOUqWkAE66Ue.jpg"]}, {"date": "1937-03-12T00:00:00", "text": "Las redes de abastecemiento franquistas quedan destruidas en Guadalajara por la explosi\u00f3n del puente del Puerto de Alcolea del Pinar. Los italianos y gran cantidad de sus veh\u00edculos se agolpan en la N-II, donde son duramente bombardeados por los republicanos. https://t.co/DrCXZUrqs7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSAWGArWkAEwyCy.jpg"]}, {"date": "1937-03-13T00:00:00", "text": "Maniobra envolvente de los republicanos para aislar a los italianos. La 11\u00aa Divisi\u00f3n mandada por Enrique L\u00edster y los T26 a un flanco, Brigadas Internacionales y 12\u00aa Divisi\u00f3n al centro, y 14\u00aa Divisi\u00f3n al mando de Cipriano Mera por el flanco del r\u00edo Taju\u00f1a. https://t.co/Ew60GTVJWJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSDCD-8XcAAbBAk.jpg"]}, {"date": "1937-03-13T00:00:00", "text": "La maniobra envolvente de Lister es un exito y logran converger en Brihuega, causando terribles bajas entre las tropas fascistas italianas. La aviaci\u00f3n republicana continua castigando a los italianos sin apenas resistencia. Por la noche los Camisas Negras se retiran. https://t.co/UmJQnMm1o2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSDDMKXWAAAZeHI.jpg"]}, {"date": "1937-03-14T00:00:00", "text": "Se produce la \"Batalla por el Palacio de Ibarra\" dentro del frente de Guadalajara. Los italianos de Mussolini defienden una casa fuerte situada en una finca, que es asaltada por brigadistas italianos del Batallon Garibaldi. https://t.co/AErmYI32UX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSDEXw6X4AIFNqf.jpg"]}, {"date": "1937-03-14T00:00:00", "text": "El asalto republicano al Palacio de Ibarra es brutal, comienza a las 11 de la ma\u00f1ana y emplean toda la potencia de fuego de que disponen (T26, granadas, artiller\u00eda y aviaci\u00f3n). Finalmente a las 5 de la tarde abren brecha en los muros y la posici\u00f3n es tomada. https://t.co/T3Uh85XoeN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSDFa5lWkAALCtM.jpg"]}, {"date": "1937-03-15T00:00:00", "text": "Durante este d\u00eda no hay movimientos significativos en el frente de Guadalajara. Los italianos empiezan a pensar en una retirada total pero reciben los refuerzos de Moscard\u00f3 al frente de la Divisi\u00f3n #Soria https://t.co/LJMdZrRDUM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKPeWtX0AA74tp.jpg"]}, {"date": "1937-03-16T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana, en clara ventaja a\u00e9rea, continua castigando a los italianos de Mussolini en Guadalajara. https://t.co/2rODKslaUa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKQUajW4AIjt43.jpg"]}, {"date": "1937-03-17T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas continuan su avance hacia Brihuega por la N-II y hacia el general Moscard\u00f3 en Padilla de Hita. Capturando a su paso gran cantidad de veh\u00edculos abandonados por los italianos. https://t.co/YN7pCdK47S", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKRfwhW4AAJ1Qv.jpg"]}, {"date": "1937-03-18T00:00:00", "text": "El ejercito republicano se lanza finalmente sobre Brihuega, que es conquistada a las 7 de la tarde. Los italianos se retiran m\u00e1s o menos desordenadamente, abandonando todo el equipo que no ha sido destruido. https://t.co/lHsSp4YPPu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKThYgWkAAjyU4.jpg"]}, {"date": "1937-03-19T00:00:00", "text": "La batalla de Guadalajara termina en una victoria total de los republicanos, en palabras de Hemingway: \u201calrededor de diez mil soldados gubernamentales, derrotan a tres divisiones italianas de cinco mil hombres cada una\u201d.", "media": []}, {"date": "1937-03-19T00:00:00", "text": "La victoria en Guadalajara supone una gran inyecci\u00f3n de moral al ejercito republicano. Las tropas de Mussolini han sufrido grandes perdidas humanas (3.000 muertos) y materiales, aunque esto motivar\u00e1 el aumento de la ayuda italiana a Franco. https://t.co/BeodAJIWaX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKVa-gXUAE2ek3.jpg"]}, {"date": "1937-03-21T00:00:00", "text": "Se da por terminada la Batalla de Guadalajara con la retirada total de los sublevados a sus posiciones iniciales. https://t.co/Pf2zWDzILA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKWInyXcAINse0.jpg"]}, {"date": "1937-03-21T00:00:00", "text": "Los constantes fracasos sublevados de tomar Madrid al asalto y la reciente derrota de las tropas fascistas en Guadalajara, llevan a Franco a decidir emprender la campa\u00f1a del Norte y conquistar la franja cant\u00e1brica fiel a la Rep\u00fablica. https://t.co/gRkFtz8ZFJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSKYTUMX0AA2VMM.jpg"]}, {"date": "1937-03-27T00:00:00", "text": "Los ministros anarquistas (CNT) abandonan el gobierno de la Generalitat.", "media": []}, {"date": "1937-03-31T00:00:00", "text": "Comienza la Campa\u00f1a del Norte, mediante la cual los sublevados pretenden conquistar la franja cant\u00e1brica fiel a la Rep\u00fablica. Al frente de italianos, alemanes y navarros se encuentra el general Mola. https://t.co/k2ObZG4mdT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSPXf5KXUAA0i28.jpg"]}, {"date": "1937-03-31T00:00:00", "text": "La villa de #Durango es bombardeada por una escuadra de bombarderos y cazas de la Legi\u00f3n italiana. Dar\u00e1n 3 pasadas a lo largo del d\u00eda, dejando cerca de 300 muertos, la mayor\u00eda fieles y religiosos que asist\u00edan a misa. https://t.co/6RdaKLytQP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSPYtqLXUAEFhvc.jpg"]}, {"date": "1937-03-31T00:00:00", "text": "Salen los primeros barcos para evacuar ni\u00f1os del puerto de Santurce en Bilbao con direcci\u00f3n Francia, Inglaterra y la URSS. https://t.co/XHeGvq91KY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSPdHydWAAE6PHP.jpg"]}, {"date": "1937-04-01T00:00:00", "text": "6 bombarderos Ju-52 de la Legi\u00f3n Condor alemana bombardean #Jaen por sorpresa. La ciudad no cuenta con baterias antia\u00e9reas, refugios ni alarmas. El ataque deja 159 victimas civiles. https://t.co/9AafFWANZx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSPeRKGX0AAhYLk.jpg"]}, {"date": "1937-04-02T00:00:00", "text": "Como represalia del bombardeo de ayer en Ja\u00e9n, se comienza a sacar a presos de derechas de la carcel para fusilarlos hasta igualar las victimas dejadas por los aviones de la Alemania de Hitler.", "media": []}, {"date": "1937-04-04T00:00:00", "text": "En su camino hacia Bilbao, las tropas franquistas del general Vigon, conquistan Ochandiano tras duros combates. Mola decide detener la ofensiva debido a la resistencia republicana y el intenso frio. https://t.co/EMEqSrwxL6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSSfPMYW4AI2xtX.jpg"]}, {"date": "1937-04-07T00:00:00", "text": "El Lehendakari Aguirre hace un llamamiento por radio a la poblaci\u00f3n vasca para que se prepare a defender #Bilbao ante la inminente llegada de las tropas franquistas. El Gobierno vasco ha levantado el llamado \"Cintur\u00f3n de Hierro\" para defender la ciudad. https://t.co/1uCeg6qUdC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSShAH1X4AIykul.jpg"]}, {"date": "1937-04-08T00:00:00", "text": "Seg\u00fan la Delegaci\u00f3n local de Falange en Valladolid, un \u00fanico bombardero supuestamente republicano pero con simbolog\u00eda sublevada, deja 60 muertos y 24 heridos. La noticia es muy dudosa, ya que las \u00fanicas fuentes proceden de Delegaci\u00f3n de Prensa y Propaganda.", "media": []}, {"date": "1937-04-11T00:00:00", "text": "Fuertes enfrentamientos entre los gudaris del Ejercito Vasco y la I Divisi\u00f3n de Navarra. Los montes Gorbea, San Andri\u00e1n y Urquiola quedan en manos de los sublevados. https://t.co/HLSmH9XrUQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSSzdmcWsAAs7ep.jpg"]}, {"date": "1937-04-14T00:00:00", "text": "El batall\u00f3n de gudaris Arana Goiri intenta un \u00faltimo asalto para recuperar el Saibigain (\u201c\u00a1Se vence o se muere!\u201d), pero la retirada de la niebla les deja al descubierto frente a una posici\u00f3n elevada. Con 50 muertos y 100 heridos la posici\u00f3n se pierde definitivamente. https://t.co/WUb6NP7PFC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSS1OI5X4AEAvE9.jpg"]}, {"date": "1937-04-16T00:00:00", "text": "Enfrentamientos armados entre grupos rivales de falangistas en Salamanca, tras un confuso tiroteo muere Jos\u00e9 Mar\u00eda Alonso Goya -amigo  \u00edntimo de Hedilla- y un miembro de la guardia personal de Sancho D\u00e1vila.", "media": []}, {"date": "1937-04-18T00:00:00", "text": "Consejo nacional de Falange Espa\u00f1ola. Es elegido jefe nacional el \u00fanico candidato, Manuel Hedilla, pero con mayor\u00eda solo relativa al haber muchos votos en blanco.", "media": []}, {"date": "1937-04-19T00:00:00", "text": "Ante los sucesos de Salamanca, Franco unifica bajo su mando a falangistas y carlistas. Crea FET de las JONS, ser\u00e1 el \u00fanico partido pol\u00edtico legal desde 1939 hasta 1975. El lider falangista, Hedilla, no acepta el decreto. https://t.co/FZYtDADLMo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSXlWcEXUAATp_T.jpg"]}, {"date": "1937-04-20T00:00:00", "text": "Se reanuda el avance sublevado en el norte, con una tremenda superioridad de fuego en artiller\u00eda y aviaci\u00f3n. Dos Batallones de la CNT se retiran haciendo caer el frente, los defensores se dirigen paulatinamente al Cintur\u00f3n de Hierro de Bilbao. https://t.co/pYcXWdB8J3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSXn_QaWsAI4665.jpg"]}, {"date": "1937-04-21T00:00:00", "text": "Tropas franquistas entran en Elgueta camino a Elorrio. Milicianos y soldados del Ejercito Vasco se retiran al Cintur\u00f3n de Hierro de Bilbao para preparar la defensa. https://t.co/TZCDyGj8dL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSiQSFrX4AAwHTX.jpg"]}, {"date": "1937-04-24T00:00:00", "text": "La Junta T\u00e9cnica de Estado decreta oficialmente el saludo fascista ( al igual que Alemania e Italia) en la zona sublevada. Los militares podr\u00e1n utilizar tambi\u00e9n el saludo tradicional. https://t.co/cfwe20j05Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSiSXsFWsAALl0s.jpg"]}, {"date": "1937-04-25T00:00:00", "text": "El lider de Falange, Manuel Hedilla, se niega a aceptar el decreto de unificaci\u00f3n de Franco y a presidir FET de las JONS. Franco ordena su arresto y el de otros 600 falangistas, se le condena a muerte pero finalmente ser\u00e1 perdonado. https://t.co/8IaPd2n5sH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSiVKKrW4AAyi2U.jpg"]}, {"date": "1937-04-26T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor alemana y la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana, con un total de 31 bombarderos y 26 cazas procedentes de aer\u00f3dromos de Soria y Burgos, bombardean Guernica a lo largo del d\u00eda. El ataque destruye el 70% de los edificios y deja entre 250 y 350 muertos. https://t.co/yEJthoMTro", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSiXzGEXkAYxaqM.jpg"]}, {"date": "1937-04-26T00:00:00", "text": "El bombardeo de #Guernica se convierte rapidamente en un s\u00edmbolo de la destrucci\u00f3n causada por la guerra, ocupando portadas de la prensa internacional por todo el mundo. Incluso las tropas franquistas que tomaron la villa quedaron impresionadas por la destrucci\u00f3n. https://t.co/lXl4HZEynM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSiZKjcXcAERv5o.jpg"]}, {"date": "1937-04-28T00:00:00", "text": "Tropas franquistas al mando del general Mola entran en Guernica, y aunque se hacen cargo de los s\u00edmbolos forales, queman los archivos encontrados en la iglesia de Santa Mar\u00eda; imposibilitando un recuento real de los fallecidos en el bombardeo. https://t.co/UeOZ0hijiI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSngBRCWAAAV9ok.jpg"]}, {"date": "1937-05-01T00:00:00", "text": "Tras 9 meses de asedio en la Bas\u00edlica de Nuestra Se\u00f1ora de la Cabeza (Ja\u00e9n), soldados republicanos conquistan el enclave que queda reducido a escombros. Los defensores sublevados son capturados y encarcelados. https://t.co/HPItMAs1KI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSo71mCWkAYOg41.jpg"]}, {"date": "1937-05-01T00:00:00", "text": "Tropas franquistas de la I Divisi\u00f3n Navarra ocupan Mundaka, y soldados fascistas italianos atacan Bermeo ante una fuerte resistencia del Ejercito Vasco. https://t.co/cSDUq1vfD9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DStU_dxXkAE63Ma.jpg"]}, {"date": "1937-05-03T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Generalitat, cansado del control anarcosindicalista (CNT) sobre las llamadas telef\u00f3nicas, envia 200 policias a la central de la Telef\u00f3nica de Barcelona para tomar el control. Comienzan as\u00ed los \"Sucesos de Mayo\". https://t.co/U2y4jdBQpN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DStW4X7W0AAva43.jpg"]}, {"date": "1937-05-04T00:00:00", "text": "Los sectores m\u00e1s radicales de la CNT se lanzan a las barricadas en Barcelona, apoyados por POUM (anti-estalinistas). Mientras, lideres hist\u00f3ricos del anarquismo como Garc\u00eda Oliver y Federica Montseny hacen un llamamiento por radio a los suyos para que depongan las armas https://t.co/sacaIicjGY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DStbSu-W0AAO8yg.jpg"]}, {"date": "1937-05-05T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Generalitat se disuelve para formarse nuevamente sin Ayguad\u00e9 para satisfacer las peticiones anarquistas. Los tiroteos continuan y se extienden; muere Antonio Ses\u00e9, lider de la UGT en Catalu\u00f1a. Companys acepta la ayuda del Gobierno republicano. https://t.co/RzQIRpVKHj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DStzFeUXUAA7CBN.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DStzHqsWAAAroDv.jpg"]}, {"date": "1937-05-05T00:00:00", "text": "Ante la descoordinaci\u00f3n general de las tropas republicanas en el norte, el Lehendakari Aguirre acepta la dimisi\u00f3n del general Francisco Llano de la Encomienda. Ser\u00e1 sustituido por Gamir Ulibarri. https://t.co/JfAXTerl5a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSt5yFSX4AEBgWO.jpg"]}, {"date": "1937-05-06T00:00:00", "text": "La CNT continua con los llamamientos a sus militantes para que dejen las armas en Catalu\u00f1a. Por la noche llegan al puerto de #Barcelona 2 destructores republicanos con refuerzos gubernamentales, al conocerse la noticia la mayor\u00eda de anarquistas abandonan las barricadas. https://t.co/IAJprSrddx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSuB05yW0AEG29m.jpg"]}, {"date": "1937-05-07T00:00:00", "text": "La CNT continua con los llamamientos por radio para que se detenga la violencia en Catalu\u00f1a: \u00ab\u00a1Abajo las barricadas! \u00a1Que cada ciudadano se lleve su adoqu\u00edn! \u00a1Volvamos a la normalidad!\u00bb. https://t.co/7frs1Vng0w", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSuEcPsWAAE2OrP.jpg"]}, {"date": "1937-05-07T00:00:00", "text": "Los Guardias de Asalto republicanos restauran el orden en varias localidades catalanas, as\u00ed como en Barcelona y Tarragona, donde desarman y detienen a numerosos miembros de la CNT, FAI, FIJL y POUM que han participado en la revuelta. https://t.co/3uV4tIxTPg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSuE65LXcAAahfw.jpg"]}, {"date": "1937-05-08T00:00:00", "text": "En las faldas del monte Sollube (Vizcaya) se libra una intensa batalla entre republicanos y fascistas italianos (Flechas Negras), que finalmente consiguen tomar la cima donde se encontraba la artiller\u00eda republicana. https://t.co/BILnNAsewY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSurxkUXkAAR02V.jpg"]}, {"date": "1937-05-08T00:00:00", "text": "La normalidad vuelve a las calles de Barcelona y se comienzan a desmontar las barricadas. Los Sucesos de Mayo dejaran una gran brecha entre los anarquistas que luchan a toda costa por ganar la guerra y las juventudes anarquistas que se decantan por la revoluci\u00f3n. https://t.co/E7JLmpPrxh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSut3DbWAAE_56f.jpg"]}, {"date": "1937-05-09T00:00:00", "text": "Los batallones republicanos \"Asturias 212\", \"Gordejola\", \"Kiriki\u00f1o\" y \"Otxandiano\" realizan un contraataque con intenci\u00f3n de recuperar la cumbre del monte Sollube. https://t.co/eFguntgUry", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSxW5xzXUAAXmfb.jpg"]}, {"date": "1937-05-11T00:00:00", "text": "Tropas franquistas de la IV Brigada Navarra toman el monte Bizkargi en el contexto de la Batalla de Sollube. https://t.co/pbSK7mAoR3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSxZd0CXkAAP2tK.jpg"]}, {"date": "1937-05-12T00:00:00", "text": "Comienzan conversaciones secretas para negociar la paz (a espaldas del Gobierno de la Rep\u00fablica) entre el Gobierno Vasco, la Iglesia cat\u00f3lica y el general Mola.", "media": []}, {"date": "1937-05-14T00:00:00", "text": "Finalmente los republicanos pierden la posici\u00f3n en Sollube y Bizkargi, lo que supone la ocupaci\u00f3n total de los franquistas en toda la comarca de Busturialdea. La batalla ha costado unos 500 muertos a cada bando. https://t.co/VJZDBItVUQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DSxeMoMX0AA20mQ.jpg"]}, {"date": "1937-05-15T00:00:00", "text": "Los Sucesos de Mayo en Barcelona y su negativa a castigar al POUM, llevan a Largo Caballero a presentar su dimisi\u00f3n como presidente del gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/5NWe8TwTvG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS2ibgzWsAA4EXE.jpg"]}, {"date": "1937-05-15T00:00:00", "text": "La organizaci\u00f3n FAI (Federaci\u00f3n Anarquista Ib\u00e9rica) queda excluida de los tribunales populares del gobierno de la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1937-05-15T00:00:00", "text": "Tres bombaderos pesados S-81 italianos, descargan su letal contenido sobre el centro de #Valencia dejando 43 muertos, todos ellos civiles. https://t.co/z6tbGCJwmu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS2kd8kXkAERAa8.jpg"]}, {"date": "1937-05-15T00:00:00", "text": "Tropas franquistas e italianas de la V Brigada Navarra al mando de los generales Bautista y Piazzoni, rompen el frente ante la fuerte resistencia del Ejercito Vasco, y penetran en Vizcaya.", "media": []}, {"date": "1937-05-17T00:00:00", "text": "El Presidente de la Rep\u00fablica Manuel Aza\u00f1a, encarga formar nuevo gobierno a Juan Negr\u00edn, que era por entonces Ministro de Hacienda. https://t.co/jmOcAAb7Kw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS2n_HfWsAAgIdc.jpg"]}, {"date": "1937-05-17T00:00:00", "text": "El coronel Vicente Rojo Lluch, es nombrado Jefe del Estado Mayor Central, en reconocimiento a sus victorias frente a los sublevados en la defensa de #Madrid. https://t.co/7UslmXnWxk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS2o5XsW0AACu7q.jpg"]}, {"date": "1937-05-19T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor alemana bombardea el municipio vizca\u00edno de Gald\u00e1cano, matando a 23 personas e hiriendo a decenas. Gracias a un sistema de alarmas y refugios, la poblaci\u00f3n pudo ser alertada a tiempo, al contrario que en Guernica. https://t.co/NAvMDbYk5G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS3rOlYXUAAmwyg.jpg"]}, {"date": "1937-05-20T00:00:00", "text": "Submarinos alemanes hunden en aguas mediterraneas los mercantes Ciudad de Barcelona y Granada, que transportaban suministros para las tropas republicanas. https://t.co/2m5I5SVXsL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS3tvQzWkAIBxeR.jpg"]}, {"date": "1937-05-24T00:00:00", "text": "Un solitario bombardero de la Rep\u00fablica, hunde en aguas de Palma de Mallorca el crucero auxiliar italiano Barletta. https://t.co/W75WY8j6Mo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS7qPZpXUAAEkSs.jpg"]}, {"date": "1937-05-25T00:00:00", "text": "Indalecio Prieto firma una directiva con los planes militares de la Rep\u00fablica: ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS7rQ0jXcAEmZWa.jpg"]}, {"date": "1937-05-28T00:00:00", "text": "El gobierno republicano suspende la publicaci\u00f3n \"La Batalla\", \u00f3rgano de expresi\u00f3n del POUM. https://t.co/qO3XE0Qymh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS850nvW0AI3n25.jpg"]}, {"date": "1937-05-29T00:00:00", "text": "Durante la madrugada, 7 aviones franquistas trimotor Junker procedentes de Palma de Mallorca, lanzan gran cantidad de bombas sobre distintos barrios de #Barcelona. Provocando 64 muertos y 88 heridos, as\u00ed como numerosos da\u00f1os materiales. https://t.co/XNzha9OxUH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS9tTeJW4AE13DS.jpg"]}, {"date": "1937-05-29T00:00:00", "text": "Una escuadrilla de bombarderos republicanos Tupolev SB-2  atacan al acorazado alem\u00e1n Deutschland, confundiendolo con el acorazado sublevado Canarias. El ataque causa 22 muertos y provoca un gran enfado en Hitler que ordena bombardear ciudades portuarias republicanas. https://t.co/L5SskI5rtn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS9vmjDX0AA8S9k.jpg"]}, {"date": "1937-05-29T00:00:00", "text": "Se instaura la censura sobre prensa e imprenta en territorio sublevado. https://t.co/bzw9jLHZqj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS9yNFbWkAAxmmK.jpg"]}, {"date": "1937-05-30T00:00:00", "text": "Comienza una gran ofensiva republicana sobre #Segovia para intentar distraer la atenci\u00f3n de las tropas franquistas que se aproximan a Bilbao. https://t.co/r8pICVxOYr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS9z7kJX0AAPMGJ.jpg"]}, {"date": "1937-05-31T00:00:00", "text": "Bajo ordenes directas de Hitler, una escuadra (1 acorazado y 4 destructores) de combate bajo bandera nazi, bombardean #Almeria como venganza al ataque del Deutschland. Causan 19 muertos y 55 heridos. Indalecio Prieto quiso contraatacar pero no recibi\u00f3 apoyos. https://t.co/OvXXFVQJx8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS92Fe7WkAcN_63.jpg"]}, {"date": "1937-05-31T00:00:00", "text": "El ejercito republicano castiga duramente Cabeza Grande en Segovia con artiller\u00eda y blindados, hasta que al llegar la noche toman la posici\u00f3n a las tropas franquistas. https://t.co/gFDjR26kBe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS93LaTWkAEl5gG.jpg"]}, {"date": "1937-06-01T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas reciben importantes refuerzos en Segovia, as\u00ed como de aviaci\u00f3n. Durante todo el d\u00eda los combates son intensos y consiguen recuperar Cabeza Grande. https://t.co/uf5cOmV8mt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS94TYqX4AAMRqo.jpg"]}, {"date": "1937-06-02T00:00:00", "text": "Duros combates durante todo el d\u00eda en el frente de Segovia, en lo que constituye el \u00faltimo intento republicano en romper la linea de defensa. La ofensiva se saldar\u00e1 en un fracaso gubernamental y deja unos 1200 muertos en cada bando. https://t.co/i2YNbLEsD5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DS95R2YW0AIUmas.jpg"]}, {"date": "1937-06-03T00:00:00", "text": "El general Mola, verdadero art\u00edfice de la sublevaci\u00f3n militar, muere en accidente a\u00e9reo cuando se dirig\u00eda a #Burgos. No es ning\u00fan secreto que la enemistad con Franco ha crecido a lo largo de la guerra y este se muestra poco afectado por el accidente. https://t.co/FuYmph8ZhB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTA4DNsXUAE8CWg.jpg"]}, {"date": "1937-06-03T00:00:00", "text": "Con la muerte del general Mola, Jefe del Ejercito del Norte, y la pasada muerte del general Sanjurjo; el liderazgo de la sublevaci\u00f3n militar queda indiscutiblemente en manos de Franco, que concentra todo el poder. https://t.co/Jz7bN8sxS8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTA5Bg2XUAABL11.jpg"]}, {"date": "1937-06-03T00:00:00", "text": "A d\u00eda de hoy, en el lugar del accidente a\u00e9reo del general Mola, sigue presente un gran monolito dedicado a su figura. El municipio que lo alberga, Alcocero de Mola (Burgos), lleva su nombre en su honor. Ambos hechos constituyen una ilegalidad seg\u00fan las leyes vigentes. https://t.co/nE2WP3IQDo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTA6OAXXcAAGfgr.jpg"]}, {"date": "1937-06-03T00:00:00", "text": "Tropas republicanas atacan posiciones franquistas en la Sierra de Alcubierre (Zaragoza). https://t.co/EAD3zIQptH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTCEKh2X0AE5P_U.jpg"]}, {"date": "1937-06-04T00:00:00", "text": "El general Fidel D\u00e1vila sustituye al fallecido general Mola al mando de los Ejercitos franquistas del Norte. Fue en su d\u00eda uno de los participantes en la elaboraci\u00f3n del plan militar para el golpe de Estado. https://t.co/9rMmpx2V3Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTCGnr3XkAA0Bfd.jpg"]}, {"date": "1937-06-08T00:00:00", "text": "El gobierno de la Rep\u00fablica, desesperado ante la llegada de tropas franquistas a Bilbao, elabora un nuevo plan militar para distraer a los sublevados. Se firma la orden para el ataque republicano a #Huesca. https://t.co/nuy3RDZfw1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTDMamAXcAIKSib.jpg"]}, {"date": "1937-06-11T00:00:00", "text": "El famoso general Luk\u00e1cs, que recorre las afueras de Huesca para preparar la ofensiva republicana, es alcanzado por la artiller\u00eda sublevada en su vehiculo. \u00c9l y su conductor mueren debido a la explosi\u00f3n. https://t.co/BdVqLWCAep", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTDPXTnXkAAzK72.jpg"]}, {"date": "1937-06-11T00:00:00", "text": "El general Luk\u00e1cs ser\u00e1 enterrado d\u00edas despu\u00e9s en Valencia tras un funeral con todos los honores, en el que se le despide como un h\u00e9roe. https://t.co/fARfluL3a1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTDQVreXUAIZ7s4.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTDQVrkXcAAqSuq.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTDQVsJW0AAvzvp.jpg"]}, {"date": "1937-06-11T00:00:00", "text": "Graves disturbios entre distintas facciones de milicianos en Madrid. Grupos anarquistas incendian embajadas y edificios p\u00fablicos, mientras que el general Miaja insta a los Comit\u00e9s de Vecinos a controlar a la poblaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1937-06-11T00:00:00", "text": "Comienza el asalto franquista a Bilbao. M\u00e1s de 150 piezas de artiller\u00eda y la Legi\u00f3n Condor bombardean los puntos m\u00e1s d\u00e9biles del Cintur\u00f3n de Hierro. La moral de los defensores vascos es m\u00ednima y se retiran. https://t.co/SuvsPcprUA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTDSlWyXUAAbNKa.jpg"]}, {"date": "1937-06-11T00:00:00", "text": "El ingeniero jefe encargado de la construcci\u00f3n del Cintur\u00f3n de Hierro de Bilbao, Alejandro Goicoechea Omar, hab\u00eda desertado de la Rep\u00fablica y facilita planos y detalles de puntos d\u00e9biles a las tropas franquistas. https://t.co/MOHj1fjvnu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTDTb0UX0AEtVYj.jpg"]}, {"date": "1937-06-12T00:00:00", "text": "Las fuerzas republicanas que pretenden asaltar Huesca son numerosas y cuentan con apoyo de unidades de \u00e9lite de las Brigadas Internacionales. Pero hay 4 altos mandos simult\u00e1neos para no herir sensibilidades pol\u00edticas, lo que genera gran confusi\u00f3n. https://t.co/turEKCXT1I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTIBOMKWsAEyu0d.jpg"]}, {"date": "1937-06-12T00:00:00", "text": "Un peque\u00f1o bombardeo de artiller\u00eda republicana precede a la infanter\u00eda, que debe recorrer casi un kil\u00f3metro a campo abierto contra posiciones de ametralladoras sublevadas. Tanto en Huesca como en Chimillas, la infanter\u00eda es rechazada. https://t.co/9R0eO0b0eO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTICeFTWsAAbM2J.jpg"]}, {"date": "1937-06-12T00:00:00", "text": "En #Bilbao, el Cintur\u00f3n de Hierro lleva siendo bombardeado sistematicamente por artiller\u00eda y aviaci\u00f3n casi 24 horas. Tropas franquistas atacan el punto m\u00e1s debil en el monte Gaztelumendi y rompen la linea defensiva en medio de la confusi\u00f3n y el humo. https://t.co/RaB97DLJIo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTIFPsOWkAEhjN8.jpg"]}, {"date": "1937-06-13T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas y del Ejercito Vasco que quedan en el Cintur\u00f3n, se retiran a Bilbao ciudad. El Gobierno vasco se retira a la aldea de Trucios y comienza una gran operaci\u00f3n de evacuaci\u00f3n de poblaci\u00f3n civil (funcionarios y leales a la Rep\u00fablica). https://t.co/QAOIR8uAjA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTIHYRYWAAE9Djs.jpg"]}, {"date": "1937-06-14T00:00:00", "text": "El estado mayor franquista envia escuadrillas de Fiat CR-32 y Heinkel He 51 a Huesca, que se enfrentan en una gran batalla a\u00e9rea a los Polikarpov 15 y 16 republicanos. https://t.co/UzLauAJCyf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTIJeygX4AEuOcq.jpg"]}, {"date": "1937-06-14T00:00:00", "text": "Tropas franquistas del general Bautista, apoyados por legionarios italianos, ocupan Mungia en su camino a Bilbao. https://t.co/EbSxQvn30m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTILvlJX0AEEQr3.jpg"]}, {"date": "1937-06-15T00:00:00", "text": "El coronel Putz lanza un contraataque republicano en las afueras de Bilbao, que permite abrir un corredor de retirada ante el avance de fascistas italianos y carlistas. Los comunistas de Nanetti huyen sin dinamitar los puentes sobre el Nervi\u00f3n. https://t.co/fdUC8yFfrn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTLR5fuXkAE49ex.jpg"]}, {"date": "1937-06-15T00:00:00", "text": "El coronel Putz destac\u00f3 en la defensa de Bilbao, ascendi\u00f3 en las Brigadas Internacionales y una vez terminada la Guerra Civil espa\u00f1ola comand\u00f3 la famosa 9.\u00aa Compa\u00f1\u00eda de la Divisi\u00f3n Leclerc \"La Nueve\", que integrada por republicanos espa\u00f1oles, liber\u00f3 #Paris del nazismo. https://t.co/NvQxoQaWpA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTLTBIcWkAANoHA.jpg"]}, {"date": "1937-06-16T00:00:00", "text": "Indalecio Prieto se dirige a Gamir, encargado de la defensa de Bilbao, y le ordena que defienda la ciudad a toda costa; especialmente la zona industrial. https://t.co/FCHOay8TCz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNMGo2XcAApG2J.jpg"]}, {"date": "1937-06-16T00:00:00", "text": "Nuevo intento republicano de asalto en Alerre y Chimillas (Huesca) que es rechazado, puesto que la infater\u00eda poco puede hacer en combate directo sobre posiciones defendidas con nidos de ametralladora. https://t.co/goZBLeD7o6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNNkyrWAAAGakm.jpg"]}, {"date": "1937-06-16T00:00:00", "text": "El Comit\u00e9 ejecutivo del POUM se reune en Barcelona. A la salida todos sus miembros son detenidos y su lider, Andreu Nin, es retenido por la policia secreta sovi\u00e9tica. https://t.co/tmBMD5tRp3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNQHTRX0AAhiqD.jpg"]}, {"date": "1937-06-17T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica prepara un plan para dinamitar la zona industrial de #Bilbao y que no caiga en manos franquistas, pero el Gobierno vasco lo descubre y ordena a sus tropas que aborten el plan. Toda la industria queda intacta para los sublevados. https://t.co/pJCn6UPvNF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNQSXlXcAIOogA.jpg"]}, {"date": "1937-06-17T00:00:00", "text": "El ataque combinado franquista, alem\u00e1n e italiano sobre #Bilbao  alcanza proporciones terror\u00edficas, lanzan m\u00e1s de 20.000 bombas para  preparar el terreno a la infanter\u00eda. A\u00fan as\u00ed la defensa republicana causa  enormes bajas a los asaltantes. https://t.co/ulUJrXtZnS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNR_jSX4AEwhiH.jpg"]}, {"date": "1937-06-17T00:00:00", "text": "Una explosi\u00f3n en el puerto de Cartagena hunde el mejor buque de la Armada republicana, el acorazado Jaime I. A d\u00eda de hoy se desconoce la causa del hundimiento, pero lo m\u00e1s probable seg\u00fan la investigaci\u00f3n fue el sabotaje. https://t.co/wuhszIGjWW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNTHohWAAAaPlk.jpg"]}, {"date": "1937-06-18T00:00:00", "text": "El general Ulibarri retira las \u00faltimas tropas republicanas de Bilbao, dejando la ciudad casi desierta. https://t.co/sMNUk0GI6x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNUtzGWkAAhyeF.jpg"]}, {"date": "1937-06-19T00:00:00", "text": "Por la ma\u00f1ana, soldados sublevados realizan exploraciones de la ciudad de #Bilbao y comprueban que ha sido abandonada por las tropas republicanas. A media tarde la V Brigada Navarra entra en la ciudad y cuelga la bandera mon\u00e1rquica en el ayuntamiento. https://t.co/Gay9L05tUc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTNVkdaW0AEx0j9.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTNVkcTW0AMdtE9.jpg"]}, {"date": "1937-06-19T00:00:00", "text": "El gobierno republicano, desmoralizado por la p\u00e9rdida de Bilbao, ordena detener la ofensiva en Huesca, que por otra parte estaba siendo un fracaso debido a la desorganizaci\u00f3n y falta de material blindado.", "media": []}, {"date": "1937-06-22T00:00:00", "text": "Andreu Nin, contrario a las posiciones de Mosc\u00fa y lider del POUM, es asesinado por agentes secretos sovi\u00e9ticos en Madrid. El gobierno republicano, aunque consideraba su partido un peque\u00f1o grup\u00fasculo de agitadores, no particip\u00f3 ni supo nada sobre su muerte. https://t.co/tloIP70Tm5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSHNjnXcAA4IRi.jpg"]}, {"date": "1937-06-23T00:00:00", "text": "Decreto del gobierno republicano que establece un \"Tribunal Especial encargado de sancionar los delitos de espionaje, alta traici\u00f3n, derrotismo y otros an\u00e1logos, definiendo delitos y estableciendo sus penas.\" https://t.co/OCyV7HzPgC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSI_bQXkAAG0jx.jpg"]}, {"date": "1937-06-24T00:00:00", "text": "El gobierno republicano retoma el conocido como \"Plan P\" del general Vicente Rojo. Se trata de un plan estrat\u00e9gico militar que dividir\u00eda la zona sublevada en dos, aunque ser\u00e1 nuevamente retrasado.", "media": []}, {"date": "1937-06-25T00:00:00", "text": "Una vez tomada Bilbao, las tropas franquistas prosiguen su avance por el resto de Vizcaya sin apenas resistencia, Galdames, G\u00fce\u00f1es y Gordejuela son los primeros pueblos en caer. https://t.co/oFHu42juCO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSMSpeXcAEuxda.jpg"]}, {"date": "1937-06-29T00:00:00", "text": "Tropas franquistas e italianas ocupan Balmaseda sin resistencia. Testigos de aquel momento cuentan como las tanquetas sublevadas arrastraban banderas republicanas e ikurri\u00f1as capturadas a los republicanos, tambi\u00e9n destrozaron diversos s\u00edmbolos republicanos. https://t.co/kSkNCEXfXM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSOqQ1XcAEi8-x.jpg"]}, {"date": "1937-07-01T00:00:00", "text": "Los sublevados ocupan Carranza, Truc\u00edos y Lanestosa, quedando la totalidad de Vizcaya y el Pa\u00eds Vasco en manos de los franquistas. Se considerar\u00e1 \"provincia traidora\", prohibido el euskera y eliminado el concierto econ\u00f3mico. https://t.co/BAvjqodtjq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSQk3uWAAE7M2-.jpg"]}, {"date": "1937-07-01T00:00:00", "text": "Todos los obispos espa\u00f1oles, salvo contadas excepciones, firman la \"Carta Colectiva del Episcopado espa\u00f1ol a los obispos del mundo entero\"; a trav\u00e9s de la cual dan su apoyo definitivo al franquismo y bendicen la guerra como una \"cruzada santa\" \"teol\u00f3gicamente justa\". https://t.co/q70fNy3WTJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTSeRoNW0AYVKdk.jpg"]}, {"date": "1937-07-03T00:00:00", "text": "Dur\u00edsimos combates en el frente de Los Puertos, entre Asturias y Le\u00f3n. El dominio del aire franquista gracias a la Legi\u00f3n Condor y los bombardeos de artiller\u00eda, rompen las lineas republicanas y los sublevados toman el Puerto de Somiedo. https://t.co/ZD9LxMPMmB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTXGWbFW0AEzUXN.jpg"]}, {"date": "1937-07-05T00:00:00", "text": "El Estado Mayor republicano lanza una nueva ofensiva para aliviar la presi\u00f3n sobre el Norte, ser\u00e1 la \"Batalla de Brunete\". Se van a movilizar gran cantidad de recursos militares en lo que ser\u00e1 uno de los enfrentamientos m\u00e1s sangrientos de la guerra. https://t.co/xPTuGRV4oY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTXJHgCWAAEyYdq.jpg"]}, {"date": "1937-07-05T00:00:00", "text": "Unidades republicanas, amparadas en la oscuridad de la noche, comienzan el avace hacia Brunete; penetrando varios kil\u00f3metros en las lineas enemigas. https://t.co/J8ybMMuOBT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTXJpuOWsAA64k7.jpg"]}, {"date": "1937-07-06T00:00:00", "text": "Amanece el d\u00eda con bombardeos de artiller\u00eda y aviaci\u00f3n republicanas sobre posiciones de retaguardia sublevada en Brunete. Incluso se consigue alcanzar con bombas el cuartel general franquista de Navalcarnero. https://t.co/eR64EcpcJ7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTb-jgVW0AAEGLk.jpg"]}, {"date": "1937-07-06T00:00:00", "text": "La 11.\u00aa Divisi\u00f3n republicana al mando de L\u00edster se despliega con gran velocidad, avanza 16km y rodea la poblaci\u00f3n de Brunete. Al mediod\u00eda, la guarnici\u00f3n franquista se rinde casi intacta, dado que han sido cogidos por sorpresa. https://t.co/zBtw66wIDD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTb_qS9W0AANn1i.jpg"]}, {"date": "1937-07-06T00:00:00", "text": "La 42.\u00aa Divisi\u00f3n republicana lanza una maniobra de distracci\u00f3n en Teruel para confundir al mando franquista sobre las intenciones en Brunete. Se ataca Albarracin, localidad debilmente defendida. https://t.co/ZOvurcKyoJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcAj3yW0AII_D5.jpg"]}, {"date": "1937-07-07T00:00:00", "text": "El Batall\u00f3n brit\u00e1nico de la XV Brigada Internacional es enviado a Villanueva de la Ca\u00f1ada y aniquilan a los defensores falangistas. En Villanueva del Pardillo y Villafranca del Castillo los defensores franquistas resisten el avance republicano. https://t.co/uzKpHvtGF6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcESkHXcAAlJ9a.jpg"]}, {"date": "1937-07-07T00:00:00", "text": "El terrible calor empieza a hacer mella en los soldados, y los  bombardeos provocan indencios forestales. Se combate a las afueras de  Brunete y tropas franquistas se retiran a las afueras de Boadilla. https://t.co/QWQWsnb15v", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcG6kdW0AE8LLE.jpg"]}, {"date": "1937-07-07T00:00:00", "text": "Los soldados republicanos se esfuerzan en eliminar las bolsas de resistencia, lo que permite a Franco reorganizar sus fuerzas. Detiene el avance a Santander para centrarse en Brunete. Vicente Rojo ha conseguido por primera vez arrebatar la iniciativa militar a Franco. https://t.co/9lbwZgTmgN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcG_7-WsAIFe2L.jpg"]}, {"date": "1937-07-08T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la mayor\u00eda del frente en Brunete se mantiene estable pese a los intensos combates. Los brigadistas internacionales est\u00e1n jugando un gran papel y el grueso del ataque republicano se apoya en ellos. https://t.co/cpbfGCeqtg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcIqmLX0AEfvVN.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "Dos Brigadas Mixtas republicanas se lanzan al asalto en Quijorna y tras varias horas de combate, consiguen tomar la posici\u00f3n a las tropas franquistas. https://t.co/S1ba9VBQcg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcJM_UW4AM0ljw.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "Oliver Law, comunista y afroamericano perteneciente a las  Brigadas Internacionales, muere en combate liderando a sus hombres en el  Cerro del Mosquito. Lleg\u00f3 a ser comandante y fue el primer afroamericano  en mandar tropas norteamericanas de blancos. https://t.co/BNh2xiuvIB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcL7ayWsAAgN7j.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "El piloto de combate republicano, Bo\u0161ko Petrovi\u0107, derriba uno  de los nuevos aparatos de la Legi\u00f3n Condor alemana; un Messerschmitt Bf  109. Se trata del primer derribo en combate en la historia de este modelo. https://t.co/cNKMAyY2Aj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTcMYT-X0AAsClG.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTcMYTYXcAAJumG.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "El \u00fanico brigadista internacional de origen japon\u00e9s, Jack Shirai, muere tambi\u00e9n en el Cerro del Mosquito. Se encontraba manejando una ametralladora pesada a pesar de ser cocinero, cuando al intentar auxiliar un cami\u00f3n de v\u00edveres, recibi\u00f3 un disparo enemigo en la cabeza. https://t.co/Y7xfT0ZTAB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTfxqGfWsAE3eKe.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "El \u00fanico brigadista internacional de origen japon\u00e9s, Jack Shirai, inspir\u00f3 uno de los carteles propagand\u00edsticos de las Brigadas Internacionales. https://t.co/DMXODLA5Y1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTgJ57LXkAEY0tQ.jpg"]}, {"date": "1937-07-09T00:00:00", "text": "El coronel franquista, Ricardo Rada, es nombrado Gobernador Militar de C\u00e1ceres con la misi\u00f3n de combatir las bolsas de resistencia republicana en la provincia. https://t.co/MHtVbLcAkc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTgL63fWkAAYPE4.jpg"]}, {"date": "1937-07-10T00:00:00", "text": "La XII Brigada Internacional, con apoyo de blindados T-26, toma la poblaci\u00f3n de Villanueva del Pardillo. Capturan a 500 soldados franquistas y diverso material militar. https://t.co/4C2KJsqgu7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTgzop4WAAA0PyB.jpg"]}, {"date": "1937-07-10T00:00:00", "text": "Los combates son muy intensos en Villafranca del Castillo, que  sigue sitiada por fuerzas de la 10.\u00aa Divisi\u00f3n de Enciso y de la 45.\u00aa Divisi\u00f3n de Kl\u00e9ber, finalmente caer\u00e1 en manos republicanas la madrugada del 11 de julio. https://t.co/LJBSxFpsdF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTg03JCWsAAjwp5.jpg"]}, {"date": "1937-07-10T00:00:00", "text": "El grueso de las fuerzas de la Legi\u00f3n Condor, con nuevos aparatos, y la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana; llegan al frente de Brunete, arrebatando el dominio de los cielos a la aviaci\u00f3n republicana. https://t.co/B8DsOVhbUl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTg1usbW0AEa1Xd.jpg"]}, {"date": "1937-07-11T00:00:00", "text": "Siguen llegando gran cantidad de refuerzos a las posiciones franquistas del frente de Brunete, varias Brigadas Navarra y requet\u00e9s. El avance republicano queda practicamente paralizado.", "media": []}, {"date": "1937-07-12T00:00:00", "text": "El piloto republicano (voluntario yogoslavo), Bo\u0161ko Petrovi\u0107, es derribado y muerto por la explosi\u00f3n de un C.R.32 al que ha abatido. Con entre 5 y 8 enemigos derribados en apenas 2 meses, se le considerar\u00e1 un as de la aviaci\u00f3n republicana. https://t.co/OWJxDGjb0Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTg5i4_WAAA8Mj-.jpg"]}, {"date": "", "text": "Su hermano Dobre, que hab\u00eda seguido sus pasos, llega ese mismo d\u00eda al aer\u00f3dromo de Algete para encontrarse con \u00e9l, all\u00ed se entera de su fallecimiento y solicita ocupar el lugar de Bo\u0161ko en la Fuerza A\u00e9rea Republicana. A d\u00eda de hoy sus restos siguen en alguna fosa de Brunete.", "media": []}, {"date": "1937-07-12T00:00:00", "text": "El piloto franquista, Narciso Berm\u00fadez de Castro, miembro de la \"Patrulla Azul\"; es derribado cerca de Villanueva de la Ca\u00f1ada por un \"Mosca\" republicano. Durante la guerra derrib\u00f3 4 aparatos republicanos y se le concedi\u00f3 la Medalla Militar a t\u00edtulo p\u00f3stumo. https://t.co/xJPIVWdWHs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTg86eoX0AUxFGa.jpg"]}, {"date": "1937-07-13T00:00:00", "text": "El Alto Mando militar sublevado comienza una gran concentraci\u00f3n de tropas en preparaci\u00f3n de un contraataque en Brunete. https://t.co/WADPgfgKkq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTk5W1IWkAAw-t3.jpg"]}, {"date": "1937-07-14T00:00:00", "text": "El general franquista Barr\u00f3n, al mando de la 13.\u00aa Divisi\u00f3n de Tercios y Regulares marroqui\u00e9s, se lanza al asalto de las posiciones republicanas en Albarrac\u00edn (Teruel) y reconquista la localidad en su marcha hacia Brunete. https://t.co/Wucpu5ovPK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTk6y7fXcAAhgbV.jpg"]}, {"date": "1937-07-14T00:00:00", "text": "Un grupo de lentos bombarderos republicanos \"Natachas\", es derribado por la aviaci\u00f3n combinada franquista, alemana e italiana, que ya domina claramente el cielo del frente de Brunete. https://t.co/O8eb5ANflV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTk7eAzW0AEqoFE.jpg"]}, {"date": "1937-07-18T00:00:00", "text": "Durante el amanecer de hoy comienza la contraofensiva franquista en Brunete. Una terrible cortina de artiller\u00eda castiga las posiciones republicanas, mientras la aviaci\u00f3n bombardea. A\u00fan as\u00ed los avances son m\u00ednimos dada la fuerte resistencia gubernamental. https://t.co/PKYqnsJqZk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTnO283XUAE7Do-.jpg"]}, {"date": "1937-07-18T00:00:00", "text": "Las batallas a\u00e9reas se recrudecen y los nuevos aparatos alemanes, Messerschmitt Bf 109 , dominan claramente el cielo de Brunete. El d\u00eda es especialmente demoledor para la Fuerza A\u00e9rea republicana con 21 aviones perdidos. https://t.co/e8ggu0KiDl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTnPPsZW4AA_x96.jpg"]}, {"date": "1937-07-19T00:00:00", "text": "Siguiendo consejos del oficial nazi, Wilhelm von Thoma, las unidades blindadas franquistas avanzan en Brunete en formaci\u00f3n \"punta de lanza\" y consiguen arrebatar terreno a los republicanos. https://t.co/Zz5hjmQEj1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTnQvt1W4AE5Ba_.jpg"]}, {"date": "1937-07-20T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n y artiller\u00eda franquista, alemana e italiana siguen martilleando el campo de batalla en Brunete. Sin embargo muchos soldados de ambos bandos mueren de sed o disenter\u00eda debido al intenso calor. https://t.co/PD1jNcXHOh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTnRqGrX4AAqPVI.jpg"]}, {"date": "1937-07-21T00:00:00", "text": "Con la idea de estabilizar la situaci\u00f3n en el sector oriental de Brunete, Miaja ordena a sus fuerzas emprender un contraataque a lo largo del valle del Guadarrama. Durante varios d\u00edas la lucha en esta zona es terrible con un axfisiante calor.", "media": []}, {"date": "1937-07-24T00:00:00", "text": "Con una superioridad num\u00e9rica en infanter\u00eda, artiller\u00eda y aviaci\u00f3n, el ejercito combinado franquista y alem\u00e1n rompen definitivamente las lineas republicanas al sur de Brunete; aunque un r\u00e1pido contraataque de blindados T26 permit\u00f3 una retirada estrat\u00e9gica. https://t.co/i0pjqBYfCp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTqAb93XUAAFmDy.jpg"]}, {"date": "1937-07-24T00:00:00", "text": "Durante la tarde, los republicanos pierden la posici\u00f3n en Brunete y la 11.\u00aa Divisi\u00f3n de L\u00edster se se retira a nuevas posiciones defensivas en el cementerio. Miaja envia refuerzos desde Madrid: la 14.\u00aa Divisi\u00f3n del anarquista Cipriano Mera, pero no conseguir\u00e1n avances.", "media": []}, {"date": "1937-07-25T00:00:00", "text": "Durante la retirada republicana a sus posiciones iniciales en Brunete, la fot\u00f3grafa alemana Gerda Taro es atropellada gravemente por un tanque al caer del veh\u00edculo en el que viajaba. Fallece horas despues en un hospital de campa\u00f1a de El Escorial. https://t.co/cqfEEzhDrE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTqCRmZX4AAGOfi.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTqCRmbXUAEpO2B.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTqCRmcW4AAYY-o.jpg"]}, {"date": "", "text": "El cuerpo sin vida de Gerda fue trasladado a la sede de la Alianza de Intelectuales Antifascistas y posteriormente enviado a Par\u00eds, donde fue enterrada con todos los honores como una hero\u00edna republicana. https://t.co/izkf3cXOJS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTqD-eFWkAA2xXm.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTqD-eFW4AM5pmJ.jpg"]}, {"date": "1937-07-25T00:00:00", "text": "Durante la noche de hoy y ma\u00f1ana, una escuadrilla de Polikarpov I-15 \"Chatos\" al mando de Serov, logra un hito en la historia militar mundial cuando derriban los primeros aparatos a\u00e9reos de noche, dos bombarderos Junkers Ju 52 alemanes (Brunete). https://t.co/I1vkOnXgLD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTrPJCOWkAIyx_K.jpg"]}, {"date": "1937-07-26T00:00:00", "text": "Los dos pilotos protagonistas de la haza\u00f1a son, Mikhail Yakushin y   Anatoli Serov. https://t.co/chnYYyQwhY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTrPealWkAMBg6O.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTrPebAX4AIcXB7.jpg"]}, {"date": "1937-07-26T00:00:00", "text": "Este gran logro militar dar\u00e1 origen a una escuadrilla de cazas \u201cChatos\u201d modificados para el combate nocturno. https://t.co/uIwFz8MyZP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTrP2KwWAAIL262.jpg"]}, {"date": "1937-07-26T00:00:00", "text": "La Batalla de Brunete se da por terminada. Los avances republicanos han sido revertidos por las tropas sublevadas, que sin embargo no aprovechan para continuar avanzando. Se trata de una batalla sin beneficio militar para ning\u00fan bando, pero con un gran coste en vidas. https://t.co/5P2K4ZV4CS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTr7EDIW4AM1VrF.jpg"]}, {"date": "1937-07-26T00:00:00", "text": "La Batalla de Brunete supone unos 20.000 soldados muertos o heridos para cada bando, lo que la convierte en una aut\u00e9ntica masacre con unas condiciones de calor terribles. La aviaci\u00f3n republicana ha perdido unos 80 aparatos y la franquista en torno a 25. https://t.co/4JlvfXnm3C", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTr8dIoXkAUAsOB.jpg"]}, {"date": "1937-07-26T00:00:00", "text": "Las Brigadas Internacionales sufrieron unas 2.500 bajas en la Batalla de Brunete, afectando seriamente a su composici\u00f3n. Dos de sus comisarios politicos fallecieron en combate, el yugoslavo Blagoje Parovi\u0107 y el brit\u00e1nico George Nathan. https://t.co/dqKdaNUze3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTr-UuDXkAAyEXi.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DTr-UuEXkAAUlG6.jpg"]}, {"date": "1937-08-01T00:00:00", "text": "Comienza en el pasillo de Grado la que ser\u00e1 la \u00faltima ofensiva militar republicana en la franja Norte. Dos divisiones de infanter\u00eda y un escaso n\u00famero de artiller\u00eda, aviaci\u00f3n y blindados intentan cortar la comunicaci\u00f3n sublevada con Oviedo. https://t.co/m9efwlpZ4t", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTvMIdjXUAEZ9Hh.jpg"]}, {"date": "1937-08-01T00:00:00", "text": "La ofensiva republicana sobre el pasillo de Grado fracasa debido a la gran desorganizaci\u00f3n entre los distintos cuerpos militares y se salda sin ning\u00fan avance. Los republicanos del Norte pasan a la defensiva definitivamente. https://t.co/H76ddFfpf6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTvMzQ4XUAAjKlR.jpg"]}, {"date": "1937-08-02T00:00:00", "text": "El electo lider de Falange, Manuel Hedilla, ingresa en la carcel de Las Palmas por orden directa de Franco. Hedilla no hab\u00eda aceptado el decreto de unficaci\u00f3n de FET de las JONS, ni la autoridad de Franco. https://t.co/EKgYlWoTCl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTvNj5iXUAAObz4.jpg"]}, {"date": "1937-07-04T00:00:00", "text": "En la zona sublevada, Franco decreta la obligaci\u00f3n a todos los oficiales del ejercito, de afiliarse a FET de las JONS.", "media": []}, {"date": "1937-08-06T00:00:00", "text": "Se constituye la Junda Delegada del Gobierno republicano para el frente del Norte, presidida por Mariano Gamir Ulibarri. La integran los gobiernos de Euskadi, Asturias y Cantabria para coordinar la defensa ante la nueva arremetida franquista. https://t.co/PgeqBx2hmf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTvtO53X0AUsstu.jpg"]}, {"date": "1937-08-09T00:00:00", "text": "Indalecio Prieto crea el Servicio de Informaci\u00f3n Militar, que en la pr\u00e1ctica unifica los servicios de inteligencia republicanos y se encargar\u00e1 del espionaje y contraespionaje. El primer encargado fue el socialista \u00c1ngel D\u00edaz Baza, aunque fue rapidamente sustituido. https://t.co/78CqSriU4a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DTwqiTnXkAAeTWJ.jpg"]}, {"date": "1937-08-10T00:00:00", "text": "El general republicano Pozas Perea, jefe de los Ejercitos del Este, disuelve el Consejo Regional de Defensa de Arag\u00f3n que estaba dominado por los anarquistas. Se trata de retomar as\u00ed la iniciativa militar en la provincia, y preparar la ofensiva sobre Zaragoza. https://t.co/EqmtQ83JAU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT0E-5nXcAIxL0V.jpg"]}, {"date": "1937-08-11T00:00:00", "text": "El mando militar republicano disuelve la Columna Durruti, que pasa a integrarse en el Ejercito Popular de la Rep\u00fablica. Algunos militantes de la CNT abandonan el frente de Arag\u00f3n y retornan a Barcelona. https://t.co/HmOM70A4FM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT2b3PdX0AERCzq.jpg"]}, {"date": "1937-08-12T00:00:00", "text": "Discurso radiof\u00f3nico de Dolores Ibarruri desde Valencia, destinado a elevar la moral republicana y contra los \"traidores trotskistas\". https://t.co/PhqVqORqPP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT2ecJQWsAI9bY4.jpg"]}, {"date": "1937-08-12T00:00:00", "text": "Dos destructores italianos de la marina de Mussolini, destruyen el petrolero \"Campeador\" de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, que llevaba 10.000 toneladas de combustible a #Barcelona para las tropas republicanas. https://t.co/vQ53BEYZ0G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT2hFNwW0AE9o41.jpg"]}, {"date": "1937-08-14T00:00:00", "text": "Comienza la batalla por #Santander. La artiller\u00eda y la aviaci\u00f3n franquista, con fuerte apoyo alem\u00e1n e italiano, bombardean posiciones republicanas; el objetivo es la f\u00e1brica de armamento Constructora Naval de Reinosa y el nudo ferroviario de Mataporquera. https://t.co/JGn9JzGoAs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT6ChqDX4AIcr_I.jpg"]}, {"date": "1937-08-14T00:00:00", "text": "La sublevada 1\u00aa Brigada Navarra ataca entre el Pico Valdecebollas y Cuesta Labra, y ocupa las alturas de la sierra de H\u00edjar, avanzando hacia Reinosa. Mientras, los italianos rompen el frente republicano en Soncillo (Burgos). https://t.co/nnlsSN4eW6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT6cggPW4AAOJHX.jpg"]}, {"date": "1937-08-14T00:00:00", "text": "En el puerto de El Escudo los republicanos consiguen derribar un biplano italiano IMAM Ro.37. https://t.co/QaiLS4RdtL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT6d3kyW0AELdjT.jpg"]}, {"date": "1937-08-14T00:00:00", "text": "Tanquetas italianas y republicanas combaten en las faldas de El Escudo (Burgos), con tanta violencia que los pilotos embisten sus blindados contra los del enemigo. La batalla se salda con 3 autoametralladoras republicanas y 1 italiana fuera de combate. https://t.co/Tqo0vols0h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT6fR8iWsAARJEi.jpg"]}, {"date": "1937-08-15T00:00:00", "text": "Las fuerzas sublevadas avanzan hacia Reinosa a pesar de la resistencia del ejercito republicano y del deseperado plan de defensa del general Ulibarri. Cientos de soldados gubernamentales son copados y capturados, y dos Polikarpov I-16 derribados. https://t.co/QCPkZpKmjY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT6_CyqXkAAHtpo.jpg"]}, {"date": "1937-08-15T00:00:00", "text": "A d\u00eda de hoy, en el puerto de El Escudo, sigue existiendo un monumento construido por prisioneros republicanos, que a modo de mausoleo albergaba a los voluntarios italianos fascistas muertos en la sangrienta batalla. https://t.co/kubYKz0jM0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT7Ahs-XkAI9q8e.jpg"]}, {"date": "1937-08-15T00:00:00", "text": "Tambi\u00e9n en El Escudo se encuentra un monumento dedicado al general franquista Sagardia, que dirig\u00eda las operaciones sublevadas en la zona. Famoso un a\u00f1o despu\u00e9s por pronunciar en #Catalu\u00f1a la siguiente frase: \"Fusilar\u00e9 a 10 catalanes por cada muerto de mi guardia\". https://t.co/9CLz2iqvGx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DT7BxaxW0AA9upi.jpg"]}, {"date": "1937-08-16T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas avanzan en Portillo de Suano y entran en Reinosa al anochecer. Mientras tanto soldados italianos continuan su avance en El Escudo y las tropas republicanas se retiran por el Valle de Luena dinamitando varios puentes. https://t.co/NmNYZpkVJd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUKcfDKX0AElsm9.jpg"]}, {"date": "1937-08-17T00:00:00", "text": "Soldados italianos conquistan finalmente El Escudo y capturan a los defensores republicanos, un total de 22 batallones; lo que supone una gran p\u00e9rdida humana y moral para el Norte leal a la Rep\u00fablica. https://t.co/9GGzF99dN4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUKfbx3WkAAUU9R.jpg"]}, {"date": "1937-08-17T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n franquista, alemana e italiana bombardean Borle\u00f1a, el aer\u00f3dromo de Pontejos, las instalaciones de la CAMPSA en El Astillero, Sar\u00f3n, Alceda y derriban 2 Polikarpov I-15; dejando un total de 16 muertos. https://t.co/9p9IGv1f5E", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUKhcq8W0AAUJoY.jpg"]}, {"date": "1937-08-18T00:00:00", "text": "Tropas sublevadas navarras ocupan Santiurde y el sistema defensivo del general Ulibarri queda roto en muchos puntos. Todo el frente republicano del Norte se encuentra desbordado por el r\u00e1pido avance franquista.", "media": []}, {"date": "1937-08-19T00:00:00", "text": "A pesar de que el general republicano Ulibarri ordena resistir hasta el final, las unidades c\u00e1ntabras y vascas comienzan a retirarse, lo que obliga a organizar un repliegue generalizado a la ciudad de Santander. https://t.co/QVt39DhLaO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUKpUQUWsAA2XR8.jpg"]}, {"date": "1937-08-20T00:00:00", "text": "Una escuadrilla de aviones republicanos consigue alcanzar y ametrallar una columna de italianos que avanza hacia Santander, causando un gran n\u00famero de muertos. https://t.co/f523D8yXfM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUKrFEgX0AEj1cz.jpg"]}, {"date": "1937-08-22T00:00:00", "text": "La cr\u00edtica situaci\u00f3n militar en Santander lleva a la Junta Delegada del Gobierno republicano a reunirse. Se decide resistir hasta que empiece la prometida maniobra de distracci\u00f3n en Arag\u00f3n por parte de Indalecio Prieto. https://t.co/WwXtZPeUul", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUPoN-NX0AAS3uM.jpg"]}, {"date": "1937-08-23T00:00:00", "text": "La resistencia militar republicana en Cantabria se encuentra totalmente desmoronada y casi todas las unidades se retiran de manera desorganizada. Los batallones vascos desisten de luchar lejos de casa y el Gobierno Vasco se reune para pactar su rendici\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1937-08-24T00:00:00", "text": "Se renuncia finalmente a defender Santander y el general republicano Ulibarri ordena retirada total hacia Asturias. Muchos mandos republicanos desertan al enemigo y unidades enteras se quedan sin superiores. https://t.co/Xrum1LJcEx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUPsWS5XUAA6S8L.jpg"]}, {"date": "1937-08-24T00:00:00", "text": "Los batallones del Ejercito Vasco, m\u00e1s leales a su gobierno que a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, se concentran en Santo\u00f1a y firman su rendici\u00f3n con los mandos fascistas italianos. Ser\u00e1 conocido despu\u00e9s como \"El Pacto de Santo\u00f1a\". https://t.co/5oiWK3ZLux", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUPtH12XUAAvloK.jpg"]}, {"date": "1937-08-24T00:00:00", "text": "El reci\u00e9n creado Ejercito del Este del Ejercito Popular republicano comienza la ofensiva de #Arag\u00f3n a lo largo de un frente de 100km. Se penetra en territorio sublevado por 8 puntos y rapidamente varios pueblos son conquistados por los republicanos. https://t.co/5GOHKO6XST", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUPzBikW4AMDMtU.jpg"]}, {"date": "1937-08-24T00:00:00", "text": "A pesar de la ofensiva republicana en Arag\u00f3n, con la experiencia aprendida de Brunete, Franco no detuvo el avance hacia Santander; por lo que el gobierno republicano no consigue el objetivo de ayudar al Norte gubernamental.", "media": []}, {"date": "1937-08-25T00:00:00", "text": "El presidente vasco, Jos\u00e9 Antonio Aguirre, es evacuado de Santander en avi\u00f3n direcci\u00f3n a Biarritz (Francia), mientras que el general Gamir Ulibarri, su Estado Mayor, y algunos pol\u00edticos lo hacen a bordo de un submarino rumbo a Gij\u00f3n. https://t.co/UE89LCF25i", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUQjwzpXcAAT_OW.jpg"]}, {"date": "1937-08-26T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas e italianas entran sin resistencia en #Santander, la poblaci\u00f3n simpatizante les recibe con el saludo fascista. Durante el d\u00eda detienen a m\u00e1s de 17.000 republicanos que se hab\u00edan rendido, muchos de ellos ser\u00e1n fusilados. https://t.co/qDmh9MowbP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUQldt0WsAAAgsh.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DUQlftvXcAAcRhD.jpg"]}, {"date": "1937-08-26T00:00:00", "text": "En el frente de #Arag\u00f3n, las tropas republicanas conquistan Quinto, Codo y Mediana, donde encuentran un letrero escrito por los sublevados con promesas religiosas para los civiles: \"Por cada rojo que m\u00e1teis, un a\u00f1o menos de purgatorio\". https://t.co/59WJ92GMuZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUTE8meXUAAt3I9.jpg"]}, {"date": "1937-08-26T00:00:00", "text": "En #Belchite la resistencia sublevada es intensa y la localidad queda totalmente rodeada por las fuerzas republicanas y brigadistas internacionales. El Ejercito Popular no puede permitirse esta bolsa de resistencia, as\u00ed que decide asaltar la ciudad. https://t.co/ACM84pTlvH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUTF7a7W4AAPUMv.jpg"]}, {"date": "1937-08-28T00:00:00", "text": "La XV Brigada Internacional es la encargada del combate urbano en #Belchite. Los soldados franquistas cuentan con posiciones fortificadas y nidos de ametralladora, lo que genera sangrientos combates calle por calle con gran n\u00famero de bajas en ambos bandos. https://t.co/m92vho4xQq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUUv-TLWkAE7nP1.jpg"]}, {"date": "1937-08-30T00:00:00", "text": "Las fuerzas franquistas envian una contraofensiva a Belchite con la intenci\u00f3n de romper el asedio republicano, pero son interceptados por el famoso brigadista Emilio Kl\u00e9ber y su 45.\u00aa Divisi\u00f3n. https://t.co/RwqHJSEtQ2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUU0zDJWkAAGetM.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DUU0zDGWsAAxA6X.jpg"]}, {"date": "1937-08-30T00:00:00", "text": "En Asturias se crea el Consejo Soberano de Asturias y Le\u00f3n, que  destituye al general Mariano Gamir como jefe del Ej\u00e9rcito del Norte y las tropas republicanas quedan bajo el mando del coronel Adolfo Prada  Vaquero. https://t.co/BgNveqjeSd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUU7FW7W4AEPver.jpg"]}, {"date": "1937-08-31T00:00:00", "text": "Tras dur\u00edsimos combates en Belchite, los brigadistas internacionales conquistan la estaci\u00f3n de ferrocarril y la f\u00e1brica de aceite. Cierran as\u00ed totalmente el cerco a la localidad. https://t.co/k5PS7skfRA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUVBUGvXUAAviSx.jpg"]}, {"date": "1937-09-01T00:00:00", "text": "Con m\u00e1s de 110.000 soldados, numerosa artiller\u00eda, marina y aviaci\u00f3n, el ejercito combinado franquista, aleman e italiano comienzan las operaciones sobre #Asturias. La superioridad militar sublevada es abrumadora. https://t.co/9iPJDLt9WR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUVkpwtW0AAlaT5.jpg"]}, {"date": "1937-09-01T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana bombardea posiciones franquistas en Belchite, mientras las bater\u00edas de artiller\u00eda hacen lo propio desde sus posiciones en el Cabezo del Lobo. https://t.co/hiawp9EIlV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUVlb3dX4AEG1oe.jpg"]}, {"date": "1937-09-02T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas lanzan duros ataques casa por casa en Belchite. La XV Brigada Internacional, apoyada por carros blindados consigue tomar el Seminario. Varios mandos franquistas mueren manipulando un mortero, entre ellos el alcalde y el comandante Luis Rodr\u00edguez. https://t.co/K2XicJZaea", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYYCuBWAAAeGwi.jpg"]}, {"date": "1937-09-03T00:00:00", "text": "Los brigadistas internacionales combaten cuerpo a cuerpo en Belchite contra los sublevados, usando granadas y bayonetas para desalojar a los defensores. Los republicanos han cortado el suministro de agua al enemigo, que sufre un terrible calor rodeados de cad\u00e1veres. https://t.co/saWBjfxqlr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYZUVOWAAAT1F9.jpg"]}, {"date": "1937-09-04T00:00:00", "text": "Los atacantes republicanos dinamitan varias casas en Belchite para doblegar a los defensores franquistas, que ya solo controlan un peque\u00f1o grupo de viviendas en torno a la iglesia y el ayuntamiento. https://t.co/XgoDSzOgWs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYa4_iWsAAuUob.jpg"]}, {"date": "1937-09-05T00:00:00", "text": "Los republicanos conquistan la iglesia de San Mart\u00edn, el hospital, donde capturan a 200 heridos enemigos y una parte del ayuntamiento. La victoria en Belchite esta cercana. https://t.co/Mug6ruhrez", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYektiX0AEafOb.jpg"]}, {"date": "1937-09-05T00:00:00", "text": "Durante la noche, el lider falangista de Belchite Joaqu\u00edn de Santa Pau y los suyos, intentan huir cruzando las lineas republicanas hacia Zaragoza. Pero son descubiertos y Joaqu\u00edn y la mayor\u00eda de ellos mueren. https://t.co/QmxVlJg18z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYf_fGXkAEiCCq.jpg"]}, {"date": "1937-09-05T00:00:00", "text": "El ejercito franquista, que avanza sobre Asturias, choca violentamente contra los defensores republicanos en el paso monta\u00f1oso de El Mazuco, comienza la \"Batalla de El Mazuco\". A pesar de la falta de municiones y la inferioridad, la resistencia republicana es tenaz. https://t.co/HYAYSVSk4n", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYhbODX4AEXd45.jpg"]}, {"date": "1937-09-06T00:00:00", "text": "Finalmente el Ejercito Popular republicano conquista Belchite y se hace con la victoria. La batalla ha costado unos 2.500 muertos por bando y 2.400 prisioneros franquistas. Supone un aumento de la moral republicana a pesar de haberse detenido la ofensiva a Zaragoza. https://t.co/6U8GmIG11M", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUYleEwW4AIOZKG.jpg"]}, {"date": "1937-09-07T00:00:00", "text": "Se libra en el Mediterraneo la \"Batalla del cabo Cherchel\". El crucero pesado Baleares (franquista) intenta interceptar un convoy republicano de mercantes con suministros de la URSS, pero es atacado por la flota republicana (crucero Libertad) y da\u00f1ado gravemente. https://t.co/GfVsJP7jpZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUavL6gX4AEaBmH.jpg"]}, {"date": "1937-09-08T00:00:00", "text": "Un comandante vasco superviviente del frente de #Santander,  consigue llegar a territorio republicano y cuenta como en San Pablo del  Mar (Santander), las tropas regulares de Franco han ametrallado a 150  milicianos. https://t.co/c2pLMLan8K", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUfMvchX4AEk2eG.jpg"]}, {"date": "1937-09-08T00:00:00", "text": "El piloto franc\u00e9s Abel Guidez, que realizaba vuelos de servicio postal para los republicanos en Asturias, fue derribado ayer por 3 cazas alemanes. A pesar de pilotar un avi\u00f3n civil de poco m\u00e1s que madera y tela, esquiv\u00f3 durante 25 minutos a los alemanes. https://t.co/tksKpR0U9a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUfn_DgW4AAKKik.jpg"]}, {"date": "1937-09-10T00:00:00", "text": "Durante las \u00faltimas semanas, varios submarinos italianos enviados directamente por Mussolini, torpedean barcos con ayuda destinada a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. En #Cartagena, las baterias de costa disparan sobre dos de ellos y alcanzan a uno. https://t.co/NWbJf1rcGH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUijgPLX0AACcZ6.jpg"]}, {"date": "1937-09-10T00:00:00", "text": "Sale de El Musel, puerto de #Gij\u00f3n, el barco a vapor brit\u00e1nico \"Stambridge\" con cerca de 1000 mujeres, ni\u00f1os y ancianos republicanos con direcci\u00f3n al puerto franc\u00e9s de La Pallice. D\u00edas antes fue atacado por aviaci\u00f3n franquista, por lo que pide por radio ser escoltado. https://t.co/KyM2SJa0W1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUiut5BX4AArxwF.jpg"]}, {"date": "1937-09-11T00:00:00", "text": "La legi\u00f3n Condor alemana bombardea constantemente las posiciones republicanas en el puerto de El Mazuco, en la que es ya una de las batallas m\u00e1s sangrientas de la guerra. Un Heinkel He 70 se estrella en #Burgos al volver a su base. https://t.co/IBAtsO8ctL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUi5dceXUAAMLEo.jpg"]}, {"date": "1937-09-12T00:00:00", "text": "Dos Messerschmitt Bf 109 alemanes se estrellan al tomar tierra en el aer\u00f3dromo de Llanes cuando volvian de realizar servicios de escolta a los bombarderos de la Legi\u00f3n Condor que destrozan las posiciones republicanas en #Asturias. https://t.co/wGTmSo953T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUjRhYvW4AA32yt.jpg"]}, {"date": "1937-09-14T00:00:00", "text": "Se firma un acuerdo europeo en Suiza, durante la \"Conferencia de Nyon\", que reconoce el problema de los submarinos \"fantasma\" (italianos) que atacan barcos con suministros a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Gran Breta\u00f1a y Francia patrullaran el Mediterraneo con buques de guerra. https://t.co/YqmMvpffSQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUkXnN4WsAYyzI6.jpg"]}, {"date": "1937-09-15T00:00:00", "text": "Una escuadrilla de bombarderos franquistas ataca al anochecer el aer\u00f3dromo de Sari\u00f1ena (Huesca), pero son interceptados y dos de los aparatos atacantes acaban derribados. https://t.co/sZTMQe0b0f", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUkmc04XkAI9rRv.jpg"]}, {"date": "1937-09-16T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn, jefe del Gobierno de la Rep\u00fablica, ante el Consejo de la Sociedad de Naciones: \"La actividad de los tanques y de los aviones extranjeros, no es, ciertamente, menos grave que la actividad de los barcos de guerra y de los submarinos en las costas espa\u00f1olas.\" https://t.co/eA45k4MTFY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUo3B9AWAAE1_9g.jpg"]}, {"date": "1937-09-18T00:00:00", "text": "Discurso pronunciado por el presidente del gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Juan Negr\u00edn, ante la Asamblea de la Sociedad de Naciones: ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUo3j7ZXUAARSzs.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Hace catorce meses que en Espa\u00f1a estall\u00f3 una rebeli\u00f3n militar. Cuesti\u00f3n de orden interior. No incumbe, no incumb\u00eda a la Sociedad de Naciones. Ciertamente que los contactos de los jefes rebeldes con los medios oficiales de Alemania e Italia no nos eran conocidos... \"", "media": []}, {"date": "", "text": "\"...de ello tuvimos despu\u00e9s m\u00e1s de una prueba abrumadora al caer en nuestras  manos, con los archivos de los partidos comprometidos en la subversi\u00f3n, la clave de la conjura.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "\"La intervenci\u00f3n militar comienza tan pronto como fracasa la t\u00e1ctica de  la sorpresa. Ante la incapacidad rebelde para vencer de un solo golpe la  inesperada resistencia republicana, Alemania e Italia, queriendo, por  lo visto, demostrar que una vez al menos sab\u00edan cumplir... \"", "media": []}, {"date": "", "text": "\"... sus compromisos internacionales, pasan del apoyo pol\u00edtico a la rebeli\u00f3n, a sostenerla con las armas. Los env\u00edos de material de guerra alem\u00e1n e italiano a los rebeldes, adquieren en el curso de pocos d\u00edas un ritmo acelerado.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "1\u00ba Que se reconozca la agresi\u00f3n de que ha sido objeto Espa\u00f1a por parte de Alemania e Italia.\n2\u00aa Que en consecuencia de ese reconocimiento, la Sociedad  de Naciones examine con toda urgencia la forma de poner fina esa agresi\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "3\u00aa Que se devuelva \u00edntegramente al Gobierno espa\u00f1ol su  derecho a adquirir libremente todo el material de guerra que estime  necesario.\n4\u00ba Que sean retirados del territorio espa\u00f1ol los combatientes no espa\u00f1oles.", "media": []}, {"date": "", "text": "5\u00ba Que las medidas de seguridad a adoptar en el Mediterr\u00e1neo sean extendidas a Espa\u00f1a y que se le asegure a Espa\u00f1a en ellas la  participaci\u00f3n que leg\u00edtimamente le corresponde.", "media": []}, {"date": "1937-09-18T00:00:00", "text": "El Ministro de Asuntos Exteriores brit\u00e1nico, Anthony Eden, asegura que la no intervenci\u00f3n de Gran Breta\u00f1a y Francia en la guerra de Espa\u00f1a, evita el conflicto b\u00e9lico a nivel europeo. https://t.co/yeSpXZYQwZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUo9IDFXUAAV1lB.jpg"]}, {"date": "1937-09-18T00:00:00", "text": "Los republicanos que defienden el puerto de El Mazuco comienzan a quedarse sin municiones. Superados 5 veces en n\u00famero y bombardeados a diario por la Legi\u00f3n Condor y artiller\u00eda, comienzan a ceder terreno por primera vez desde el d\u00eda 5. https://t.co/crioN984PZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUo_fBAX4AAt3eT.jpg"]}, {"date": "1937-09-20T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas e italianas finalmente conquistan el paso monta\u00f1oso de El Mazuco. Los soldados republicanos, que se retiran por carecer de munici\u00f3n y no ser atrapados; son bombardeados por la Legi\u00f3n Condor. https://t.co/reHCub0md9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUpYr6UWsAAwQ6x.jpg"]}, {"date": "1937-09-22T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan los \u00faltimos reductos republicanos en El Mazuco, entre ellas la principal posici\u00f3n republicana de Pe\u00f1a Turbina. Con ello, la puerta a la invasi\u00f3n de Asturias queda abierta. https://t.co/hcZ0zQpMic", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUpr4eUW4AAUGPg.jpg"]}, {"date": "1937-09-22T00:00:00", "text": "En el frente de #Huesca los republicanos lanzan un ataque por sorpresa, cruzan el rio G\u00e1llego, penetran varios kil\u00f3metros en territorio sublevado y se apoderan de varias localidades en direcci\u00f3n a Jaca. https://t.co/MQ8PnlXr4e", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUps-6rX0Acu_B_.jpg"]}, {"date": "1937-09-25T00:00:00", "text": "Jos\u00e9 Miaja, comandante del Ej\u00e9rcito del Centro, hace un importante anuncio por el que desvela que los servicios de contraespionaje republicanos han desmantelado varias organizaciones secretas fascistas en #Madrid. https://t.co/Z8ogvtPhrP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUuUV8JX0AItdvp.jpg"]}, {"date": "1937-09-26T00:00:00", "text": "La F\u00e1brica de armas de Toledo, que se encuentra a distancia de tiro de la artiller\u00eda republicana, lleva d\u00edas siendo bombardeada y finalmente queda inutilizada. https://t.co/eFPHsypmTu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUuo2YfW4AAro5Y.jpg"]}, {"date": "", "text": "La Fabrica de Armas de Toledo, en poder de los franquistas desde la toma de la ciudad, era un objetivo militar prioritario para la Rep\u00fablica y el bombardeo de artiller\u00eda oblig\u00f3 a los sublevados a trasladar su producci\u00f3n a Palencia.", "media": []}, {"date": "1937-09-27T00:00:00", "text": "El coronel Vicente Rojo, temeroso de que a trav\u00e9s de Teruel el ejercito franquista pueda cortar comunicaciones entre Madrid, Valencia y Barcelona, prepara un plan militar a gran escala para conquistar la ciudad. https://t.co/qcb8NGsKPH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUuyOsYXkAAORlz.jpg"]}, {"date": "1937-09-27T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan Ribadesella sin resistencia republicana. El puente de hierro sobre el r\u00edo Sella hab\u00eda sido dinamitado para dificultar el avance sublevado. A\u00f1os despu\u00e9s el puenta ser\u00e1 reconstruido por presos pol\u00edticos republicanos. https://t.co/fOhxLLgzOF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUvgzHtXcAAUkMm.jpg"]}, {"date": "1937-10-01T00:00:00", "text": "El s\u00edmbolo hist\u00f3rico de la \"Reconquista cristiana\"y el nacionalismo espa\u00f1ol, Covadonga (Asturias), es conquistada por las tropas moras de Franco a los defensores republicanos. https://t.co/63iuvvnf7I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DUyJWNVX4AE0qR7.jpg"]}, {"date": "1937-10-01T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de las Cortes republicanas en Valencia. Negr\u00edn se dirige a todos los antifascistas espa\u00f1oles \"para enfrentar el gran problema: la guerra\" y \"conducir al pueblo hacia la victoria\". https://t.co/tqSanmZiYN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU0MA9AWkAERTAY.jpg"]}, {"date": "1937-10-03T00:00:00", "text": "Un buque desconocido, probablemente italiano, bombardea durante la noche la ciudad de #Barcelona. El ataque deja 3 muertos y 12 heridos. https://t.co/ENB2ymJSqi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU3rV4iX0AAsQq_.jpg"]}, {"date": "1937-10-04T00:00:00", "text": "La prensa de la zona sublevada (Diario Vasco) da por muerto al conocido periodista Javier Bueno, pero lo cierto es que continua combatiendo en Asturias, neg\u00e1ndose a ser evacuado. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU3xofTWAAErO2s.jpg"]}, {"date": "", "text": "Javier Bueno, conocido por empu\u00f1ar el fusil junto a los milicianos, resistir\u00e1 hasta el \u00faltimo momento en Gij\u00f3n. Cuando la derrota es inminente consigue zarpar en barco rumbo al exilio, pero vuelve a Madrid en cuanto puede.", "media": []}, {"date": "", "text": "En Marzo de 1939 es capturado por el ejercito franquista y condenado a muerte por juicio sumarisimo. El 26 de septiembre de 1939 fue ejecutado por garrote vil. Sus \u00faltimas palabras a sus amigos fueron: \"Quiz\u00e1 no me volv\u00e1is a ver, buena suerte, pillastres\".", "media": []}, {"date": "1937-10-06T00:00:00", "text": "El Ministro de Defensa, Indalecio Prieto (PSOE), nombra al anarquista y sindicalista de la CNT, Cipriano Mera, jefe del IV Cuerpo de Ejercito de la Rep\u00fablica. https://t.co/rfqyxYVUFh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU5N1NTWAAAFh68.jpg"]}, {"date": "1937-10-07T00:00:00", "text": "Tras 4 horas de durisimos combates, la sublevada II Brigada Navarra ocupa la localidad de Tarna (Asturias). Previamente la Legi\u00f3n Condor alemana hab\u00eda bombardeado una y otra vez el municipio, quedando arrasado en su totalidad. https://t.co/IBWYK3nQ90", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU5U3TnW0AIbXOY.jpg"]}, {"date": "1937-10-07T00:00:00", "text": "Viendo que la evacuaci\u00f3n republicana de Asturias se esta realizando principalmente a traves del puerto de El Musel (Gij\u00f3n), la Legi\u00f3n Condor comienza desde hoy a bombardearlo sistem\u00e1ticamente. https://t.co/8JDXboYUsc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU5WK6iWsAMCVZ2.jpg"]}, {"date": "1937-10-09T00:00:00", "text": "Una escuadra de Junkers 86 alemanes se dirige a bombardear #Gij\u00f3n cuando el piloto republicano, Eloy Gonzalo Obarro, les sale al encuentro en solitario. Despu\u00e9s de entablar combate consigue derribar a uno de los bombarderos, pero finalmente es alcanzado por otro. https://t.co/WP7JeTQ2pY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU8mPpiXkAALkWV.jpg"]}, {"date": "1937-10-10T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan ya las 2 orillas del Sella y la situaci\u00f3n comienza a ser preocupante en Asturias. A pesar de ello la disciplina es ferrea y aunque el general Prada ordena ejecutar a varios desertores, no se dan deserciones masivas como en Cantabria. https://t.co/764XmWLNUk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU81qZaX4AEp911.jpg"]}, {"date": "1937-10-11T00:00:00", "text": "La localidad asturiana de Cangas de Onis es bombardeada durante 4 veces por la aviaci\u00f3n alemana de la Legi\u00f3n Condor, que destruye gran parte de los edificios y deja la localidad arrasada. Ocupada por tropas franquistas hoy, se la conocer\u00e1 como \"El Guernica asturiano\". https://t.co/uZ2wBa8uFp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU85KxGWAAAmU-x.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SOSCarabanchel @UEumann @NSDOK @inesgce @AmigosBrigadas @JmGarretas @Buscameblog @muyfandel36 @AcrossMadrid @spanje3639 @GueCiv3639 @Ls_Madriles @Openwatermelon Los restos de esta Brigada se retiraron a Francia cuando el frente de Catalu\u00f1a se derrumb\u00f3, as\u00ed que bien podr\u00eda ser esa la raz\u00f3n de que estuviera en Paris.", "media": []}, {"date": "1937-10-11T00:00:00", "text": "Ayer se produjo un combate naval entre el trasatl\u00e1ntico artillado republicano Santo Tom\u00e9 y los ca\u00f1oneros sublevados Dato y C\u00e1novas. A pesar de su enorme inferioridad, consigui\u00f3 hacer retirarse a un ca\u00f1onero, pero finalmente fue incendiado por el Dato. https://t.co/SvaQzzccIR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU9uYS0XkAItyZQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "El incendio no pudo ser sofocado y tras una serie de explosiones el buque se hundi\u00f3 con su valiosa carga, material b\u00e9lico comprado por el gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola para hacer frente a la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@OlgaAzaola efectivamente.", "media": []}, {"date": "1937-10-11T00:00:00", "text": "El famoso \"Emilio Kl\u00e9ber\" y el comandante Casado intentan durante el d\u00eda de hoy, el 13, 16 y 20 desesperados ataques en el sector de Fuentes de Ebro para distraer la atenci\u00f3n del ejercito franquista. https://t.co/knJoFJpDLN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU-E8vlXcAEWufC.jpg"]}, {"date": "1937-10-13T00:00:00", "text": "El ejercito republicano estrena el regimiento de carros pesados Bt-5 sovi\u00e9ticos en Fuentes de Ebro con desastrosos resultados. Al igual que cuando se estrenaron los T-26, la infanter\u00eda actua sin coordinaci\u00f3n con los blindados y 16 de ellos son destruidos. https://t.co/eWAO2Vnj2b", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU-GubwXcAAbj4S.jpg"]}, {"date": "", "text": "El Bt-5 era un excelente tanque pesado pero muy veloz, que deb\u00eda ser usado en combinaci\u00f3n con la infanter\u00eda (incluso cargados en el exterior). Pero no se lleg\u00f3 a desarrollar su potencial militar durante su uso en Espa\u00f1a. https://t.co/jrNgdgiS39", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DU-IOxSW4AAeGc5.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AbraRamallo Gracias.", "media": []}, {"date": "1937-10-13T00:00:00", "text": "El teniente Francisco Tarazona Tor\u00e1n, as de la aviaci\u00f3n republicana y famoso integrante de la escuadrilla \"seis doble\" es derribado cerca de #Gijon, pero consigue saltar en paracaidas y ser evacuado a Valencia a trav\u00e9s de Francia. https://t.co/M1ZuZ3sSEw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVBmsqtXcAAgO93.jpg"]}, {"date": "1937-10-15T00:00:00", "text": "Durante la madrugada un grupo de 21 Chatos y 34 Moscas encabezados por Leocadio Mendiola bombardean por sorpresa el Aer\u00f3dromo Sanjurjo de Zaragoza. Destruyen por completo 17 aviones y da\u00f1an otros tantos en lo que constituye el mayor golpe de la aviaci\u00f3n republicana https://t.co/Fl6WgqJiHO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVBooLAXcAANJcA.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVBooLAXUAEpLDq.jpg"]}, {"date": "1937-10-15T00:00:00", "text": "Durante la ma\u00f1ana las columnas franquistas de Aranda y Solchaga se unen en la localidad de Infiesto, amenazando directamente a Gij\u00f3n. Los soldados republicanos comienzan a quedar arrinconados. https://t.co/gxz10vrxkw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVBqGFvWAAABtyi.jpg"]}, {"date": "1937-10-17T00:00:00", "text": "Ante la inminente derrota en #Asturias, el Consejo Soberano de Asturias y Le\u00f3n decide evacuar el territorio. Decenas de barcos huyen a puertos ingleses y franceses cargados de republicanos. https://t.co/SBFvu5xrj5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVDZM6VW4AAWEvr.jpg"]}, {"date": "1937-10-17T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor bombardea constantemente la ciudad de Gij\u00f3n y el puerto de El Musel. Los republicanos, desesperados, fusilan a presos derechistas del barco prisi\u00f3n Luis Caso de los Cobos como represalia. https://t.co/XpYR4P7eGu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVDaLL6X0AAQch3.jpg"]}, {"date": "1937-10-18T00:00:00", "text": "El Gobierno Vasco, con el Lehendakari Aguirre a la cabeza, se traslada a Barcelona donde permanecer\u00e1 el resto de la guerra. https://t.co/DpYifPK7fd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVDiKj_W4AgrOs-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AAnacronica64 https://t.co/grANZBDtBv", "media": []}, {"date": "1937-10-19T00:00:00", "text": "En un nuevo bombardeo de la Legi\u00f3n Condor sobre el puerto de El Musel (Gij\u00f3n) resulta da\u00f1ado el submarino republicano C-6, que es remolcado a mar abierto y hundido para evitar su captura por el enemigo. La tripulaci\u00f3n pas\u00f3 al torpedero N\u00ba3. https://t.co/vHXevYd3at", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVGy_UrWAAIkVAA.jpg"]}, {"date": "1937-10-20T00:00:00", "text": "La caida de #Gij\u00f3n es inminente y el Consejo Soberano se reune por \u00faltima vez, ordenando la retirada total de Asturias de civiles y militares. Se calcula que salen al exilio unos 70.000 asturianos. https://t.co/ki7gB8krLl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVGz-FAWsAAoPKT.jpg"]}, {"date": "1937-10-20T00:00:00", "text": "La quinta columna franquista hace su aparici\u00f3n en Gij\u00f3n y ante el vacio de poder comienza a apoderarse de edificios p\u00fablicos. Los soldados republicanos que no han podido huir, se rinden, incluida la F\u00e1brica de armas de Trubia que queda intacta para los sublevados. https://t.co/SamL74fytc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVG0rgLXcAElePY.jpg"]}, {"date": "1937-10-21T00:00:00", "text": "Durante la tarde la IV Brigada franquista de Navarra conquista los \u00faltimos reductos de resistencia republicana en Gij\u00f3n y Avil\u00e9s. La represi\u00f3n ser\u00e1 especialmente dura debido a la gran resistencia, solo hoy en Oviedo son fusilados 1.000 prisioneros republicanos. https://t.co/qGlzlLXCe0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVG1nOIXUAAWq0o.jpg"]}, {"date": "", "text": "La p\u00e9rdida del Norte gubernamental es un terrible golpe para el gobierno republicano, y a la larga ser\u00e1 el factor que incline la balanza a favor de los sublevados. A partir de ahora todo el ejercito franquista puede concentrarse en el Sur.", "media": []}, {"date": "", "text": "La caida del Norte republicano supone tambi\u00e9n la p\u00e9rdida del 36% de la producci\u00f3n industrial espa\u00f1ola, el 60% de la producci\u00f3n de carb\u00f3n y casi la totalidad de la producci\u00f3n de acero.", "media": []}, {"date": "", "text": "@castrocalo Preciosa foto. Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@J_Garcia_25 De la CNT conozco varios, salen por aqu\u00ed https://t.co/sZBonGWt0K", "media": []}, {"date": "1937-10-22T00:00:00", "text": "El Comit\u00e9 de Ayuda Suiza a Espa\u00f1a y el Ministerio de Sanidad del Gobierno de la Rep\u00fablica, inauguran un comedor para mujeres embarazadas, madres lactantes y ni\u00f1os. https://t.co/jEf2xaA7Vd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVNIFxiXkAMz5WL.jpg"]}, {"date": "1937-10-22T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn y Luis Companys realizan una visita por #Madrid, a los soldados en el frente, declaran ante la prensa y pronuncian un discurso por radio para elevar la moral republicana. https://t.co/9AMRhoHHr8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVNKrq2X0AAy-hO.jpg"]}, {"date": "1937-10-25T00:00:00", "text": "Un grupo de bombarderos italianos Savoia-Marchetti SM.81 procedentes de Palma de Mallorca bombardean Premi\u00e1 de Mar, Matar\u00f3 y Perell\u00f3. Una escuadrilla de cazas nocturnos republicanos los intercepta y consigue derribar dos de los aparatos. https://t.co/kxXOm66sFZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVRBxL7W4AEVIen.jpg"]}, {"date": "1937-10-27T00:00:00", "text": "Luis Gonz\u00e1lez de Ubieta es nombrado Jefe de la Flota republicana. Se centrar\u00e1 a partir de ahora en proteger el tr\u00e1fico de buques a puertos republicanos y mejorar el entrenamiento de las dotaciones de los barcos a su cargo. https://t.co/tlZSH1QnKG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVRHdEJXcAIizHo.jpg"]}, {"date": "1937-10-27T00:00:00", "text": "Los \u00faltimos reductos de resistencia republicana en Asturias son definitivamente derrotados por las tropas franquistas. El Gobierno de la Rep\u00fablica da por perdido el Norte. https://t.co/x0ovPDAW7x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVRJYanWAAEhq7o.jpg"]}, {"date": "1937-10-28T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn decide trasladar el Gobierno de la Rep\u00fablica a #Barcelona. Se da a partir de ahora la circunstancia de que coinciden los tres gobiernos en la misma ciudad, Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Gobierno Vasco y Generalitat. https://t.co/izR893L616", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVRK-MNX0AAtFBr.jpg"]}, {"date": "1937-10-29T00:00:00", "text": "Son condenados a muerte por el Tribunal de espionaje y alta traici\u00f3n, 24 miembros de las organizaciones acusadas de espionaje para los sublevados. La condena se ejecuta a las 12 de la noche mediante fusilamiento. https://t.co/9wrTXafb8b", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVSvA2xWkAAE4I1.jpg"]}, {"date": "1937-10-30T00:00:00", "text": "El buque mercante ingl\u00e9s \"Jean Weems\", al servicio de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y cargado de trigo y leche condensada, es bombardeado y hundido por la aviaci\u00f3n franquista a 16 millas de Cabo San Sebasti\u00e1n (#Gerona). https://t.co/RJ6JNqHWoe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVSz4ioWkAAeTNB.jpg"]}, {"date": "1937-10-30T00:00:00", "text": "La artiller\u00eda republicana dispara contra un tren militar procedente de #Teruel, destruyendo la m\u00e1quina y varios vagones. https://t.co/YfIXGC40oZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVS62drWAAAw36K.jpg"]}, {"date": "1937-11-01T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica inaugura uno de los seis nuevos automotores adquiridos por el Comit\u00e9 Nacional de Ferrocarriles. El viaje de presentaci\u00f3n tiene lugar entre #Valencia y Benicarl\u00f3. https://t.co/AneoaumCgd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVWQrIeWsAAwV4x.jpg"]}, {"date": "1937-11-02T00:00:00", "text": "9 bombarderos franquistas Savoia s-79 atacan #L\u00e9rida por sorpresa. Como ya es frecuente por parte de los sublevados, el objetivo son los civiles y \u201cen pocos segundos la ciudad se convirti\u00f3 en un infierno y sus calles en un campo sembrado de cad\u00e1veres\u201d. Hilo: https://t.co/a8GW6mP4i9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVWWDfMW4AA5-qy.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVWWDfLWsAA6Sc2.jpg"]}, {"date": "", "text": "El Liceo Escolar de #Lleida queda totalmente destruido con m\u00e1s de 60 ni\u00f1os sepultados en su interior, otra bomba impacta de lleno en un autob\u00fas de viajeros, no hay supervivientes. El ataque deja unos 250 muertos y 750 heridos. https://t.co/YVwJgtmMz6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVWWcqLXkAApKns.jpg"]}, {"date": "", "text": "El fot\u00f3grafo Agust\u00ed Centelles estaba presente en el momento del ataque, por lo que qued\u00f3 bien documentado gracias a su trabajo. Se trata de uno de los bombardeos sobre poblaci\u00f3n civil m\u00e1s terribles de la guerra. https://t.co/q0Sgvtc4qt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVWWxtrX4AAVHO4.jpg"]}, {"date": "1937-11-03T00:00:00", "text": "Doce bombarderos Savoia-Marchetti 79 de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardean Barbastro (#Huesca), dejando un n\u00famero de v\u00edctimas mortales civiles que oscila entre 60 y 200. Otra nueva matanza apenas 24 horas despu\u00e9s del bombardeo de L\u00e9rida. https://t.co/3xcOJqhvCD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVbTSS-WsAAvdbK.jpg"]}, {"date": "1937-11-04T00:00:00", "text": "Durante esta semana se realizan en #Madrid actos de homenaje al 20 aniversario de la URSS. https://t.co/Oecqy8YniF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVbTwusW0AA1PbD.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVbTyzyWsAA63gQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@StrangerNei Y un dato que me parece crucial; el militar que capitaneaba el acorazado que bombardeo a esa gente fue Salvador Moreno, al cual Mariano Rajoy defendi\u00f3 hace poco delante de militares; algo que debi\u00f3 haber sido un esc\u00e1ndolo enorme. https://t.co/7UjcRcm45X", "media": []}, {"date": "1937-11-06T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana bombardea objetivos militares en #Zaragoza, provocando varios incendios en dichas instalaciones durante la tarde. https://t.co/2WLNgwrOc0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVg2zHlWAAA4IlS.jpg"]}, {"date": "1937-11-07T00:00:00", "text": "Se celebra en #Madrid el primer aniversario de la victoria sobre los atacantes sublevados. Homenajeando, entre otros, al General Jos\u00e9 Miaja. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVg6HefW0AA6sw0.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVg6HedWAAANU9i.jpg"]}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Muy interesante, gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MercheMurga @mauriciosebas67 Esta foto es seguramente posterior a la guerra civil, los muertos parecen ser maquis ya que era pr\u00e1ctica habitual de la guardia civil exhibir los cad\u00e1veres para \"ejemplarizar\"", "media": []}, {"date": "1937-11-09T00:00:00", "text": "Se celebra en #Barcelona el primer Consejo de Ministros del Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Despachan temas de la guerra, pol\u00edtica internacional y orden p\u00fablico. El Ministro de Sanidad, Jes\u00fas Hern\u00e1ndez agradece la acogida a la Generalitat y al pueblo de Catalu\u00f1a. https://t.co/Go6yBT9hTD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVlqlZyX0AAvlzu.jpg"]}, {"date": "1937-11-10T00:00:00", "text": "Una gran manifestaci\u00f3n recorre las calles de Par\u00eds en favor de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y contra la concesi\u00f3n del derecho de beligerancia a Franco. https://t.co/NGQFkJMc3q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVluq8xWkAASAQR.jpg"]}, {"date": "1937-11-11T00:00:00", "text": "Suiza e Inglaterra firman pactos comerciales con Franco y su gobierno, incluso este \u00faltimo pa\u00eds envia a sir Robert Hudson como primer agente comercial brit\u00e1nico en la zona sublevada.", "media": []}, {"date": "1937-11-12T00:00:00", "text": "El periodista Javier Bueno consigue llegar a #Madrid  tras un periplo a trav\u00e9s de Francia. Es recibido con honores por haber  luchado hasta el final en Asturias \"con la pluma y el fusil\". Se hace  cargo del semanario socialista \"Claridad\". https://t.co/IbLvatj9Ob", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVmCYQUXcAED7Hv.jpg"]}, {"date": "1937-11-12T00:00:00", "text": "Manuel Aza\u00f1a, Jefe del Estado y Presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, visita #Madrid y su ciudad natal, Alcal\u00e1 de Henares, por \u00faltima vez antes de trasladarse desde Valencia a Barcelona. Pronuncia el siguiente discurso: https://t.co/ha5iGVrC32", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVnPf6jU0AE1_ut.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVnPf6sU0AArGs0.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"... El mayor m\u00e9rito en la vida, sea en la de hombre, sea en la de un pueblo, es elevarse con esfuerzo a la grandeza de su destino, sobre todo cuando el destino es inmerecido y cruel, y Madrid y el pueblo espa\u00f1ol en su conjunto, no han merecido ni han querido el terrible destino", "media": []}, {"date": "", "text": "que est\u00e1n padeciendo. En Madrid no hay m\u00e1s que sus hijos con uniforme o sin el, con fusil o sin el, pero con la voluntad inquebrantable, con el solo dictado de su conciencia de hombres libres, resueltos a perecer antes de entregarse a la tiran\u00eda.\" ...", "media": []}, {"date": "", "text": "@OlgaAzaola @abc_es Durante la guerra hubo varios ABC, uno de ellos se editaba en Madrid y era leal al gobierno de la Rep\u00fablica. Es este de la imagen.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PPique4891 @JJ_NG81 @indeciso62 Aqu\u00ed tienes datos muy interesantes sobre \u00e9l durante la guerra: https://t.co/xmCBM7AI50", "media": []}, {"date": "1937-11-17T00:00:00", "text": "Hace varios d\u00edas que los combates en los distintos frentes de guerra est\u00e1n paralizados debido al intenso frio, sin embargo la actividad diplom\u00e1tica es intensa y el Gobierno republicano extiende quejas a Inglaterra por establecer relaciones comerciales con Franco. https://t.co/2lVbMhO360", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVsqBD0X0AAaJO1.jpg"]}, {"date": "1937-11-20T00:00:00", "text": "En #Madrid, #Barcelona y #Valencia se celebran multitudinarios homenajes a Buenaventura Durruti en el primer aniversario de su muerte. \"Uno de los h\u00e9roes de la defensa de Madrid, el gran luchador antifascista\". https://t.co/XZKeQdIHCk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVwT5OrWAAAoyv_.jpg"]}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Qu\u00e9 tristeza m\u00e1s grande.", "media": []}, {"date": "1937-11-21T00:00:00", "text": "La prensa se hace eco del primer aniversario de la muerte del escultor y anarquista Emiliano Barral. Muri\u00f3 hace un a\u00f1o en el frente de Usera, durante la defensa de Madrid, cuando su coche fue alcanzado por un ob\u00fas. Su amigo Antonio Machado escribi\u00f3: https://t.co/mABEFXaX91", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVwY3mmXkAE76qx.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Cay\u00f3 Emiliano Barral, capit\u00e1n de las milicias de Segovia, a las puertas de Madrid, defendiendo su patria contra un ej\u00e9rcito de traidores, de mercenarios y de extranjeros. Era tan gran escultor, que hasta su muerte nos dej\u00f3 esculpida en un gesto inmortal.\"", "media": []}, {"date": "1937-11-21T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor alemana con Hellmuth Volkmann al frente, bombardea la ciudad de #Alicante con tan mala suerte que una de las bombas destroza la antec\u00e1mara del refugio de la calle Huerta dejando 37 muertos. Una ni\u00f1a de 7 a\u00f1os, testigo del ataque cuenta su experiencia: https://t.co/gksdbV57oX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVxCVc4WkAAoNdG.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVxCVczW4AI1Ly1.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Me refugi\u00e9 en un peque\u00f1o abrigo particular. Las explosiones sacudieron el recinto con tal fuerza que temimos que el techo llegara a derrumbarse  y nos sepultara. As\u00ed que, en cuanto dejaron de caer las bombas, salimos  a la calle y nos encontramos con la matanza\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@pumazalama Me vas a perdonar pero el testimonio es recogido a\u00f1os despu\u00e9s, no en el momento, por abreviar no puedo poner todo, y esa mujer se llamaba Concha.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pumazalama Y aunque hoy d\u00eda vivamos en una sociedad de eternos adolescentes, en 1937 un ni\u00f1o en Espa\u00f1a era bastante m\u00e1s maduro de lo que pudieras llegar a imaginar.", "media": []}, {"date": "", "text": "@SandorMarai6 Es el proyectil que dispara la artiller\u00eda. https://t.co/85SFzcW7fU", "media": []}, {"date": "", "text": "@pumazalama Aqu\u00ed Jes\u00fas se esta haciendo un ejercicio de narraci\u00f3n cronol\u00f3gica con las limitaciones de twitter, si en alg\u00fan momento has pensado que puedo ser tan triste como para inventarme un testimonio de un bombardeo, tengo que decirte que no, jamas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pumazalama Lo tendr\u00e9 en cuenta, de todas formas toma: \"Bombardeos del Litoral Mediterr\u00e1neo durante la Guerra Civil. Quir\u00f3n Ediciones, Valladolid, 2000.\" \nLa ciudad de Alicante fue bombardeada 71 veces durante la guerra, con unos 500 muertos aproximados.", "media": []}, {"date": "", "text": "xx/xx/1937: Se estrena la p\u00e9licula documental \"Tierra de Espa\u00f1a\" de Joris Ivens con voz de Ernest Hemingway rodada durante la batalla de Madrid y la batalla del Jarama, constituye un documento de enorme valor. \nPuede verse completa aqu\u00ed: https://t.co/uFjJD6BAX3 https://t.co/sdonDSzgaJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DVymGqNXcAAg1rf.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DVymGqHXkAU2vfW.jpg"]}, {"date": "", "text": "La pel\u00edcula se estren\u00f3 en Casablanca ante el presidente Roosevelt, dijo de ella que \u201des la pel\u00edcula que todo el mundo debe ver\u201d. En paises como Alemania fue prohibida y Franco declar\u00f3 al director \"persona non grata\".", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 No, en mi opini\u00f3n todav\u00eda cre\u00edan en la victoria.", "media": []}, {"date": "1937-11-24T00:00:00", "text": "El general mejicano Leobardo Ruiz, de visita oficial a Espa\u00f1a, se despide del general Miaja y de Madrid. https://t.co/BVsApimqgt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV2stG1W4AAtF2P.jpg"]}, {"date": "1937-11-24T00:00:00", "text": "Durante la noche, la artiller\u00eda franquista bombardea con fuego de artiller\u00eda la ciudad de #Madrid. Seg\u00fan datos del Cuartel General se han contabilizado m\u00e1s de 1000 proyectiles. https://t.co/32ld3sYU6o", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV2tzZyW0AE4Q2L.jpg"]}, {"date": "1937-11-25T00:00:00", "text": "A las dos de la tarde la Legi\u00f3n Condor alemana bombardea #Guadalajara, dejan caer m\u00e1s de 130 bombas provocando 12 muertos y 7 heridos. https://t.co/AzXVvfIhYA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV2xR2-X4AAfgCO.jpg"]}, {"date": "1937-11-26T00:00:00", "text": "Empiezan a surgir los primeros problemas de suministro el\u00e9ctrico en Madrid, el alcalde de la ciudad Rafael Henche restringe el consumo de energia. https://t.co/tDTalPpobJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV6lvU6XcAASXoj.jpg"]}, {"date": "1937-12-01T00:00:00", "text": "El Gobierno de Jap\u00f3n, con Fumimaro Konoe como primer ministro, reconoce oficialmente al gobierno franquista de Burgos. https://t.co/vOdU2hdjgZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV6pNjDW0AE1xqv.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DV6pNjQWAAELbju.jpg"]}, {"date": "1937-12-02T00:00:00", "text": "El miedo al espionaje en Madrid se incrementa y se lanza una campa\u00f1a publicitaria contra la Quinta Columna. https://t.co/zlPcMnbV1Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV7dhb2X4AEuriJ.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DV7dhcCXcAEaxC3.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DV7dhcCW0AAIsis.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DV7dhcBWAAA_aPQ.jpg"]}, {"date": "1937-12-04T00:00:00", "text": "Franco nombra Secretario general de FET de las JONS (Falange) a Raimundo Fern\u00e1ndez, aunque en la pr\u00e1ctica todo el poder sigue en manos de Franco. Raimundo habia sido canjeado por el diplom\u00e1tico republicano  Justino de Azc\u00e1rate. https://t.co/17lhzanaJJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV75XeLX4AA9c7C.jpg"]}, {"date": "", "text": "Las autoridades republicanas pensaron que Raimundo al ser un falangista \"camisa vieja\", causar\u00eda problemas a Franco, pero lo cierto es que fue totalmente docil al poder del caudillo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diego2003burgod Es una expresi\u00f3n que naci\u00f3 en la Guerra Civil espa\u00f1ola para hablar del enemigo interior, los que espian o confabulan para el enemigo.", "media": []}, {"date": "1937-12-05T00:00:00", "text": "Varios diputados del Partido Laborista ingl\u00e9s visitan #Madrid, los bombardeos franquistas en el barrio de Arg\u00fcelles y a las Brigadas Internacionales. Phillips N\u00f6el-Baker declara a los periodistas: https://t.co/ddDbYTk4r6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV8S73OXUAERpcH.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DV8S73NX0AImtZY.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Pod\u00e9is tener la seguridad de que si el gobierno de nuestro pa\u00eds estuviera en las manos del Partido Laborista, la Espa\u00f1a republicana hubiera tenido desde el primer d\u00eda la ayuda de los pa\u00edses democr\u00e1ticos y hubierais podido comprar cuantas armas hubierais necesitado\"", "media": []}, {"date": "1937-12-05T00:00:00", "text": "El Secretariado Femenino de la Agrupaci\u00f3n Socialista Madrile\u00f1a y la Agrupaci\u00f3n de Madres J\u00f3venes lanzan un consultorio sanitario gratuito y un curso de ense\u00f1anzas economico-sociales para mujeres. https://t.co/wsXa6uJLoU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DV8WbiFWsAA2qJ5.jpg"]}, {"date": "", "text": "@jmpuertas Si. De los de pu\u00f1o en alto es el primero, calvo sin gafas y con bigote.", "media": []}, {"date": "1937-12-06T00:00:00", "text": "El presidente de Uruguay, Gabriel Terra, de corte autoritario y aliado de Hitler y Mussolini, reconoce al gobierno de Franco. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWBB72lXcAEzWIw.jpg"]}, {"date": "1937-12-07T00:00:00", "text": "#Barcelona #Tarragona y numerosas localidades de la costa catalana son bombardeadas por la aviaci\u00f3n legionaria italiana durante la tarde de hoy. El parte oficial de victimas cifra en 50 muertos y 100 heridos. https://t.co/rGEXpOod0G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWBEJP5WAAIIct5.jpg"]}, {"date": "", "text": "Uno de los fallecidos en Barcelona por el bombardeo es el prestigioso periodista Joaqu\u00edn Vil\u00e1, Jefe del departamento de prensa de la Generalitat, y que ser\u00e1 enterrado con todos los honores d\u00edas despu\u00e9s. https://t.co/KdKihnxql4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWBFm5zW4AUggs9.jpg"]}, {"date": "1937-12-07T00:00:00", "text": "En represalia por los bombardeos de Barcelona y Tarragona, la Aviaci\u00f3n republicana envia 24 aparatos a las bases italianas de Palma de Mallorca. Derriban 3 aviones, perdiendo uno, y bombardean objetivos militares en la isla. https://t.co/83pHhxPiHH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWBH_SVWsAEU3mt.jpg"]}, {"date": "1937-12-09T00:00:00", "text": "Una gran manifestaci\u00f3n recorre las calles de #Madrid en recuerdo del XII aniversario de la muerte de Pablo Iglesias. El acto termina con ofrendas florales en el cementerio. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWEt-WiW4AIEM2V.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DWEuAXuW0AAE8AV.jpg"]}, {"date": "1937-12-09T00:00:00", "text": "Mientras en #Burgos, en el Sal\u00f3n del Trono del Monasterio de las Huelgas, Franco jura los principios del Consejo Nacional de Falange. \u00d3rgano que en la pr\u00e1ctica obedece a su voluntad. https://t.co/7IzMMpCp4t", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWEwSy7X4AEcPW8.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DWEwUDsWsAMI5H3.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Marco_At_Biz @thejavy360YT No, no tienen ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n de parentesco.", "media": []}, {"date": "1937-12-10T00:00:00", "text": "Se libran importantes combates a\u00e9reos en el frente de Arag\u00f3n, bombarderos Junker de la Legi\u00f3n Condor alemana pretenden bombardear instalaciones republicanas en Bujaraloz y Candasnos, pero son interceptados y dos aparatos resultan derribados. https://t.co/32FVCFTJKW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWLNcJZX4AA4i_b.jpg"]}, {"date": "1937-12-11T00:00:00", "text": "El nuevo embajar de Francia en la Espa\u00f1a republicana, Erik Labonne, presenta sus credenciales al Presidente de la Rep\u00fablica en #Barcelona. En declaraciones a la prensa destaca: https://t.co/RWBwuGvc4o", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWLQQTQXUAA4Jq5.jpg"]}, {"date": "1937-12-11T00:00:00", "text": "Una de las grandes figuras del anarcosindicalismo espa\u00f1ol, \u00c1ngel Pesta\u00f1a, muere por enfermedad en #Barcelona. Lleg\u00f3 a ser subsecretario general de Guerra, defendi\u00f3 la idea de \"la guerra lo primero\" y la militarizaci\u00f3n de las milicias. En su obituario se lee: https://t.co/txHqurnTxy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWLRBh4X0AEgKY0.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Cre\u00eda en la bondad fundamental del hombre, en el progreso humano y en la fecundidad del trabajo y del sacrificio. Aspiraba a un mundo mejor y lo cre\u00eda posible por el esfuerza desinteresado. ... Pero su nombre no se olvidar\u00e1.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Haciendo un peque\u00f1o par\u00e9ntesis y para todos aquellos que hay\u00e1is visto #l6cCunetasPendientes voy a ense\u00f1ar una de las fotograf\u00edas m\u00e1s terribles que he hecho en mi vida como fot\u00f3grafo, es Coberteleda (Soria). Uno de los maestros republicanos fusilados all\u00ed. https://t.co/FouuubAWvd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWMEZQHXcAAZuHN.jpg"]}, {"date": "", "text": "xx/12/1937: Langston Hughes, poeta, escritor y corresponsal en la Espa\u00f1a republicana del peri\u00f3dico Baltimore Afro-American, para informar sobre los negros norteamericanos enrolados en las Brigadas Internacionales, termina su estancia en Espa\u00f1a. Al llegar a Francia escribi\u00f3: https://t.co/fo6r2iNk35", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWOp8KiW4AE0qZ5.jpg"]}, {"date": "", "text": "Permanec\u00ed a solas en el and\u00e9n de la peque\u00f1a estaci\u00f3n aquel luminoso d\u00eda de Diciembre y mir\u00e9 por el valle hacia Espa\u00f1a pensando en las fronteras, las nacionalidades y la guerra. Me pregunt\u00e9 qu\u00e9 ser\u00eda del pueblo espa\u00f1ol que marchaba por la sangrienta cuerda floja de su guerra civil", "media": []}, {"date": "", "text": "Como dato curioso, en la pelicula de 2017 \"Marshall\" (Nominada a un Oscar por mejor canci\u00f3n), aparece el personaje de Langston Hughes mencionando la Guerra Civil espa\u00f1ola y su trabajo all\u00ed. https://t.co/6tHnazAgFp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWOrbiKXUAA3rPn.jpg"]}, {"date": "", "text": "@martindeafuera No es ignorancia, es que hay una parte de nuestra historia que nunca nos han contado.", "media": []}, {"date": "1937-12-13T00:00:00", "text": "Las fuertes nevadas son generalizadas en toda Espa\u00f1a y como consecuencia los frentes de guerra permanecen sin actividad. En Madrid la nieve presagia un duro invierno. https://t.co/hQGA723YtV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWQhJQ6WAAIY0w0.jpg"]}, {"date": "1937-12-14T00:00:00", "text": "El general Juan Garc\u00eda G\u00f3mez-Caminero fallece en Rocafort (Valencia) a la edad de 66 a\u00f1os y ya retirado. En 1936 redact\u00f3 un informe avisando de la deslealtad de Emilio Mola y recomendando su relevo: \"pod\u00eda constituir un peligro\". https://t.co/CUbqYX8Sft", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWQx6VrXUAAnU-u.jpg"]}, {"date": "1937-12-14T00:00:00", "text": "La nieve sigue afectando a las posiciones de los distintos frentes de guerra, especialmente en la zona centro. https://t.co/y5Ri5Khjiy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWQzGp0W0AA5UzE.jpg"]}, {"date": "", "text": "@FraBonastre Aqu\u00ed hay una galer\u00eda de fotograf\u00edas que hice aquel d\u00eda. \nhttps://t.co/jz8jDrOGcK", "media": []}, {"date": "", "text": "@EFELafototeca @guerracivilesp @PrensaAyTeruel @GuerraCivil20 @muyfandel36 @GuerraCivil1936 @HistoriaMilita @DiarideGuerra @memorias_de @GueCiv3639 Soldados sublevados, franquistas o rebeldes al gobierno.", "media": []}, {"date": "1937-12-15T00:00:00", "text": "Durante estos \u00faltimos d\u00edas, Franco esta llevando a cabo una enorme concentraci\u00f3n de tropas sublevadas en la provincia de #Soria con la idea de lanzarse al ataque nuevamente sobre Madrid a trav\u00e9s de Guadalajara.", "media": []}, {"date": "1937-12-15T00:00:00", "text": "Pero esta vez el Gobierno de la Rep\u00fablica se ha adelantado y comienza una gran ofensiva militar sobre #Teruel. La 11 divisi\u00f3n de Lister se infiltra y ocupa los altos de Celadas, la I Brigada conquista a su vez Concud. El ataque coge por sorpresa a los sublevados. https://t.co/dIEk2muvAq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWWe7tZX0AIspbX.jpg"]}, {"date": "1937-12-16T00:00:00", "text": "El XX Cuerpo de Ej\u00e9rcito republicano, que hab\u00eda estado  detenido durante 4 d\u00edas por tropas sublevadas en el Escand\u00f3n, finalmente rompe el frente y consigue llegar a #Teruel, cumpliendo sus objetivos. Comienza a cerrarse la bolsa republicana sobre la capital. https://t.co/8vn0gwxfsH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWZejOCXcAA5Mev.jpg"]}, {"date": "1937-12-16T00:00:00", "text": "La 41 Divisi\u00f3n republicana, que hab\u00eda logrado tomar al final del d\u00eda de ayer El Campillo, ocupa durante hoy Los Morrones, la Casa del Cura y varias cotas de importancia. https://t.co/jiCSvtNUjY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWZgKpCX4AA3iYN.jpg"]}, {"date": "1937-12-17T00:00:00", "text": "Las fuerzas de L\u00edster contactan con los soldados del XVIII Cuerpo de Ej\u00e9rcito de Fern\u00e1ndez de Heredia, cierran completamente el cerco y comienzan a estrecharlo. Avanzan ahora sobre la cresta de la Muela, al oeste de #Teruel. https://t.co/TwFeoneXny", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWZmTS0X0AAkwtL.jpg"]}, {"date": "1937-12-18T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy las tropas republicanas que cercan #Teruel toman la Muela, los m\u00e1rgenes del r\u00edo Turia y Alfambra y establecen lineas de defensa para evitar un contraataque desde fuera de la ciudad. https://t.co/OuhBMqnVcs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWgCKG1W0AAdFL_.jpg"]}, {"date": "1937-12-19T00:00:00", "text": "Los defensores franquistas presentes en #Teruel se retiran al interior del casco urbano y ocupan los edificios que mejores posibilidades ofrecen para resistir. Comienzan los combates urbanos. https://t.co/bHVA8vpwAS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWgDLdAW4AAFmyw.jpg"]}, {"date": "1937-12-19T00:00:00", "text": "El Alto Mando republicano ofrece al coronel Domingo Rey d'Harcourt (encargado de la defensa de Teruel) que los civiles se retiren de la ciudad para evitar bajas. Tambi\u00e9n se le ofrece una rendici\u00f3n, que rechaza. https://t.co/g9ZCWZdSeK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWgEaIYXkAEo6V3.jpg"]}, {"date": "1937-12-20T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy se producen algunos combates en los arrabales de #Teruel, pero el intenso frio pr\u00e1cticamente paraliza las operaciones. https://t.co/6dD8j8hAsx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWlBiqVX4AIrP_0.jpg"]}, {"date": "1937-12-21T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas ya controlan todo el cerco exterior de la ciudad de Teruel y los primeros carros de combate T-26 se empiezan a ver en el casco urbano. https://t.co/68ZH1h0msm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWlCx4uWkAEyzVc.jpg"]}, {"date": "1937-12-22T00:00:00", "text": "El ejercito republicano ya controla la mayor\u00eda del casco urbano de la ciudad de #Teruel, incluida la conocida Plaza del Torico. La artiller\u00eda toma posiciones para atacar los \u00faltimos reductos sublevados. https://t.co/WJ0Fs6v2nW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWrE622X4AEnsG4.jpg"]}, {"date": "1937-12-23T00:00:00", "text": "Franco suspende la prevista ofensiva sobre Madrid y ordena reconquistar Teruel a Fidel D\u00e1vila, uno de sus mejores generales. Envia tambi\u00e9n un telegrama al grupo de sublevados que a\u00fan resisten en algunos edificios de la ciudad. https://t.co/mAbCQBrhzw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWvtChcXkAAnVLr.jpg"]}, {"date": "1937-12-25T00:00:00", "text": "Franco envia a Teruel a otros 3 generales para reforzar a las tropas de D\u00e1vila: Aranda, Varela y Mart\u00ednez Campos. Se prepara una gran ofensiva sublevada sobre los republicanos en medio de unas condiciones terribles de frio. https://t.co/ys85rghtBu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWvuVwaW0AERvmp.jpg"]}, {"date": "1937-12-29T00:00:00", "text": "El ejercito franquista lanza su ataque contra #Teruel, con el doble objetivo de romper el frente republicano que rodea la ciudad y socorrer a Rey d\u2019Harcourt que ya solo controla dos edificios en el interior. https://t.co/MTkiVFCNPk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWy9wMmX0AAN8bR.jpg"]}, {"date": "1937-12-30T00:00:00", "text": "Los bombardeos franquistas con artiller\u00eda y la Legi\u00f3n Condor desde el aire, son los m\u00e1s terribles que se han vivido hasta el momento y poco a poco las fuerzas republicanas ceden terreno alrededor de Teruel. https://t.co/WOSA0K04Qs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWy-2iDW0AAttRP.jpg"]}, {"date": "1937-12-31T00:00:00", "text": "Las fuerzas franquistas toman el cerro de la Muela y parece que la batalla esta perdida para la Rep\u00fablica, pero una fuerte nevada paraliza los combates y el mismo general Vicente Rojo consigue recomponer la linea del frente y los carabineros ocupan sus posiciones. https://t.co/9AhCcAoHnC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWy_yD9XcAEKyZd.jpg"]}, {"date": "1938-01-01T00:00:00", "text": "Con un frio extremo de hasta -18\u00ba la aviaci\u00f3n alemana se retira, lo que permite a las tropas republicanas lanzar un duro contragolpe a cargo de la 47 Divisi\u00f3n del mayor Dur\u00e1n, que hacen retroceder nuevamente al ejercito franquista en la Muela. https://t.co/IUoYOCEQEx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWzA9aLXkAA6NGO.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DWzBatCW4AA3X_2.jpg"]}, {"date": "1938-01-02T00:00:00", "text": "El general republicano Saravia rechaza otro nuevo ataque franquista y ordena la voladura del Puente de Hierro, lo que cierra el paso por completo al interior de Teruel. https://t.co/lEqIcJDix1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWzC5C1X4AIFOa8.jpg"]}, {"date": "1938-01-02T00:00:00", "text": "El gobierno republicano envia refuerzos a Teruel con la esperanza cercana de tomar por completo la ciudad, moviliza a los cuerpos de ejercito V y XXI. https://t.co/X8flYez8Tp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWzKsEaWkAA-PcX.jpg"]}, {"date": "1938-01-02T00:00:00", "text": "Mientras, en el interior de la ciudad de Teruel, los combates continuan. Los soldados republicanos conquistan casa por casa, abriendo agujeros en las paredes para arrojar granadas y combatiendo cuerpo a cuerpo en una batalla terriblemente dura. https://t.co/OGcf4slcjZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DWzLR-hXcAA3YsI.jpg"]}, {"date": "1938-01-03T00:00:00", "text": "Uno de los dos edificios que a\u00fan quedan en poder de los sublevados en el interior de #Teruel, la Comandancia militar, es conquistado por tropas republicanas junto con todos los edificios anexos. https://t.co/3W6ZptkeX8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW4KBDBXkAU7h5H.jpg"]}, {"date": "1938-01-04T00:00:00", "text": "El coronel franquista Rey d'Harcourt, que ya ha perdido al 80% de sus hombres, resiste a duras penas en el Seminario de Teruel. Mientras, la artiller\u00eda sublevada realiza el mayor bombardeo con obuses de toda la guerra sobre la ciudad. https://t.co/OigK9AcmaH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW4LymZWkAAzKV5.jpg"]}, {"date": "1938-01-06T00:00:00", "text": "En el Seminario de Teruel continuan los combates, pero los defensores franquistas apenas cuentan ya con hombres, munici\u00f3n y comida. Mientras, en el cerro de la Muela, el republicano Juan Modesto lanza una exitosa ofensiva contra la artiller\u00eda franquista. https://t.co/dsseWZlWoW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW4OURDWsAIS2im.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JaviCity1 @diego2003burgod Efectivamente, los republicanos sol\u00edan escribir en sus carros de combate y otros veh\u00edculos, alusiones a batallas victoriosas como Madrid, Jarama, Guadalajara,...", "media": []}, {"date": "1938-01-06T00:00:00", "text": "El contragolpe franquista del exterior de Teruel, que pretend\u00eda ayudar a los sitiados sublevados en el interior, fracasa definitivamente y las tropas del general Aranda y la I Brigada de Navarra, son derrotadas por fuerzas republicanas. https://t.co/7fWjX2ewnn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW6EAlIWsAAAfQP.jpg"]}, {"date": "1938-01-07T00:00:00", "text": "Con la derrota pr\u00f3xima de los sublevados en el interior de Teruel,  Rey d'Harcourt acepta finalmente la propuesta republicana de evacuar a los civiles que a\u00fan permanecen con ellos. https://t.co/bkhUYiyFla", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW6Eso8X4AAYBdt.jpg"]}, {"date": "1938-01-07T00:00:00", "text": "A las 5 de la tarde el coronel Rey, se re\u00fane con sus oficiales y finalmente deciden rendirse y entregarse al Ejercito republicano. Entre los franquistas ser\u00e1 considerado un traidor, a pesar de haber resistido mucho m\u00e1s de lo que se esperaba. (Teruel) https://t.co/kYcGABvGln", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW6F3LZX0AIxo4X.jpg"]}, {"date": "1938-01-08T00:00:00", "text": "A las 13:30 los \u00faltimos soldados franquistas que quedan en el  Seminario de Teruel se entregan. El Ejercito republicano se alza de momento con la victoria, lo que supone un impacto muy positivo en la moral. Hilo: https://t.co/88JGuQ4Wsg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW6IX9qWkAABRBJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "El coronel franquista, as\u00ed como el Obispo y los soldados supervivientes son arrestados y conducidos a prisi\u00f3n, primero a Valencia y m\u00e1s tarde a Barcelona. Con \u00f3rdenes expresas de Juan Negr\u00edn de que se respetasen sus vidas.", "media": []}, {"date": "", "text": "Llegan a Teruel durante la tarde refuerzos republicanos en forma de Brigadas Internacionales al mando del general Walter. https://t.co/S8pga8Ck0l", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW6Kby7WkAAtuwY.jpg"]}, {"date": "1938-01-09T00:00:00", "text": "La noticia de la conquista de #Teruel por parte de la Rep\u00fablica recorre el mundo, lo que va a llevar a Franco a lanzar una enorme operaci\u00f3n militar para recuperar la ciudad. A\u00f1os despu\u00e9s ser\u00e1 conocida como \"el peque\u00f1o Stalingrado espa\u00f1ol\". https://t.co/0gs0V7kD8Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW9PO50W4AAKry_.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DW9PyGXW4AA4PJg.jpg"]}, {"date": "1938-01-09T00:00:00", "text": "Las fuerzas republicanas que han conquistado Teruel se reparten estrat\u00e9gicamente por los puntos m\u00e1s importantes de los alrededores de la ciudad y el XXII Cuerpo de Ej\u00e9rcito se encarga de defender el casco urbano. https://t.co/mKYAgVuSSm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW9QkIPX4AAJjir.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DW9QkIBWAAAyA68.jpg"]}, {"date": "1938-01-10T00:00:00", "text": "A partir de estos d\u00edas, las fuerzas militares de Alemania e Italia en Espa\u00f1a se empiezan a multiplicar. Hitler y Mussolini envian m\u00e1s aviones, artiller\u00eda, carros de combate y miles de soldados; que por otra parte ya han sido decisivos en casi todos los frentes. https://t.co/nad0z34hS1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW9SC4mXcAAwFjc.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta Las comparaciones son odiosas pero si ponemos solo sobre la mesa los cazas Messerschmitt alemanes o los submarinos de combate italianos contra unos idealistas brigadistas con poco m\u00e1s que un fusil de cerrojo; a ver que es m\u00e1s efectivo en combate.", "media": []}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta O no me est\u00e1s queriendo entender o ignoras deliberadamente muchos acontecimientos. Las fuerzas militares alemanas e italianas eran muy superiores t\u00e9cnicamente a cualquier fuerza republicana desde el minuto 0.", "media": []}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta Me parece bien, no olvides que los hechos, hechos son. Varios barcos cargueros y petroleros procedentes de la URSS para la republica fueron hundidos. Lo que ven\u00eda de la URSS no era ayuda, sino material comprado por el gobierno.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 Los militares protagonistas del golpe de Estado declararon en numerosas ocasiones que su voluntad era la de \"extirpar a los rojos\" de Espa\u00f1a. C\u00f3mo as\u00ed ocurri\u00f3 sistem\u00e1ticamente pueblo por pueblo.", "media": []}, {"date": "1938-01-11T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola concende al general Vicente Rojo la m\u00e1xima condecoraci\u00f3n militar, la Placa Laureada de Madrid, por la toma de Teruel. Rojo agradece: \"no la merezco m\u00e1s que cualquier otro que haya vertido su sangre, cosa que a\u00fan no he hecho yo\". https://t.co/WdaMAoAKQY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DW_RyzuXkAMQSs1.jpg"]}, {"date": "1938-01-13T00:00:00", "text": "Juan Yag\u00fce, \u201cEl Carnicero de Badajoz\u201d,  es nombrado General en Jefe del Ej\u00e9rcito marroqu\u00ed para la inminente ofensiva franquista sobre Teruel. Se le encarga mantener las comunicaciones con Zaragoza. Aprovecho para contar una peque\u00f1a historia, hilo: https://t.co/Mt2WxOSFwH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXCb1QmXkAA_7R4.jpg"]}, {"date": "", "text": "A la muerte del general Yag\u00fce, su localidad natal San Leonardo (Soria), fue rebautizada como San Leonardo de Yag\u00fce en un homenaje a su figura. Y se construye en el mismo pueblo un gran monumento de corte fascista. https://t.co/RS9mUm0WXX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXCcCxvX4AE7QAy.jpg"]}, {"date": "", "text": "En el a\u00f1o 2008 este monumento fue saboteado mediante la decapitaci\u00f3n de la cabeza del general Yag\u00fce, que nunca fue encontrada. Finalmente el monumento fue derribado un a\u00f1o despu\u00e9s. Pero\u2026 https://t.co/dnqUahi1PU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXCcPDrXcAAiZJX.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DXCcSkaWsAAfWb7.jpg"]}, {"date": "", "text": "Pero la sorpresa lleg\u00f3 cuando en el mismo lugar se erigi\u00f3 un nuevo monolito con una placa en homenaje a Juan Yag\u00fce, alegando el alcalde del Partido Popular que se trata de un monumento sin car\u00e1cter pol\u00edtico. https://t.co/XOEdtW79dR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXCcpx1WAAAf0u4.jpg"]}, {"date": "", "text": "A d\u00eda de hoy el monolito a Yag\u00fce y el nombre del pueblo se siguen manteniendo, incumpliendo claramente la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola vigente. https://t.co/6TUb9iVkDf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXCc43nW4AARmA4.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DXCc45cWsAAsyvI.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta Si, y de valientes cr\u00edmenes contra la humanidad tambi\u00e9n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta P\u00edo Moa es a la historia lo mismo que un trago de veneno para la vida.", "media": []}, {"date": "1938-01-14T00:00:00", "text": "Desde hace unos d\u00edas, la entrada masiva de aviaci\u00f3n italiana y alemana a Espa\u00f1a comienza a hacerse patente con bombardeos casi diarios por toda la costa catalana y valenciana (Barcelona, L\u00e9rida, Sagunto, Valencia,... ). https://t.co/FaeP97AZjV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXC76COX0AAquZl.jpg"]}, {"date": "", "text": "@guardiacivil  https://t.co/3PNcSobC3Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXG_jlYW0AId6Yg.jpg"]}, {"date": "1938-01-15T00:00:00", "text": "Barcelona, El Caba\u00f1al, Las Arenas y Sagunto sufren bombardeos de diversa \u00edndole por parte de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana con base en Palma de Mallorca. En El Caba\u00f1al se contabilizan 5 muertos y 40 heridos. https://t.co/WPaMHg78QK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXHix6ZWkAATjFk.jpg"]}, {"date": "1938-01-17T00:00:00", "text": "Comienza en Teruel una gran ofensiva franquista para recuperar la ciudad. La numerosa artilleria italiana castiga duramente las posiciones republicanas, muy desgastadas despu\u00e9s de semanas de continuos combates. https://t.co/jXoBqXz8HT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXIDn6pW4AEM1T7.jpg"]}, {"date": "1938-01-18T00:00:00", "text": "Tras casi dos d\u00edas completos de fuego de artiller\u00eda las lineas de defensa republicanas comienzan a romperse en torno a Teruel. La superioridad franquista en infanter\u00eda, artiller\u00eda y aviaci\u00f3n comienza a ser muy desproporcionada. https://t.co/DoYkNCIZmv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXIEgn8XUAA0vYT.jpg"]}, {"date": "1938-01-19T00:00:00", "text": "Unos minutos despu\u00e9s de las 12 del mediod\u00eda, 17 bombarderos italianos Savoia procedentes de Palma de Mallorca dejan caer sus bombas sobre el centro de #Barcelona, provocando unas 170 muertes y cientos de heridos. Es el ataque m\u00e1s sangriento en la ciudad hasta la fecha. https://t.co/Y6AY0z8Qmd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXInQziXkAIHDGY.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DXInQzaXkAERmlQ.jpg"]}, {"date": "1938-01-19T00:00:00", "text": "En el frente de #Teruel entran en combate nuevamente las Brigadas Internacionales, al mando del general Walter, sosteniendo durisimos combates con las tropas franquistas del general Varela en un intento de recomponer las lineas republicanas. https://t.co/u2XFI4kwek", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXIoFKmXcAAnuHE.jpg"]}, {"date": "1938-01-19T00:00:00", "text": "Durante la madrugada al d\u00eda 20, en Mora de Rubielos, el comandante republicano de la 40.\u00aa Divisi\u00f3n Andr\u00e9s Nieto, ordena ejecutar a 3 sargentos y 50 soldados por insubordinaci\u00f3n al negarse estos a entrar en combate. https://t.co/gTN8XCU27M", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXIqIE9X4AA2owC.jpg"]}, {"date": "", "text": "Debido a la brutalidad de este bombardeo, el elevado n\u00famero de victimas y la casual presencia de una delegaci\u00f3n de diputados laboralistas en Barcelona, la noticia tuvo un gran impacto internacional. Aparece en medios como L'Humanit\u00e9 o los brit\u00e1nicos The Times o The Daily Express. https://t.co/486VdPi7vS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXJRdXlXcAAmRI_.jpg"]}, {"date": "1938-01-19T00:00:00", "text": "Un submarino, muy probablemente italiano, lanza un torpedo al mercante ingl\u00e9s \"Clonlara\" a la altura de Sagunto, sin que el proyectil alcance su objetivo. https://t.co/f5QhMhyhmQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXJSfcrXkAEQuaq.jpg"]}, {"date": "1938-01-20T00:00:00", "text": "Se libran importantes combates a\u00e9reos en el frente de Teruel. A pesar de que las bajas son similares en cada bando, los aparatos republicanos caidos ya no ser\u00e1n sustituidos, mientras que aviones italianos y alemanes siguen llegando a Espa\u00f1a libremente. https://t.co/RHMQjQ59tc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXJVzc0WAAAxush.jpg"]}, {"date": "1938-01-20T00:00:00", "text": "Los bombardeos italianos por la costa mediterr\u00e1nea leal a la Rep\u00fablica se repiten ya d\u00eda a d\u00eda, hoy son bombardeadas Figueras, Tarragona y Valencia. 3 personas muertas y 18 heridos. https://t.co/t0GrphIYQ2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXJXUVeX4AEzMEu.jpg"]}, {"date": "1938-01-20T00:00:00", "text": "El carguero ingl\u00e9s \"Phorbenes\", que descarga carb\u00f3n en el puerto de Tarragona para la Rep\u00fablica, es alcanzado por un bombardero italiano dejando 6 obreros muertos y 3 heridos graves. El buque no sufre da\u00f1os de consideraci\u00f3n. https://t.co/SA2iCShlQ0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXJY3NkW0AA6tre.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JaviCity1 Efectivamente, un Polik\u00e1rpov I-16.", "media": []}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta El gobierno de Espa\u00f1a compraba material b\u00e9lico a Rusia, como hace cualquier otro pa\u00eds y m\u00e1s a\u00fan estando en guerra. Y aqu\u00ed no hab\u00eda ning\u00fan ej\u00e9rcito rojo, el ej\u00e9rcito de la republica se denomina ej\u00e9rcito popular.", "media": []}, {"date": "", "text": "Este mes mis compa\u00f1eros de @HistoriadAragon me invitaron a hablar en su podcast sobre los bombardeos a\u00e9reos m\u00e1s importantes en Arag\u00f3n durante la Guerra Civil espa\u00f1ola. Pod\u00e9is escucharlo aqu\u00ed: https://t.co/6zbqVkt0aa", "media": []}, {"date": "", "text": "@FrankSheles @HistoriadAragon Hasta donde yo s\u00e9, la denominaci\u00f3n \u201cNegus\u201d  hac\u00eda referencia a varios aviones franceses que realizaron acciones humanitarias en la costa c\u00e1ntabra durante la Ofensiva del Norte para los republicanos.", "media": []}, {"date": "1938-01-21T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n franquista, alemana e italiana bombardean Cuenca, Barcelona, Gandia, Castell\u00f3n y Reus provocando un total de 53 muertos, de los cuales 40 se producen en Reus. https://t.co/XdmVgQi9Q5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXNi2_YX0AEa4vh.jpg"]}, {"date": "1938-01-21T00:00:00", "text": "Por primera vez en dos a\u00f1os de guerra y debido al incesante n\u00famero de bombardeos sobre poblaci\u00f3n civil por parte de alemanes e italianos, el Gobierno republicano decide bombardear los centros de poder franquistas en territorio sublevado. https://t.co/ipg3SA0B15", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXNl3EFXcAE0I4l.jpg"]}, {"date": "1938-01-21T00:00:00", "text": "En represalia por el bombardeo de Reus, la Fuerza A\u00e9rea Republicana bombardea con apenas 15 bombas (4 de las cuales no explotan) Salamanca, con el objetivo de alcanzar el \"Cuartel General del Generalisimo Franco\". El ataque deja 8 muertos y 7 edificios derruidos. https://t.co/wHVDQARtE8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXNogfCXcAAgNpE.jpg"]}, {"date": "1938-01-22T00:00:00", "text": "Tropas republicanas al mando de Mariano Gamir ocupan ambas orillas del rio Alfambra (Teruel) en previsi\u00f3n de un ataque franquista, dada la gran concentraci\u00f3n de tropas de estos. https://t.co/dymMxFp3Ml", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXOWoeKX4AA1OPs.jpg"]}, {"date": "1938-01-23T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n legionaria italiana vuelve a bombardear #Reus provocando 22 muertos y 30 heridos. La aviaci\u00f3n republicana responde al ataque bombardeando #Sevilla, causando 11 muertos y 23 heridos. Es el segundo ataque a\u00e9reo republicano despu\u00e9s del de Salamanca. https://t.co/cYI5feMQZa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXOxLUbX0AA-YVL.jpg"]}, {"date": "", "text": "@UEumann Ulrich, it is the so-called \"internationalist star\". Emerged from the International Workers Association of 1864.", "media": []}, {"date": "1938-01-23T00:00:00", "text": "La ciudad de #Valencia es bombardeada desde el mar por 3 buques sublevados y 2 italianos (con bandera falsa). Disparan un total de 40 proyectiles a una distancia de 5 millas. https://t.co/o8gIBDMGdE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXR9PDRXkAA3jPZ.jpg"]}, {"date": "1938-01-25T00:00:00", "text": "Tercer y \u00faltimo bombardeo republicano en represalia por los bombardeos de la costa mediterranea. 15 bombarderos Tupolev SB-2 consiguen alcanzar la Estaci\u00f3n de Ferrocarril de #Valladolid y varios dep\u00f3sitos de municiones, provocando 14 muertos. https://t.co/PH4pk0itTN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXTIB3iWAAA_2za.jpg"]}, {"date": "1938-01-25T00:00:00", "text": "A las 7 de la tarde la poblaci\u00f3n de Catalu\u00f1a es soprendendida por un fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico muy extra\u00f1o en Espa\u00f1a, una aurora boreal. Al parecer se observa tambi\u00e9n en puntos de Arag\u00f3n y Madrid, la noticia es confirmada por distintos observatorios peninsulares. https://t.co/xETORrEQWD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXTJGv-XkAUuH_c.jpg"]}, {"date": "1938-01-25T00:00:00", "text": "Al norte de Teruel las tropas republicanas lanzan una ofensiva sobre Singra, para intentar aliviar la inminente presi\u00f3n franquista sobre la ciudad. El objetivo es cortar la carretera a Zaragoza pero son descubiertos y comienzan unos terribles combates en medio del frio https://t.co/6Wj2g2a8N8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXUAnhHWAAAfLSt.jpg"]}, {"date": "", "text": "@muycarba Lo siento, no sabr\u00eda decirlo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@joseramon_morro Precisamente hable de ello en el \u00faltimo programa de @HistoriadAragon  https://t.co/V7oluO09G8", "media": []}, {"date": "1938-01-26T00:00:00", "text": "La ciudad de #Valencia, que es casi bombardeada a diario, sufre un nuevo ataque de la aviaci\u00f3n legionaria italiana. A las 14:40, 6 bombarderos soltaron su carga, provocando una gran masacre. Se cuentan 125 muertos y 208 heridos. https://t.co/oJBFsTo3T0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXYcfocWkAAdNza.jpg"]}, {"date": "", "text": "Entre los fallecidos figura el capit\u00e1n del barco mercante ingl\u00e9s, mister Arnold Crone. Su buque, Dover Abbey, se encontraba cargando naranjas en el puerto de Valencia.", "media": []}, {"date": "1938-01-27T00:00:00", "text": "Tropas republicanas y franquistas siguen combatiendo en Singra (Teruel). Los republicanos cuentan con la ventaja de los blindados T-26 pero son superados en 1 es a 4 en aviaci\u00f3n y enormemente en artiller\u00eda, debido a la potencia militar de alemanes e italianos. https://t.co/PTm8Z4BjXw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXYjrqGWkAAS9Bk.jpg"]}, {"date": "1938-01-28T00:00:00", "text": "Soldados republicanos voluntarios de las \"Milicias de la Cultura\" han partido hoy hacia el frente de #Teruel para combatir el analfabetismo. https://t.co/9MOZtIZNEE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXYssZxWAAIJc0s.jpg"]}, {"date": "1938-01-28T00:00:00", "text": "Despu\u00e9s del \u00faltimo bombardeo sobre #Valencia, el Consejo Provincial de la ciudad se reune y declara: \"Por m\u00e1s aviones que manden Hitler y Mussolini y por m\u00e1s cr\u00edmenes que cometan, mientras quede un  valenciano en pie habr\u00e1 en Valencia un antifascista.\" https://t.co/xUQjakPdHm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXYuLdEW4AAIizS.jpg"]}, {"date": "", "text": "Recomiendo especialmente esta canci\u00f3n dedicada a Miguel Hern\u00e1ndez, con un videoclip elaborado con carteler\u00eda republicana de la Guerra Civil. \nVIENTOS DEL PUEBLO | Ebri Knight [Lyric Video] https://t.co/2mWctYZUNn v\u00eda @YouTube", "media": []}, {"date": "", "text": "@Enjolraspain Dile a tu profesor que la guerra civil fue un conflicto armado, derivado de un golpe de estado dado por militares reaccionarios contra el Gobierno de Espa\u00f1a y la forma de estado de Republica.", "media": []}, {"date": "1938-01-29T00:00:00", "text": "Despu\u00e9s de varios d\u00edas de combates en Singra (Teruel), los republicanos se retiran a sus posiciones iniciales. Las bajas han sido muy numerosas para ambos bandos, y a pesar de los bombarderos alemanes derribados, las fuerzas franquistas siguen recibiendo refuerzos. https://t.co/biBsNCktWU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXdMZYXWsAEFhwZ.jpg"]}, {"date": "1938-01-30T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica, que ha propuesto a Franco el cese de bombardeos sobre poblaciones civiles, recibe como respuesta otra nueva masacre, m\u00e1s violenta si cabe, sobre #Barcelona. Dos oleadas de bombarderos italianos Savoia 79 dejan 216 muertos. https://t.co/5F4Oa6pt6J", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXd12iHW4AA6szi.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una de las bombas lanzadas por los italianos impacta en la Plaza de Sant Felip Neri y acaba con la vida de 42 ni\u00f1os que se resguardaban de las bombas en el refugio bajo la iglesia. https://t.co/cX8bbC3nMX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXd26DNX4AApU9a.jpg"]}, {"date": "", "text": "La Guerra Civil en tuits: c\u00f3mo volver a engancharnos a la historia https://t.co/WeIbSJGneU", "media": []}, {"date": "1938-01-30T00:00:00", "text": "Franco constituye su primer gobierno con la finalidad de crear un nuevo Estado. En la pr\u00e1ctica se reserva todo el poder, especialmente el de las operaciones militares, y eleva a Serrano S\u00fa\u00f1er \"el cu\u00f1adisimo\" a ministro de la Gobernaci\u00f3n. https://t.co/acILc0Q92q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXmiig0WkAAYdEF.jpg"]}, {"date": "1938-01-31T00:00:00", "text": "El buque ingl\u00e9s \"Endymion\" es hundido en aguas de Cartagena presuntamente por un submarino italiano cuando transportaba 1.700 toneladas de carb\u00f3n para la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Se da la circunstancia que abordo viajaba un agente de control del Comit\u00e9 de No Intervenci\u00f3n. https://t.co/3CbHt7ZGaQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXml6fQW0AABWy_.jpg"]}, {"date": "", "text": "Entre los 11 fallecidos figuran el agente, el capit\u00e1n del barco y su esposa. De la Base Naval de Cartagena se envi\u00f3 ayuda, pudi\u00e9ndose rescatar a 4 marineros con vida.", "media": []}, {"date": "1938-01-31T00:00:00", "text": "En una escaramuza a las afueras de #Madrid, el Segundo Cuerpo de Ejercito republicano captura documentaci\u00f3n referente al procedimiento del ejercito franquista en caso de deserci\u00f3n: https://t.co/Inee9klA9b", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXm5VXdX0AAGQE2.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"En caso de deserci\u00f3n se ordena la urgente detenci\u00f3n de dos o tres familiares en primer grado, padre, madre o hermanos de ambos sexos, con preferencia los de antecedentes izquierdistas, como medio coactivo para evitar dichas deserciones\".", "media": []}, {"date": "1938-02-01T00:00:00", "text": "Harry Pollit, secretario general del Partido Comunista Brit\u00e1nico, solicita a los lectores del diario \"Daily Worker\" unos gemelos de campa\u00f1a (prism\u00e1ticos) para enviar a los Brigadistas Internacionales en Espa\u00f1a. Al d\u00eda siguiente: https://t.co/0GVgLX8x8N", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXnowPmX0AIlCNB.jpg"]}, {"date": "", "text": "Al d\u00eda siguiente en la redacci\u00f3n del peri\u00f3dico hay 7 gemelos. Uno de ellos entregado por la se\u00f1ora \"Bibby\" junto con una carta: \"S\u00edrvase aceptar estos gemelos. Pertenecieron a mi marido, se que nunca podr\u00e1n prestar mejor servicio que en Espa\u00f1a, cuyo suelo es siempre sagrado...", "media": []}, {"date": "", "text": "para mi. Pues mi hijo Leonardo derram\u00f3 su sangre en febrero del a\u00f1o pasado en la batalla del Jarama, en el suelo de la Libertad\".", "media": []}, {"date": "1938-02-01T00:00:00", "text": "Debido al constante hundimiento de barcos mercantes ingleses en aguas republicanas espa\u00f1olas, zarpan de Londres 4 contratorpederos con la intenci\u00f3n de ahuyentar a los submarinos italianos. https://t.co/BXTj6u0F6a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXoCrrBX0AAeAbv.jpg"]}, {"date": "1938-02-01T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n de las Cortes republicanas en el Monasterio de Montserrat con un destacado discurso de Juan Negr\u00edn: \"la guerra no puede   terminar ni terminar\u00e1, m\u00e1s que con el triunfo incondicional de la causa del pueblo espa\u00f1ol y del Gobierno legitimo de Espa\u00f1a\". https://t.co/sp5ZVkpMzz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXtdnQAXkAAFYBf.jpg"]}, {"date": "1938-02-02T00:00:00", "text": "En el territorio sublevado espa\u00f1ol, se celebran los 5 a\u00f1os del nazismo en el poder. https://t.co/iX425hp6WJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXtelXEWsAA32CU.jpg"]}, {"date": "1938-02-02T00:00:00", "text": "El Consejo de Ministros de Franco, establece mediante decreto como emblema del Estado espa\u00f1ol (franquista) el escudo y la corona de los Reyes Cat\u00f3licos. Sustituyendo el escudo cuarteado de Castilla, Le\u00f3n, Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a, Navarra y Granada. https://t.co/hLWOKyiG3s", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXtj4AaX0AA5olX.jpg"]}, {"date": "", "text": "@PPique4891 Efectivamente el decreto franquista establece estas modificaciones al escudo original de los Reyes Cat\u00f3licos. Coincido con tu afirmaci\u00f3n sobre los s\u00edmbolos. https://t.co/wUhgCVLMWc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXtz7Q4X4AA1PZf.jpg"]}, {"date": "", "text": "xx/2/1938: Remedios Jover C\u00e1novas \"Teniente Remedios\", una de las pocas mujeres que ha conseguido llegar a puestos de mando del Ejercito Popular republicano y que forma parte del Estado Mayor de la 3\u00aa Divisi\u00f3n, se encuentra activa en el frente de Arag\u00f3n. #DiaDeLaMujer https://t.co/8MYeCRQceM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DXwhr7iX4AAXuRD.jpg"]}, {"date": "", "text": "La Teniente Remedios fue muy popular entre la poblaci\u00f3n civil ya que en ocasiones prestaba ayuda a los m\u00e1s necesitados en forma de alimentos y ropa, llegando a inspirar una canci\u00f3n que entre otras cosas dec\u00eda: \" \u00a1No hay m\u00e1s Remedios que la Teniente! \"", "media": []}, {"date": "", "text": "@Saguiermagnetto Mika Feldman de Etcheb\u00e9h\u00e8re fue la \u00fanica mujer extranjera que alcanz\u00f3 el rango de Capit\u00e1n en el ejercito republicano, pero tras los sucesos de mayo de Barcelona cay\u00f3 en desgracia junto con su partido (POUM) y no se le permiti\u00f3 volver al ejercito.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ContrerasIPablo Acabada la guerra se exili\u00f3 en Francia donde sobrevivi\u00f3 trabajando de limpiadora, regres\u00f3 a Espa\u00f1a en alguna ocasi\u00f3n pero continu\u00f3 viviendo en Francia hasta su muerte en absoluto anonimato.", "media": []}, {"date": "1938-02-03T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n alemana e italiana bombardean Solana del Pino (Ciudad Real, \"Ciudad Libre\" para los republicanos), Monz\u00f3n (Huesca), Figueras y Reus, dejando un total de 18 muertos y unos 60 heridos. https://t.co/OgzRcDEy2D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX16v7tXcAEinCX.jpg"]}, {"date": "1938-02-03T00:00:00", "text": "El general franquista Queipo de Llano, que emiti\u00e1 diariarimente discursos incendiarios a trav\u00e9s de Uni\u00f3n Radio Sevilla, comienza a caer en desgracia con el ascenso al poder de Serrano Su\u00f1er, que le suspende definitivamente sus alocuciones nocturnas. https://t.co/DVwWZlg3CM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX186n0W4AE2UP1.jpg"]}, {"date": "", "text": "@praua54 Y lo que queda...", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arcdelahistori @memescastilla", "media": []}, {"date": "1938-02-04T00:00:00", "text": "La prensa republicana se hace eco de varias noticias referidas a periodistas. En Madrid dos reporteros de \"Mundo Obrero\" han sido heridos por disparos de mortero, y en el \u00faltimo bombardeo de Barcelona, Santiago Sanch\u00e9z de \"La ma\u00f1ana\" ha perdido a su esposa y 3 hermanos. https://t.co/ldCpMOUFcI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX2rtK3XkAAWPuv.jpg"]}, {"date": "1938-02-04T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea Tarragona, Sagunto y Villanueva y Geltr\u00fa\u200b dejando 2 muertos y 56 heridos, entre los cuales 5 de extrema gravedad. https://t.co/SHbEZqqDsi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX3lEg-W4AEBFHN.jpg"]}, {"date": "1938-02-05T00:00:00", "text": "A 25km al norte de #Teruel comienza la batalla de Alfambra. Las tropas franquistas cuentan con el doble de hombres y una superioridad extrema en artiller\u00eda y aviaci\u00f3n. Encabezan el ataque Yag\u00fce con el Ejercito Marroqu\u00ed, Jos\u00e9 Monasterio y Antonio Aranda. https://t.co/fItzCU0Ict", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX3medIX0AAm3QJ.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DX3medSXkAEkQqb.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DX3medNWAAEjh56.jpg"]}, {"date": "1938-02-05T00:00:00", "text": "Desde las 9:30 hasta las 12:00, 400 piezas de artiller\u00eda, 40 Junker,  Messerschmitt Bf 109, y los 3 primeros Junkers Ju 87 Stuka de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor llegados a Espa\u00f1a, barren las trincheras republicanas en Alfambra que quedan totalmente destruidas. https://t.co/AemmJ5I468", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX3n0ZpWAAAtxEA.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DX3n0ZtWkAAHNOk.jpg"]}, {"date": "1938-02-05T00:00:00", "text": "Despu\u00e9s de los bombardeos de artiller\u00eda y aviaci\u00f3n franquistas en Alfambra durante la ma\u00f1ana, comienzan los asaltos de infater\u00eda y practicamente todas las unidades republicanas se retiran. https://t.co/rqY7h7lpiB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX9GuBvWsAENrjg.jpg"]}, {"date": "1938-02-06T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy entra en juego la caballer\u00eda franquista en Alfambra y ocupan Aguat\u00f3n y Perales de Alfambra, mientras los republicanos continuan en retirada. https://t.co/v9fD46UltC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DX9HcniWsAAEcl3.jpg"]}, {"date": "1938-02-07T00:00:00", "text": "Los combates continuan en Alfambra, un peque\u00f1o grupo de blindados republicanos son ametrallados por aviaci\u00f3n italiana y la infater\u00eda a su vez se retira ante las cargas de caballer\u00eda franquista. https://t.co/YLtIGnNipk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYB1MWUWAAAsug3.jpg"]}, {"date": "1938-02-08T00:00:00", "text": "Las fuerzas franquistas convergen en Perales de Alfambra y dan por concluida la ofensiva. La Rep\u00fablica ha perdido 14 localidades, 1.000 km\u00b2 y unos 20.000 hombres entre prisioneros, bajas y heridos en lo que es ya una de sus grandes derrotas. https://t.co/eund7pUcO2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYB2TkCWAAYM6vq.jpg"]}, {"date": "", "text": "@J_Garcia_25 Casi casi, a\u00fan tendremos varios ejemplos durante la Segunda Guerra Mundial.", "media": []}, {"date": "", "text": "@javiru96 Ya nunca lo sabremos pero de haberse llevado a cabo exitosamente, el final de la guerra habr\u00eda sido otro con toda seguridad.", "media": []}, {"date": "1938-02-09T00:00:00", "text": "Un barco con 103 ni\u00f1os vascos de familias republicanas, repatriados a la fuerza desde Inglaterra, ha llegado a Bilbao. Los j\u00f3venes han sido entregados a las autoridades falangistas, concretamente a la Secci\u00f3n Femenina. Quedan a\u00fan en Inglaterra otros 3.000 ni\u00f1os. https://t.co/W8gzQi4XmW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYHUqkrWsAEMAW0.jpg"]}, {"date": "1938-02-12T00:00:00", "text": "Los coroneles Azc\u00e1rate G\u00f3mez, Irezabal y el comandante Lafuente, son fusilados junto con un n\u00famero indeterminado de compa\u00f1eros, por pertenecer leales a la Rep\u00fablica en el Pa\u00eds Vasco. https://t.co/boPbqRtnCJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYHY9l9X4AAaepY.jpg"]}, {"date": "1938-02-14T00:00:00", "text": "El Capit\u00e1n Hans Niesser del Batall\u00f3n Th\u00e4lmann (alemanes antifascistas) de las Brigadas Internacionales, ha fallecido en un hospital de #Valencia. Ha sido enterrado con honores militares en presencia de representantes socialistas, comunistas e internacionalistas. https://t.co/k8zrQerUVc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYKm1-CXkAAR_qh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@evamathew Tengo entendido que primero perteneci\u00f3 a la XII Brigada Internacional y m\u00e1s tarde a la XI, quiz\u00e1s sea eso.", "media": []}, {"date": "1938-02-14T00:00:00", "text": "Seg\u00fan la propia Legi\u00f3n Condor alemana, durante la conquista de Euskadi, lanzaron un total de 162.000 bombas con una suma en peso de 2.842 toneladas. https://t.co/gfwCDZ95mX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYKxxWgW4AA7BU4.jpg"]}, {"date": "1938-02-15T00:00:00", "text": "En territorio sublevado, Franco llama a filas a la quinta del 40, adolescentes de 17 a\u00f1os. La prensa republicana destaca que a pesar de ello, la presencia extranjera (marroqu\u00edes, alemanes e italianos) en el autodenominado \"Ejercito Nacional\" sigue siendo muy elevada. https://t.co/xOT6RAR76W", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYK2dUMW4AAD_T9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@a_cence Efectivamente son los nacidos en 1920, pero en los documentos se habla de \"quinta del 40\". Sospecho porque es el a\u00f1o que en condiciones normales hubieran sido llamados a filas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@evamathew Muy interesante, muchas gracias. Es curioso que siempre se hable de \u00e9l como m\u00e1rtir, cuando en realidad durante toda la Guerra Civil aunque encarcelado, seguia vivo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@somestinkydude Todav\u00eda nos queda un poco, el Gobierno de la Rep\u00fablica les llam\u00f3 a filas a finales de abril de 1938.", "media": []}, {"date": "1938-02-15T00:00:00", "text": "Llega al puerto de #Barcelona un carguero con ayuda humanitaria para la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, la carga ha sido enviada por el Consejo Central de Sindicatos de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y se compone principalmente de trigo, harina, azucar y ropa. https://t.co/wM4o39LqgP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYMkesSW4AEwdEz.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Daniliani5 Lo siento, pero no se la fecha exacta de la fotograf\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JaviCity1 Rusia fue el \u00fanico pa\u00eds practicamente que vendi\u00f3 armas a la Rep\u00fablica y envi\u00f3 instructores y consejeros militares.", "media": []}, {"date": "1938-02-16T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica (Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica) informa que se hace cargo de 26 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos hijos de obreros fusilados por tropas franquistas en Teruel, tienen edades comprendidas entre los 5 y los 14 a\u00f1os. https://t.co/696JT2kp6z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYRxGEWW0AAiTMT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Y no es para menos, la historiograf\u00eda no hace justicia a lo que fue una verdadera invasi\u00f3n alemana e italiana.", "media": []}, {"date": "1938-02-17T00:00:00", "text": "Comienza la ofensiva final de las tropas de Franco sobre #Teruel. Los soldados de Yag\u00fce avanzan al norte sobre las unidades republicanas totalmente desgastadas, cruzando el Alfambra para envolver la ciudad. https://t.co/O4CB3UsGxJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYU2lRfX4AAHqBC.jpg"]}, {"date": "1938-02-17T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor bombardea el casco urbano de Teruel y numerosas posiciones republicanas en los alrededores, la superioridad a\u00e9rea es total y las defensas republicanas solo logran derribar un aparato. https://t.co/uun94mfEqN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYU3zM0WAAAN4w6.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Sr_Gado @agarzon fascistas, se dice fascistas", "media": []}, {"date": "", "text": "@Sr_Gado @agarzon Adem\u00e1s que Virgilio era sanitario, pero tu mismo.", "media": []}, {"date": "1938-02-18T00:00:00", "text": "El miliciano de la Cultura Pedro Casellas Carbonell ha muerto en el frente de Teruel. Al entrar en combate la unidad en la que se encontraba dando clases, ha solicitado entrar en combate de forma voluntaria, falleciendo en una trinchera por disparos enemigos. https://t.co/ZEZqFSuMGr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYVIrmaXUAAnbNL.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYVIrmjWAAE_Ua6.jpg"]}, {"date": "1938-02-18T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy, el ejercito franquista continua su maniobra envolvente sobre Teruel. Las tropas de Aranda avanzan por el sur con apoyo de artiller\u00eda italiana y aviaci\u00f3n alemana. https://t.co/RlfvXIWoxZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYVKVJgWkAEjd8N.jpg"]}, {"date": "1938-02-19T00:00:00", "text": "Llega al frente de Teruel Juan \"Modesto\" al frente del V Cuerpo de Ej\u00e9rcito republicano, pero la presi\u00f3n ejercida por franquistas, alemanes e italianos es tan fuerte que ya poco puede hacer. https://t.co/qKLxvfe4Jp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYXIdceW0AcOF8L.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYXIdb6WsAAyXwG.jpg"]}, {"date": "1938-02-20T00:00:00", "text": "Durante todo el d\u00eda de hoy las tropas republicanas, conscientes de que Teruel va a ser rodeada, lanzan duros ataques a lo largo de la linea del frente; a pesar de ello unidades franquistas ya combaten en los arrabales de la ciudad. https://t.co/r4N5bpssO9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYXJaB4W4AEooVo.jpg"]}, {"date": "1938-02-21T00:00:00", "text": "A pesar de los esfuerzos republicanos, Teruel queda totalmente cercada al final del d\u00eda. \"El Campesino\" relega el mando a Pedro Mateo Merino (mayor de milicias), que gracias a una brillante actuaci\u00f3n consigue evacuar a casi toda la guarnici\u00f3n republicana. https://t.co/sEU4W0SPFb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYXKi-aX0AAN_kG.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYXKvvbW4AAHoBS.jpg"]}, {"date": "1938-02-22T00:00:00", "text": "Finalmente las tropas franquistas entran en Teruel sin apenas resistencia (ha sido evacuada). La ciudad est\u00e1 practicamente destruida tras dos meses de bombardeos y sin apenas poblaci\u00f3n civil. A diferencia de las ciudades del norte, nadie sale a recibir a los soldados. https://t.co/JfOEjvjP0U", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYXMAvDX0AENq68.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYXMAvmXUAENFsE.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYXMAu1X0AEV1zo.jpg"]}, {"date": "1938-02-22T00:00:00", "text": "Los buques franquistas Canarias, Baleares y Almirante Cervera bombardean Sagunto y Valencia. Les salen al encuentro como respuesta, dos escuadrillas de bombarderos ligeros Polikarpov RZ, que consiguen impactar dos bombas en el Cervera, poniendolos en retirada. https://t.co/5Fq3PAJ7RD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYbiHHhXkAAB3WK.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYbiHHGX4AMCTG4.jpg"]}, {"date": "1938-02-22T00:00:00", "text": "Los pilotos de la Fuerza A\u00e9rea Republicana, Manuel Orozco Rovira y Francisco Vi\u00f1als Guarro, son ascendidos a tenientes por su brillante actuaci\u00f3n en el frente de Teruel.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYbmpY2X0AAiPg5.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DYbmpY2WAAAzjK3.jpg"]}, {"date": "", "text": "Manuel Orozco Rovira fue enviado a la URSS y una vez acabada la guerra en Espa\u00f1a ingres\u00f3 en la aviaci\u00f3n sovi\u00e9tica, donde destac\u00f3 como jefe de escuadrilla, instructor de vuelo y especialista en caza nocturna.", "media": []}, {"date": "", "text": "Manuel parcip\u00f3 en las batallas de Kursk, Yeletz y Stalingrado; y lleg\u00f3 a comandante del ejercito sovi\u00e9tico. En una ocasi\u00f3n lleg\u00f3 a derribar un aparato nazi de reconocimiento mediante la t\u00e1ctica del \"espolonazo\" (impactar su propio avi\u00f3n), saliendo el mismo indemne. https://t.co/HiGA7GjyyL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYboy8KXUAcFVFS.jpg"]}, {"date": "", "text": "A\u00f1os m\u00e1s tarde, con el fin de la dictadura, regres\u00f3 a Espa\u00f1a donde incluso el Gobierno le reconoci\u00f3 el grado de Comandante. Muri\u00f3 el 16 de Abril de 1994 en Tarragona. https://t.co/6w6YbGI5Lj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYbptTsXkAQ--HS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@GonestAlbert El caso de Manuel es singular, ya que incluso adopt\u00f3 un nombre ruso\u00a0\"Piotr Manuilovich Orlov\".", "media": []}, {"date": "", "text": "@GonestAlbert Debemos rescatar las historias de estos combatientes antifascistas del olvido, es lo m\u00ednimo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@javiblancol @JaviCity1 Lo conozco, de hecho es el \u00fanico aparato operativo que existe hoy en d\u00eda. https://t.co/xAvlaeguXc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYegwI8WkAAD13x.jpg"]}, {"date": "1938-02-23T00:00:00", "text": "Los cruceros franquistas Canarias y Baleares, que ayer participaron en el ataque a Valencia junto con el Cervera, atacan hoy Palam\u00f3s y Guixols. Les salen al encuentro escuadrillas de defensa costera de la aviaci\u00f3n republicana, ante las cuales los buques se retiran. https://t.co/dH3HecaeUl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYfBuFyX0AATHM_.jpg"]}, {"date": "1938-02-23T00:00:00", "text": "Varios hidroaviones italianos procedentes de su base en Palma de Mallorca (Pollensa) bombardean Puzol, Puig, Sagunto y Oropesa. https://t.co/To1AGixz2k", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYfChhbWsAEtyNa.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pepecastro69 @rominatf8 Yo lo escribo tal cual se escrib\u00eda en 1938, si hoy ha cambiado pues es otra historia. https://t.co/k9tNZhz5mg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYfH6MlXUAUSZ45.jpg"]}, {"date": "", "text": "@rominatf8 @pepecastro69 Inicialmente \"Base de Hidros de Pollensa\" y hoy en d\u00eda Aer\u00f3dromo Militar de Pollensa.", "media": []}, {"date": "", "text": "@rominatf8 @pepecastro69 Descuida no hay desmerecer, te lo aclaro; cuando escriben en 1938 Palma de Mallorca se refieren a la isla en si, no a la ciudad. No es que quieran decir que los aviones salen de Palma.", "media": []}, {"date": "", "text": "@rominatf8 @pepecastro69 Nada nada, el error es mio ya que deber\u00eda haber redactado \"varios hidroaviones procedentes de la base a\u00e9rea de Pollensa... \"", "media": []}, {"date": "1938-02-24T00:00:00", "text": "El Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja, pide a ambos contendientes en Espa\u00f1a que se renuncie al bombardeo a\u00e9reo de poblaciones civiles de retaguardia. https://t.co/fxVuvDvM8m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYr15eZWkAAcUgl.jpg"]}, {"date": "1938-02-25T00:00:00", "text": "6 aviones italianos bombardean el vapor ingl\u00e9s \"Bremden\"  atracado en Sagunto provocando 3 heridos, uno de ellos de gravedad por  heridas de metralla. https://t.co/Pwv9XHryk6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYwbZAXXcAAgCio.jpg"]}, {"date": "1938-02-25T00:00:00", "text": "A las 10 de la noche, el Jefe del Gobierno Juan Negr\u00edn, se dirige por todas las emisoras de radios leales, a los espa\u00f1oles. Durante el discurso explica que la retirada republicana de Teruel era necesaria debido a la enorme superioridad b\u00e9lica de alemanes e italianos. https://t.co/KJLO8H4hIp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYwcQMzW4AMJoV8.jpg"]}, {"date": "1938-02-26T00:00:00", "text": "Hidroaviones italianos procendentes de su base en Pollensa (Mallorca), bombardean el puerto de Sagunto y Puerto de la Selva, provocando varias v\u00edctimas mortales. https://t.co/jMlqNQvlvf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DYz_vC0X0AAivQ0.jpg"]}, {"date": "1938-03-02T00:00:00", "text": "3 aparatos italianos bombardean #Almer\u00eda a las 15:45 provocando numerosos destrozos, 18 v\u00edctimas mortales y 7 heridos. https://t.co/FAuKmFu7Xu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY4rIatWsAALyy4.jpg"]}, {"date": "1938-03-03T00:00:00", "text": "Bajo \u00f3rdenes directas del Estado Mayor de la Aviaci\u00f3n franquista, 14 bombarderos de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardean Alca\u00f1iz a las 16:09. El ataque apenas dura minuto y medio, se arrojan 10.000 kilos de bombas provocando entre 300 y 500 personas muertas. https://t.co/hwKb4fDOAy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY4wkbyWkAUok40.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DY4wkbyXkAEt2S2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@praua54 @RuizValdeneb Como curiosidad, en el contexto de la batalla de Guadalajara hubo una peque\u00f1a batalla entre italianos antifascistas internacionacionalistas e italianos fascistas, lo cont\u00e9 en su d\u00eda. Si va\u00eds hacia atras la pod\u00e9is encontrar.", "media": []}, {"date": "1938-03-03T00:00:00", "text": "5 bombarderos italianos intentaron bombardear #Valencia durante la noche, pero las m\u00e1s de 100 bombas que descargaron solo impactaron en los alrededores de la ciudad. A\u00fan as\u00ed 4 casas fueron destruidas y hay alguna v\u00edctima mortal. https://t.co/3EmnkGn48X", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY440LkW4AUxaaI.jpg"]}, {"date": "1938-03-03T00:00:00", "text": "El Partido Socialista Unificado de Catalu\u00f1a ha transformado un  cami\u00f3n en una \"biblioteca circulante\" con m\u00e1s de 5.000 libros en castellano y catal\u00e1n. El veh\u00edculo ha partido hoy hacia el frente para emprender su obra cultural. https://t.co/PqUGMLgAN7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY45x4lXkAAPJZH.jpg"]}, {"date": "", "text": "@praua54 @RuizValdeneb https://t.co/IfoN9fEfOv", "media": []}, {"date": "", "text": "@financieradali @praua54 El Vaticano se posicion\u00f3 del lado de Franco en 1936 | https://t.co/fRSv2nKuVR https://t.co/gXHkwIOj4E", "media": []}, {"date": "", "text": "@mdcospedal @ccifuentes Si vivieramos en un pa\u00eds medio normal este tuit te costar\u00eda el cargo. Que r\u00e1pido se os olvida que os pagamos el sueldo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JuanjoMS05 @mdcospedal @ccifuentes Sin duda es mucho m\u00e1s que un sueldo.", "media": []}, {"date": "1938-03-04T00:00:00", "text": "El barco a vapor ingl\u00e9s \"Alcira\", con matr\u00edcula de Glasgow, ha sido atacado y hundido por hidroaviones italianos a 20 millas de Barcelona; los marineros han podido ser rescatados. El buque llevaba 1.800 toneladas de carb\u00f3n para la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/fNRwEADRZQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY6xDOrXUAAyg1A.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DY6xDO_WkAUXiqA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @RuizValdeneb @praua54 https://t.co/PB1tkNblUs\nhttps://t.co/F98PBHHmLO\nhttps://t.co/hZ0RZhfMep\nhttps://t.co/kbydTzyNKx\nhttps://t.co/VpbZOXxMoj", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @RuizValdeneb @praua54 \u00bfTe has molestado en leer cronol\u00f3gicamente los 5 tuits que te he enlazado?", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @RuizValdeneb @praua54 Cientos no, mil millones de espa\u00f1oles asesinados por los rojos. Yo no justifico nada, eso lo has querido ver tu, te traiciona la mente. Los hechos fueron esos y ah\u00ed est\u00e1n.", "media": []}, {"date": "1938-03-05T00:00:00", "text": "Ante los rumores que hablan de una intervenci\u00f3n francesa en Espa\u00f1a en apoyo al Gobierno de la Rep\u00fablica, la aviaci\u00f3n italiana bombardea hasta 5 veces #Barcelona a lo largo del d\u00eda. https://t.co/24vqRtwtVk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DY_VKmVW4AAZ25u.jpg"]}, {"date": "1938-03-06T00:00:00", "text": "En la noche del 5 a 6 tiene lugar la mayor batalla naval de toda la Guerra Civil. Se van a enfrentar 3 cruceros sublevados contra 2 cruceros ligeros y 5 destructores republicanos. La voy a contar mediante un hilo ya que es muy interesante: https://t.co/VqrwziXFUN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDPhCXXcAAHAvS.jpg"]}, {"date": "", "text": "El plan original republicano consist\u00eda en usar 3 lanchas torpederas Tupolev G5 para hacer una incursi\u00f3n sobre la bah\u00eda de Palma, pero el mal tiempo impide el plan. Una gran flota sublevada, que escolta un convoy militar italiano con material de guerra, se divide en dos. https://t.co/7lxs2Scodd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDP1dIXUAAm-iI.jpg"]}, {"date": "", "text": "Los destructores sublevados se retiran a su base en Palma y los cruceros contin\u00faan su camino, pero a las 00:36 son avistados por la flota republicana. El destructor S\u00e1nchez Barc\u00e1iztegui lanza dos torpedos pero falla y los sublevados se retiran para evitar el combate nocturno. https://t.co/uumulW5pVB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDQG73X0AAY8bZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "Comienza una persecuci\u00f3n por parte de la flota republicana y a las 02:15 vuelven a contactar. Cruceros de ambos bandos intercambian fuego de artiller\u00eda, pero la noche juega en contra de todos y fallan los disparos. https://t.co/Zicqz5m0Qv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDQZklX0AEX8hf.jpg"]}, {"date": "", "text": "Entonces, a 3km de distancia, los destructores republicanos S.Barc\u00e1iztegui, Lepanto y Almirante Antequera lanzan 12 torpedos, y dos de ellos impactan de lleno en el crucero pesado Baleares. El dep\u00f3sito de municiones y el puente de mando explotan y el buque comienza a hundirse. https://t.co/rpS2y3JK3q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDQtQuWkAAFDwa.jpg"]}, {"date": "", "text": "Los otros dos cruceros sublevados y el resto del convoy con material de guerra se alejan a aguas francesas, y la flota republicana se retira a sus bases ya que se han quedado sin torpedos para seguir combatiendo.", "media": []}, {"date": "", "text": "A las 04:30 los destructores ingleses Boreas y Kempenfelt  llegan a la zona del hundimiento del Baleares y rescatan a 469 marineros, que son transferidos a la flota sublevada. El resto de 786 marineros est\u00e1n muertos o desaparecidos. https://t.co/DI8MxxpoKU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDRK5YW0AAopwf.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZDRU95W0AAHlue.jpg"]}, {"date": "", "text": "A pesar de que la Batalla del Cabo de Palos es el mayor enfrentamiento naval de la guerra y la Republica ha conseguido una gran victoria, lo cierto es que no supone un duro golpe para los sublevados, pues cuentan con fuerte apoyo naval de Italia.", "media": []}, {"date": "", "text": "Como reconocimiento a su actuaci\u00f3n, el Gobierno de la Rep\u00fablica concedi\u00f3 al capit\u00e1n de corbeta Gonz\u00e1lez Ubieta, comandante de la escuadra republicana, la Placa Laureada de Madrid. https://t.co/1TuMDXO41G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZDRyzsW4AA2iU3.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Jonio63152827 T\u00e9cnicamente yo considero que Alemania e Italia invadieron Espa\u00f1a militarmente. Parciparon en casi todas las batallas de la guerra, aportaron recursos, maquinaria b\u00e9lica muy avanzada, y miles de soldados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Unionista_fiel Al comenzar la sublevaci\u00f3n militar, el Gobierno tiene los recursos propios del Estado espa\u00f1ol como es l\u00f3gico, menos los que pierde territorialmente donde la sublevaci\u00f3n triunfa, incluidos la inmensa mayor\u00eda de militares. En el terreno naval es m\u00e1s o menos como dices.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Rebel_Arminius Gracias, no conocia esta canci\u00f3n republicana.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Rebel_Arminius He pensado lo mismo.", "media": []}, {"date": "1938-03-07T00:00:00", "text": "Como respuesta a la derrota naval franquista de ayer en Cabo  de Palos, la aviaci\u00f3n italiana intenta bombardear el puerto de #Cartagena, pero las bater\u00edas antia\u00e9reas rechazan el ataque y derriban un aparato. https://t.co/tBL3L5yuac", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZIGxHwWsAA6dWK.jpg"]}, {"date": "1938-03-07T00:00:00", "text": "Precedido de un poderoso bombardeo artillero y a\u00e9reo, comienza entre el r\u00edo Ebro y la poblaci\u00f3n de Vivel del R\u00edo una enorme ofensiva franquista, alemana e italiana en Arag\u00f3n contra las lineas republicanas. La superioridad sublevada es abrumadora. https://t.co/p14kaDWawY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZIOFgIX0AAgD9S.jpg"]}, {"date": "", "text": "El ej\u00e9rcito marroqu\u00ed, 700 piezas de artiller\u00eda, 200 blindados, 180 aviones y 30.000 soldados fascistas italianos se lanzan contra una l\u00ednea republicana extremadamente d\u00e9bil y sin experiencia de combate. Es el punto m\u00e1s vulnerable y ser\u00e1 el principio del fin de la Rep\u00fablica. https://t.co/lGgkqjAcJk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZIO1L8XcAcI_Cs.jpg"]}, {"date": "1938-03-08T00:00:00", "text": "En la ofensiva franquista de Arag\u00f3n, la Legi\u00f3n Condor bombardea Puebla de Hijar y Alcaudete. Las escuadrillas de cazas republicanos pierden un aparato pero consiguen derribar un bombardero Heinkel. https://t.co/bZAmiT5bXD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZJycKkX0AYmT4z.jpg"]}, {"date": "1938-03-09T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas e italianas avanzan rapidamente por Arag\u00f3n y ocupan Fuendetodos. Puebla de Hijar vuelve a ser bombardeada por alemanes, que destruyen un hospital y se habla de hasta cien pacientes muertos. https://t.co/ulbh1kjx2N", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZJ43pDX0AAQW6z.jpg"]}, {"date": "1938-03-09T00:00:00", "text": "En territorio sublevado las purgas de funcionarios que est\u00e1 llevando a cabo el gobierno de Franco, llegan en ocasiones a afectar al 75% de las plantillas, especialmente en escuelas. Estas purgas son diversas y van desde encarcelamientos a fusilamientos. https://t.co/ewb0a0Lgh4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZJ731zX4AATBVh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BarkOMine @angustoledano1 Es realmente buena, te conmover\u00e1.", "media": []}, {"date": "1938-03-10T00:00:00", "text": "En el frente de Arag\u00f3n los republicanos se retiran de Puebla de Albort\u00f3n, Cortes de Arag\u00f3n y Muntesa. Los combates se generalizan por todo el frente, y en el aire se libran espectaculares batallas a\u00e9reas. Cada aparato republicano perdido ya nunca ser\u00e1 sustituido. https://t.co/0qiu5GKrD5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZNPrAfX4AAoiHd.jpg"]}, {"date": "1938-03-10T00:00:00", "text": "Tropas franquistas entran en la devastada localidad de Belchite. Los \u00faltimos en retirarse son los brigadistas de la XV Brigada Internacional. Los camisas negras italianos por su parte ocupan Rudilla despu\u00e9s de durisimos combates con tropas republicanas. https://t.co/59LhcwruT1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZNRrZQWkAEhhWZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@xavi_69 Entre los containers hubo terribles bajas provocadas por fuego amigo, por suerte la paz de los cementerios ya ha llegado a la localidad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@SantiagoTejado En serio me pregunta semejante tonter\u00eda con esta insolencia? Te has molestado en mirar lo que es esta cuenta?", "media": []}, {"date": "1938-03-10T00:00:00", "text": "Adem\u00e1s de los bombardeos a posiciones y localidades republicanas en el frente de Arag\u00f3n, hoy la Legi\u00f3n Condor y la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana, bombardean Benicarl\u00f3, Torreblanca, Oropesa, Reus y Tarragona, dejando solo en esta localidad 19 muertos y 47 heridos. https://t.co/uGq70HgGP3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZOjTzcWAAEd8RI.jpg"]}, {"date": "1938-03-11T00:00:00", "text": "En el frente de Arag\u00f3n la aviaci\u00f3n italiana y alemana bombardean cualquier punto con presencia republicana, mientras que en tierra, franquistas e italianos ocupan Alac\u00f3n, Oliate y Lece\u00f1a. https://t.co/b6V875ixpK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZSmcSoXcAEYSom.jpg"]}, {"date": "1938-03-11T00:00:00", "text": "Tropas nazis han salido de Alemania hacia Austria con la intenci\u00f3n de anexionarse el pa\u00eds y convertirlo en un territorio m\u00e1s del III Reich. El Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola teme un giro internacional hacia el fascismo y las consecuencias para Espa\u00f1a. https://t.co/tqUuWnqxk2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZSoB_cXcAAewCT.jpg"]}, {"date": "1938-03-12T00:00:00", "text": "Las tropas nazis se anexionan Austria entre el buen recibimiento de la poblaci\u00f3n y la total inacci\u00f3n de Francia e Inglaterra. Las aspiraciones de una intervenci\u00f3n de las potencias democr\u00e1ticas en Espa\u00f1a, se esfuman para el Gobierno de la Rep\u00fablica. https://t.co/fQOvW39zDn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZTjbGNW0AAkagy.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZTjbGLWsAADu0e.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZTjbGVXcAY1D_q.jpg"]}, {"date": "", "text": "@criss_tm21 https://t.co/mQ8zwpRqCj", "media": []}, {"date": "1938-03-12T00:00:00", "text": "A las 14:15 6 aparatos alemanes Junker bombardean Sagunto, que sufre ataques casi a diario. Las bombas destruyen varias casas y provocan 4 muertos y 6 heridos. https://t.co/LQa6DUcZ2G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZUVJhtX0AAvzNh.jpg"]}, {"date": "1938-03-12T00:00:00", "text": "El desastre republicano en el frente de Arag\u00f3n es total y hoy pierden Quinto, Hijar y Azaila; y son bombardeadas Calanda, Albalate y Andorra. V.Rojo viaja a Alca\u00f1iz para intentar reorganizar la defensa y ordena a Lister y El Campesino que acudan al frente de Arag\u00f3n. https://t.co/LZgfiHGONU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZUXUMIWAAAvy8f.jpg"]}, {"date": "1938-03-13T00:00:00", "text": "A pesar de la resistencia her\u00f3ica de algunas unidades, el desastre republicano crece cada di\u00e1 en Arag\u00f3n. Hoy pierden Sastago, Quinto, Andorra y Montalb\u00e1n. Vicente Rojo apenas recibe refuerzos para intentar ordenar una defensa en Alca\u00f1iz. https://t.co/Bsqna1v39v", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZXt5RWW4AEMnJw.jpg"]}, {"date": "1938-03-14T00:00:00", "text": "Finalmente y tras breves combates, una columna motorizada de italianos toman Alca\u00f1iz. El frente republicano en Arag\u00f3n se desmorona por completo y tiene una brecha de 40km de largo. Vicente Rojo ordena fortificar Gandesa y Caspe. https://t.co/aSr5BlcWf0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZZs_8QXkAIRa6q.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZZs_8MWAAAflw5.jpg"]}, {"date": "1938-03-14T00:00:00", "text": "A pesar de la enorme superioridad a\u00e9rea de italianos y alemanes en Arag\u00f3n, hoy reaparecen en el cielo los cazas de combate Polikarpov derribando 8 aviones italianos, lo que da un respiro a las tropas republicanas en retirada. https://t.co/pjwmcqLjpO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZZtw-wWAAYqf7V.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pabloibasi https://t.co/s6YgnVSxjZ", "media": []}, {"date": "1938-03-15T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n al servicio de los sublevados bombardea Benicarl\u00f3, Reus, Castell\u00f3n, Tortosa, Hospitalet y Cambrills. Hay victimas mortales en todos los ataques y va a ser uno de los d\u00edas con mayor actividad a\u00e9rea de la guerra. https://t.co/hLmrleEiZS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZcnCEEXcAA8cY4.jpg"]}, {"date": "1938-03-15T00:00:00", "text": "A las 19:30, a la altura de Tarragona, un aparato alem\u00e1n ametralla el tren de pasajeros de Lerida. Lo mismo ocurre entre Vinaroz y Ulldecona con otro tren, pero este cuenta con defensas antia\u00e9reas y consigue derribar un hidroavi\u00f3n alem\u00e1n. https://t.co/LA2Nc9t2Ad", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZcpWwrW4AA7F9B.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZcpWwvW4AEwarR.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @RuizValdeneb @praua54  https://t.co/JN7qBgcqHP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZcp4K-XcAA1BlD.jpg"]}, {"date": "1938-03-15T00:00:00", "text": "Como consecuencia del bombardeo sobre #Tarragona, un mercante ingl\u00e9s a vapor que se encontraba en el puerto, ha sufrido un incendio. El buque \"Stanwell\" ha sido salvado por los bomberos, pero entre 3 y 4 marineros han muerto debido al ataque. https://t.co/YSxgKUlFZU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZep5bXWAAUpz60.jpg"]}, {"date": "1938-03-15T00:00:00", "text": "El Ministro de Comunicaciones republicano, ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZessL9W0AAddJo.jpg"]}, {"date": "", "text": "xx/xx/1938: Tren del sindicato CNT con la siguiente frase: \"... y con la cruz quer\u00edan dominar al pueblo\". https://t.co/0peeQTlLM6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZfEa57WAAEK2om.jpg"]}, {"date": "", "text": "@IrtodeltaEloi Un repaso pormenorizado de los documentos no dar\u00eda una cifra bastante real, quiz\u00e1s alg\u00fan historiador ya lo haya hecho pero apostar\u00eda que unas cuantas decenas.", "media": []}, {"date": "1938-03-16T00:00:00", "text": "Ante la inesperada resistencia de las Brigadas Internacionales en Caspe, Yag\u00fce ordena al Ejercito marroqu\u00ed envolver la localidad por los flancos. Los duros combates se extienden durante todo el d\u00eda, destacando especialmente la XV Brigada. https://t.co/iyJMAxAM2Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZh-R7pX4AAFhPI.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZh-R7eWkAAnRPe.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZh-R7hX4AEtKzJ.jpg"]}, {"date": "1938-03-16T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n alemana e italiana al servicio de los sublevados bombardea: Castell\u00f3n de la Plana dos veces, Barcelona dos veces y San Vicente. https://t.co/r3TkSTeFIu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZm3jS8XcAEkyeW.jpg"]}, {"date": "1938-03-17T00:00:00", "text": "El Gobierno de Francia cierra la frontera con el territorio sublevado en Espa\u00f1a, tanto para importaci\u00f3n como exportaci\u00f3n de mercancias. https://t.co/DG4DowIKw9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZm-TGEXUAA50Xt.jpg"]}, {"date": "1938-03-17T00:00:00", "text": "Finalmente tras 3 d\u00edas de durisimos combates en Caspe, las Brigadas Internacionales se retiran y el Ejercito marroqu\u00ed de Yag\u00fce ocupa la localidad. Yag\u00fce y las columnas motorizadas italianas han penetrado 110km en la retaguardia republicana. https://t.co/mggTmnefd7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZm_OztX0AAtsCr.jpg"]}, {"date": "", "text": "Hace apenas unos d\u00edas, con motivo del 80 aniversario de esta batalla, las autoridades de Arag\u00f3n inauguraron un monumento a las Brigadas Internacionales en Caspe, con presencia de uno de los \u00faltimos brigadistas vivos, Virgilio Fern\u00e1ndez. https://t.co/UCTX7MOQl9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZnAkr2WAAAFtji.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZnAkr9W0AAbf6n.jpg"]}, {"date": "1938-03-17T00:00:00", "text": "Los bombardeos que esta sufriendo #Barcelona estos d\u00edas est\u00e1n alcanzando unas cotas de violencia sin precedentes en la guerra. Una bomba ha matado a una gran masa de gente que hacia cola para el tranv\u00eda, y otra ha calcinado a los ocupantes de un autobus. https://t.co/R3jDpJoBPr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZngLlrX4AAD1Hr.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DZngLlsXkAADfg1.jpg"]}, {"date": "", "text": "@David_Zorrotza @tudmur @QVEF_ @VidaModernaOML @realmurciacfsad @deportado4443 @muyfandel36 @Historia2punto0 @TwitstoriadeEsp @RevistaPanenka @Buscameblog @IBMT_SCW Y por su puesto aqu\u00ed lo contamos en su d\u00eda: https://t.co/u6iHWrsB0I", "media": []}, {"date": "", "text": "@David_Zorrotza @tudmur @QVEF_ @VidaModernaOML @realmurciacfsad @deportado4443 @muyfandel36 @Historia2punto0 @TwitstoriadeEsp @RevistaPanenka @Buscameblog @IBMT_SCW Me alegro de tu llegada, actualmente vamos por mediados de Marzo del 38.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diegazomix El frente del Segre esta activo entre abril del 38 y enero del 39 por lo que se considera la batalla m\u00e1s larga de la guerra. Lo contar\u00e9 en su momento acompa\u00f1ado de grandes fotograf\u00edas de Robert Capa. https://t.co/Lb1kk3vjnT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZn7QGIWsAAagIl.jpg"]}, {"date": "1938-03-17T00:00:00", "text": "Las autoridades republicanas informan que en los \u00faltimos bombardeos sobre Vinaroz y Castell\u00f3n, ha muerto en la primera localidad el consul franc\u00e9s Jos\u00e9 Ramos Delmas y en la segunda, destruida la embajada de Checoslovaquia. https://t.co/AxGymCWabl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZoM8MwXUAAfIGE.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Aquellos hombres dieron por la libertad el mayor de los regalos, su vida.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "1936, condena consorte: cuando ser hija, hermana o esposa supon\u00eda la muerte https://t.co/RZ1R6jJkkP v\u00eda @publico_es", "media": []}, {"date": "1938-03-18T00:00:00", "text": "En los \u00faltimos 3 d\u00edas #Barcelona ha sido bombardeada 5 veces por la aviaci\u00f3n italiana y 2 por la alemana. El volumen de destrucci\u00f3n es enorme, hay entre 900 y 1200 personas muertas (118 son ni\u00f1os) y una gran repercusi\u00f3n internacional. https://t.co/iwa217JgMZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZt_hseW4AAHnvH.jpg"]}, {"date": "", "text": "Las muestras de solidaridad con la Espa\u00f1a republicana y con la ciudad de Barcelona llegan de todo el mundo, por ejemplo: la Liga Americana por la Paz y la Democracia, ha embarcado 10 ambulancias con destino a territorio republicano y piden el fin del embargo por parte de EEUU. https://t.co/KpoIt0QyAP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZuAjxxWAAEhnxE.jpg"]}, {"date": "", "text": "@xavi_69 Y lo cierto es que fueron muchas m\u00e1s poblaciones, especialmente en Pais Vasco, Cantabria, Asturias, Arag\u00f3n y toda las costa mediterranea republicana.", "media": []}, {"date": "1938-03-18T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n sublevada bombardea tambi\u00e9n hoy: Collblanc, Tarragona, Sagunto y Castell\u00f3n. https://t.co/OjVT6Myoml", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZuB3BAXkAAxTj8.jpg"]}, {"date": "1938-03-18T00:00:00", "text": "Indalecio Prieto, Ministro de Defensa de la Rep\u00fablica declara a \"Daily Express\": \"Fuerzas militares de Alemania e Italia pelean en Espa\u00f1a con abundant\u00edsimo y moderno material, \u00bfQuien tiene la culpa de que esto sea as\u00ed? No ser\u00e1 el pueblo espa\u00f1ol que lleva 20 meses... https://t.co/hQXLSBic4i", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZuDiitW0AAZX80.jpg"]}, {"date": "", "text": "... desangr\u00e1ndose. La culpa recaer\u00e1 por entero en los gobernantes de Francia e Inglaterra, que con inconsciencia sin ejemplo en la Historia, han mantenido el Pacto de no intervenci\u00f3n, que no es otra cosa que un descarado auxilio a los sublevados.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Siento darles publicidad, pero lo menos que podemos hacer es reportar el tuit y la cuenta. Medio mill\u00f3n de muertos durante la guerra, otro medio mill\u00f3n en el exilio, miles y miles por hambre, enfermedad y miseria; y encima se enorgullecen. https://t.co/znOAz8X26t", "media": []}, {"date": "", "text": "@Luis96gd @FNFFranco  https://t.co/PC3euBcIKA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZxAIDnW0AA0d0U.jpg"]}, {"date": "1938-03-19T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n alemana e italiana bombardean hoy Tarragona, Benicarl\u00f3, Vinaroz y San Carlos de la R\u00e1pita; adem\u00e1s de localidades lim\u00edtrofes. Solo en Tarragona han ingresado 18 cad\u00e1veres en el dep\u00f3sito y en Vinaroz se ha derrumbado un hospital por una bomba. https://t.co/PsnMoLWiZC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZx7xq0WsAAOpAO.jpg"]}, {"date": "1938-03-19T00:00:00", "text": "En el frente de Arag\u00f3n tropas franquistas e italianas con fuerte apoyo a\u00e9reo y de artiller\u00eda tratan de proseguir el avance, pero por primera vez desde hace d\u00edas son repelidos por fuerzas republicanas. Las bajas son elevadas para ambos bandos. https://t.co/DIa8IFUIKr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZx9PRcW0AASzMJ.jpg"]}, {"date": "1938-03-19T00:00:00", "text": "Las autoridades del Gobierno de Francia han descubierto un importante cargamento en dos barcos franquistas atracados en La Rochelle, que trataban de vender obras del Tesoro Art\u00edstico espa\u00f1ol. Hay 440 obras de Cezanne, Picasso, Zuloaga y Duranzo entre otros. https://t.co/RZ9THsy9gf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZyAsXJW4AEkf6d.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angie8leo Te contesto por privado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Los museos de la Espa\u00f1a republicana las reclamaron judicialmente a Francia, pero no se m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ketamino1978  https://t.co/cM7VFAuVF1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZy5oHwWkAAZcdI.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ketamino1978 Por supuesto, ser\u00e9 lo que usted diga que tengo que ser, faltar\u00eda menos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ketamino1978 Licenciado en Historia es el t\u00edtulo que expide una Universidad, historiador es como llamamos al que ejerce el oficio. Pero vamos que lo que tu quieras, te doy la raz\u00f3n si as\u00ed lo quieres, licenciado en Historia pues.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ketamino1978 @ManiChaniWani Pero, \u00bfno te das cuenta Jorge de que estas hablando de historiograf\u00eda contaminada y a la vez repites el discurso oficial del franquismo?. \u00bfQue proceso revolucionario? Las colectivizaciones son posteriores al golpe de estado y casi mas como una respuesta de los obreros a la", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ketamino1978 @ManiChaniWani ausencia de los patrones.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Max_schreck Perd\u00f3n, olvid\u00e9 ponerlo, r\u00edo Guadalope (Teruel).", "media": []}, {"date": "1938-03-20T00:00:00", "text": "A propuesta del comandante del crucero Libertad, el cabo de artiller\u00eda Eugenio Porta Rico recibe la medalla de la Libertad por su actuaci\u00f3n en la batalla del Cabo de Palos. Abro HILO porque sus haza\u00f1as merecen ser contadas: https://t.co/AIhH8sUV3E", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZzwqYoXkAEV3HZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "En los dos combates navales en los que estuvo implicado en la guerra defendiendo a la Rep\u00fablica, destac\u00f3 especialmente por su punter\u00eda. El Jefe de Estado Mayor de la Armada franquista, Salvador Moreno dijo de \u00e9l: \u201cA Porta si lo cojo, primero lo felicito, y despu\u00e9s lo fusilo\u201d", "media": []}, {"date": "", "text": "Sus habilidades de disparo impresionaban a sus compa\u00f1eros y se cuenta que \u00e9l y sus hombres elaboraron manuales de tiro que llegaron a las escuelas navales sovi\u00e9ticas. https://t.co/2zRfXVY5xi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZzxtbVWsAAhsKX.jpg"]}, {"date": "", "text": "Terminada la guerra consigui\u00f3 exiliarse en T\u00fanez y fue recluido en el campo de concentraci\u00f3n de Meheri-Zebbeus, de donde Sali\u00f3 para trabajar en las minas de Cap Bon. Junto con otros ex combatientes republicanos fue obligado a desenterrar, a pico y pala, una antigua presa. https://t.co/kODbqAe1FD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZzyEumWkAIlUTl.jpg"]}, {"date": "", "text": "Tras el desembarco de los aliados en el norte de \u00c1frica, Porta estuvo trabajando en el aeropuerto de T\u00fanez y despu\u00e9s ya libre en un taller de electricidad que mont\u00f3 con otro marino republicano en T\u00fanez. Y de \u00c1frica se fue a Francia.", "media": []}, {"date": "", "text": "A mediados de los a\u00f1os 50, puso rumbo a Francia, donde reh\u00edzo su vida. Falleci\u00f3 en 1987, pero dejo como \u00faltima voluntad ser trasladado a su localidad natal, Ferrol, donde descansan sus restos bajo un monolito y una placa dedicada por sus compa\u00f1eros.", "media": []}, {"date": "1938-03-21T00:00:00", "text": "A las 4:30 de la madrugada, dos hidroaviones Heinkel alemanes, son detectados en rumbo a bombardear Reus. Pero a la altura de Cambrils son interceptados por el piloto republicano Jos\u00e9 Carri\u00f3n Calatayud, que consigue derribar uno de los aparatos. https://t.co/2lgV1iK9Bf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ2qIqLW0AALXYY.jpg"]}, {"date": "", "text": "Jos\u00e9, piloto de caza nocturno, vuelve a su base todav\u00eda de noche sin sufrir da\u00f1os. A consecuencia de esta acci\u00f3n ser\u00e1 ascendido a teniente  por el Ministro de Defensa.", "media": []}, {"date": "", "text": "@praua54 Efectivamente, Indalecio Prieto.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea @eldiarioes Su simpatia con el franquismo es tan descarada, que no solo no la esconden si no que la defienden con este tipo de medidas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@christianrl2001 Hasta principios de 1938 la aviaci\u00f3n republicana dominaba el cielo, especialmente los cazas Polikarpov 15 y 16, pero a partir de entonces empezaron a llegar los Messerschmitt Bf 109 alemanes, que eran muy superiores.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MemesRipenses Esta Chato, Polikarpov I-15, fue un modelo especialmente modificado para el combate nocturno. No en vano estas escuadrillas consiguieron en 1937 el primer derribo nocturno de la historia.", "media": []}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Pero la gente que iba al trabajo en el tranvia se qued\u00f3 sin sus 14 horas de esclavitud a cambio de un mendrugo de pan, una tragedia para la normalidad democr\u00e1tica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises @MemesRipenses Rata es como los denominaban despectivamente los sublevados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BurricVerdadero Y si el gobierno republicano se gast\u00f3 las reservas de oro leg\u00edtimamente, en todo caso fue porque no le quedaba otra alternativa para poder comprar material b\u00e9lico.", "media": []}, {"date": "1938-03-22T00:00:00", "text": "Con el triple de soldados, todos ellos frescos, comienza la segunda fase de la ofensiva franquista en Arag\u00f3n. Rompen el frente en Huesca y ocupan Tardiente y Alcubierre, los republicanos consiguen destruir casi por completo una compa\u00f1\u00eda de Flechas Negras italianos, https://t.co/qKdTRuDeW9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ7qkJGWAAAqvWL.jpg"]}, {"date": "", "text": "pero no es suficiente y adem\u00e1s son sustituidos por tropas franquistas.", "media": []}, {"date": "1938-03-22T00:00:00", "text": "Unidades militares republicanas, poblaci\u00f3n civil y obreros de la ciudad de #Albacete hacen entrega de 33.000 pesetas para el Centro Asturiano de Barcelona, de tal forma que sirva a los exiliados asturianos en dicha ciudad. https://t.co/OSbQclkcnX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ7t1OsW4AEb3NH.jpg"]}, {"date": "1938-03-22T00:00:00", "text": "Los agentes franquistas Troncoso, Grandoni y Seratz son condenados en Francia a 6 meses de prisi\u00f3n por el intento de asalto al submarino republicano C-2. Aprovecho para contar esta historia, digna de pel\u00edcula, que se me pas\u00f3 en su d\u00eda. Hilo: https://t.co/9dlrxCMwX1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ8iTmXWsAETjoW.jpg"]}, {"date": "", "text": "El submarino republicano C-2 se vi\u00f3 obligado a escapar del puerto de Gij\u00f3n hacia Francia debido a los duros bombardeos de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor. Junto con su submarino hermano el C-4, llegan a Brest el 1 de septiembre de 1937. https://t.co/WmFuB68e3g", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ8idboWAAAc8Yr.jpg"]}, {"date": "", "text": "Es all\u00ed en Francia cuando ambos comandantes de los submarinos contactan con agentes franquistas para capturar el C-2 y pasarse al bando sublevado. La noche del 28 de septiembre y a bordo de una lancha, aprovechando que hab\u00eda poco personal en el submarino, lo asaltan.", "media": []}, {"date": "", "text": "Pero el cabo de m\u00e1quinas, Diego Angosto Hern\u00e1ndez, veterano cenetista de 50 a\u00f1os, se hace fuerte en la torreta con un rev\u00f3lver, lo que impide el acceso al puente de mando. Un joven falangista del comando intenta reducirlo a tiros pero recibe una bala en la cabeza. https://t.co/6dDoWsjei2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ8i708XcAAa3lV.jpg"]}, {"date": "", "text": "\u201cAl que se atreva a entrar en esta c\u00e1mara, lo mato de un tiro\u201d Angosto era un gran tirador a pistola, no en vano e ra campe\u00f3n de tiro de la Marina. Le lanzaron gases lacrim\u00f3genos, pero con la culata de la pistola abri\u00f3 un hueco en un cristal para poder respirar.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y es que lo cierto es, que la CNT se hab\u00eda enterado de este complot y hab\u00eda infiltrado a dos sindicalistas entre los asaltantes franquistas, que hab\u00edan conseguido informar a Diego previamente. Horas despu\u00e9s los agentes franquistas huyen al no poder acceder a la sala de mando.", "media": []}, {"date": "", "text": "El intento de asalto al submarino C-2 republicano fue un esc\u00e1ndalo en Francia y a pesar de la detenci\u00f3n de Troncoso y los suyos, la izquierda francesa consider\u00f3 la escasa condena un esc\u00e1ndalo. https://t.co/LpvnqqqKtl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ8jVHQX0AEoADn.jpg"]}, {"date": "", "text": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Gabarain, falangista muerto en el asalto franquista al submarino republicano C-2, y que ya hab\u00eda intentado previamente varios atentados contra barcos y aviones republicanos. https://t.co/LYiJyRHk38", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DZ89q4AW0AAXLn9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@alfonso_del Efectivamente, fue \u00e9l!", "media": []}, {"date": "", "text": "@Lazarillo_93 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@raulalonsofer Se que hay varios libros e incluso un comic en franc\u00e9s sobre el tema, en los que seguro aparece Diego, pero yo no los tengo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@javiru96 Gracias Javier, me motiva descubrirlas y que lleguen a la mayor gente posible. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Gracias a ti por seguirlo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@raulalonsofer Los franceses nos llevan mucha ventaja en el campo de recuperar estas historias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Olga_Amigo_ A ti que lo has leido.", "media": []}, {"date": "1938-03-22T00:00:00", "text": "El presidente de \"M\u00e9jico\" (en esta \u00e9poca se escrib\u00eda as\u00ed) L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, a trav\u00e9s de su embajador Adalberto Tejada; otorga al Presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Manuel Aza\u00f1a, el Gran Collar del \u00c1guila Azteca. Se trata de la m\u00e1s alta distinci\u00f3n mejicana. https://t.co/XTzuBOwA6G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaArU_1WsAATna7.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"M\u00e9jico quiere testimoniar con ello su afecto y admiraci\u00f3n al Presidente Aza\u00f1a, por considerarle como uno de los m\u00e1s ilustres defensores de la Democracia\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani M\u00e9xico era practicamente el \u00fanico pa\u00eds que ayudaba desinteresadamente a la Republica espa\u00f1ola durante la guerra (recordemos que la URSS ayudaba pero vendiendo material, no regalando), pero el presidente de EEUU, Roosevelt, se opuso a los envios de suministros desde M\u00e9xico.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani Desde luego as\u00ed es, sin el material b\u00e9lico comprado a la URSS estoy seguro que Madrid habr\u00eda caido en el 36 y seguramente toda la Rep\u00fablica. Aunque cost\u00f3 mucho aprender a usarlo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MoraguesG El actual Estado espa\u00f1ol no ha sabido o no ha querido desvincularse del franquismo, y es un problema que nos repercute cada d\u00eda a todos en forma de una democracia de baja calidad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 Gracias a ti Jes\u00fas.", "media": []}, {"date": "1938-03-23T00:00:00", "text": "El ya celebre a nivel mundial, Albert Einstein, y una serie de intelectuales norteamericanos, remiten el siguiente telegrama de apoyo al pueblo y Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola: https://t.co/bFM8Aipm3m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaB4ZNnWAAE6jaY.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"En la situaci\u00f3n cr\u00edtica presente, testimoniamos al pueblo espa\u00f1ol nuestra completa simpat\u00eda en su lucha contra el fascismo alem\u00e1n e italiano. Hemos enviado un telegrama al diputado O\u00b4Connell apoyando su enmienda contra la ley de neutralidad y a favor de la paz del mundo.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@borjalibertario @anarconimo Pues si, hubo controversia y acusaciones cruzadas por no haber trasladado la f\u00e1brica. Pero lo que os puedo asegurar es que meses despu\u00e9s el ejercito republicano inutiliz\u00f3 la f\u00e1brica cuando ya estaba en territorio franquista y estos se vieron obligados a trasladarla.", "media": []}, {"date": "1938-03-23T00:00:00", "text": "Por primera vez en la guerra, el ejercito combinado franquista e italiano utiliza pantallas de humo de ocultaci\u00f3n para cubrir el avance de blindados e infanter\u00eda, lo que obliga a los republicanos a retirarse de Sangarr\u00e9n (Huesca). https://t.co/vsIPvlatoi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaDHWJ6WkAEZRzn.jpg"]}, {"date": "1938-03-24T00:00:00", "text": "Hoy es un d\u00eda negro para la Fuerza A\u00e9rea Republicana, ya que a  pesar de que consiguen ametrallar una columna motorizada de italianos,  pierden 6 \"Chatos\" contra la Legi\u00f3n C\u00f3ndor, que ya es muy superior t\u00e9cnica y num\u00e9ricamente. https://t.co/qMLFgrz77r", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaFxw3rU0AAbWgL.jpg"]}, {"date": "", "text": "@karl_bartos73 Eso no es del todo correcto, hasta finales de 1937/principios de 1938 la aviaci\u00f3n republicana dominaba el cielo de todas las batallas; pero entonces empezaron a llegar los cazas Messerschmitt Bf 109 y los Junker (Stuka), que dieron un vuelco a la balanza.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Luissanz873 En este momento los cazas mas destacados son los Messerschmitt Bf 109 https://t.co/7XOxbevA5z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaFz3NGU8AEoXht.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Luissanz873 Llegaron a tener unos 150 operando en Espa\u00f1a, acompa\u00f1ados incluso del famoso Stuka que se estren\u00f3 aqu\u00ed. https://t.co/oIcX3hsTRi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaF2UHyUwAUDmJu.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AltoalFuego_ Compa\u00f1ero, yo no me invento nada, est\u00e1s ante un tipo serio. Por lo dem\u00e1s, as\u00ed fue, L\u00e1zaro siempre se posicion\u00f3 del lado republicano. https://t.co/MrhRwW3PJG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaF3PRBU0AEAcIf.jpg"]}, {"date": "", "text": "@karl_bartos73 Te digo con total conocimiento y sinceramente, que estas muy equivocado. No te dejes llevar por tu ideolog\u00eda, los pilotos de la Fuerza A\u00e9rea Republicana fueron grandes pilotos, muchos de ellos combatieron en numerosas batallas de la IIGM incluso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@karl_bartos73 El primer y segundo derribo nocturno de la historia de la aviaci\u00f3n lo consiguieron dos pilotos de la FARE.\nPrimer derribo de un caza Messerschmitt Bf 109 en combate.\nPrimer piloto extranjero en llegar a comandante en la URSS. \nhttps://t.co/JRuHlG4oe0", "media": []}, {"date": "1938-03-24T00:00:00", "text": "Mitin conjunto de la CNT y UGT, transmitido por radio a toda Espa\u00f1a: \"Luchamos por Espa\u00f1a, por la libertad, unidos venceremos al fascismo internacional. Nosotros somos hoy m\u00e1s fuertes que nunca, a pesar de saber que luchamos contra varios paises.\" https://t.co/AiRYIv0Pw8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaF7v_bVAAAJ6ZX.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DaF7v_ZVQAAg4gN.jpg"]}, {"date": "", "text": "@karl_bartos73 Mira, a mi me da igual que luzcas tu bandera donde te de la gana, que seas \"antipodemos\" o leas lo que quieras. Yo te digo que est\u00e1s equivocado, la FARE ni era desorganizada ni incompetente. Y no dir\u00e9 m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juan22Ortega22 -Lo primero es correcto, 1936, 1937, la aviaci\u00f3n republicana era superior.\n-La aviaci\u00f3n italiana realizaba esencialmente bombardeos.\n-La aviaci\u00f3n alemana, Legi\u00f3n Condor, fue siempre superior t\u00e9cnicamente a la republicana e italiana.", "media": []}, {"date": "1938-03-25T00:00:00", "text": "El servicio de espionaje del Gobierno republicano, informa que: Francisco Biondi Onrubia, Manuel Sancha Morales, Enrique Paz Pinacho, Antonio Garc\u00eda Moles, Virgilio P\u00e9rez y Tom\u00e1s de Azc\u00e1rate; fueron fusilados en Agosto de 1936 por los sublevados. https://t.co/Q56Hswx1HX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaLFTVtWAAA9CS2.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DaLFTW4W4AATHcm.jpg"]}, {"date": "", "text": "Todos ellos, mandos de la Marina, por permanecer leales a la Rep\u00fablica, y por orden directa de Gonzalo Queipo de Llano.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarWarcraft Tom\u00e1s de Azc\u00e1rate.", "media": []}, {"date": "1938-03-25T00:00:00", "text": "Un importante convoy militar marino con bandera de la Alemania Nazi ha sido visto a veinte millas de Cabo de Gata en direcci\u00f3n a Mallorca, puerta de entrada de alemanes e italianos a Espa\u00f1a. Esta compuesto por el crucero Admiral Scheer, 2 destructores y 7 mercantes. https://t.co/4xKVYItkBi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaLOy3oW4AACxO4.jpg"]}, {"date": "", "text": "A las 6:15 de la ma\u00f1ana, despeg\u00f3 del crucero Admiral Scheer un hidroavi\u00f3n Heinkel y realiz\u00f3 varios vuelos de reconocimiento. https://t.co/54r5OO8oPR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaLPP_7WsAE60Oh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@aljaviere Muchas gracias Xavier, seguiremos descubriendo cosas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@guerraenmadrid La informaci\u00f3n procede del Tribunal  Especial de Espionaje y Alta Traici\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@caguiler3 Ellos se autodenominaban \"nacionales\", yo uso sublevados, rebeldes o franquistas porque pienso que es lo mas neutro. Pero ser\u00eda correcto usar fascistas, golpistas, reaccionarios o incluso tradicionalistas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@caguiler3 Es correcto. Historiogr\u00e1ficamente, desde la designaci\u00f3n de Franco c\u00f3mo \"Caudillo\", lo mejor es hablar de franquistas. Tambi\u00e9n procuro destacar siempre que as\u00ed ocurri\u00f3, la presencia de alemanes e italianos, pues fue de un papel esencial en la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ElisaZamora @Al_iskander1710 @caguiler3 Aunque ese era el prop\u00f3sito de algunos, no el de Franco, se quit\u00f3 r\u00e1pidamente a los mon\u00e1rquicos de encima. Lo de restaurar monarqu\u00eda vino varias d\u00e9cadas despu\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ejpainn @caguiler3 El verdadero art\u00edfice del golpe de estado fue Emilio Mola, que era republicano, de derechas obviamente. Les unia su odio a la izquierda y sobre todo no soportar perder el poder ante esta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 Yo pienso que hubo de todo, gente con esperanza hasta el \u00faltimo momento incluida. Pero el punto de inflexi\u00f3n es cuando los franquistas dividen en dos el territorio republicano, aunque a\u00fan resistieran todo un a\u00f1o m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@4ng3lP Muchas gracias, las estudiar\u00e9 con atenci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 De hecho, meses antes del asesinato de Calvo Sotelo ya andaban preparando el golpe, con ello empec\u00e9 esta cuenta. Un saludo Jes\u00fas.", "media": []}, {"date": "1938-03-25T00:00:00", "text": "Los sindicatos CNT y UGT han donado 247.857,30 pesetas al Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, para que sean destinados a los republicanos evacuados del Norte. https://t.co/3LEH4psWf0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaVafKzW0AAK5YT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SylviaGrossi Eso siempre por privado, si me sigues te lo hago llegar.", "media": []}, {"date": "", "text": "El PP tumba en el Senado conmemorar el 80 de aniversario de Gernika porque hubo \"atrocidades en ambos bandos\" https://t.co/oXBAuiUZrF v\u00eda @eldiarioes", "media": []}, {"date": "", "text": "@Sergi_40 @eldiarioes Te imaginas que los Juicios de N\u00faremberg no se celebraran porque claro, los aliados tambien disparaban sus armas. Es la l\u00f3gica que viene imponiendo la derecha en Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1938-03-25T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy las tropas franquistas e italianas avanzan por toda la linea del frente de Arag\u00f3n: San Julian de Banzo, Monflorite, Alcoriza, Calanda, Huesca y Bujaraloz. Continua la retirada republicana. https://t.co/bzxyalv6Ar", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaXj_eVW0AQPx9X.jpg"]}, {"date": "1938-03-26T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n alemana e italiana bombardean hoy: Reus, Vendrell, Torredembarra, Tamarit, Altafulla, Fraga, Albalate de Cinca y Monz\u00f3n. Solo en Fraga y Reus se cuentan 56 muertos y 60 heridos. https://t.co/nW29FoTUbg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaXmRvVXUAAOz11.jpg"]}, {"date": "1938-03-26T00:00:00", "text": "La agrupaci\u00f3n de Mujeres Antifascistas de Valencia hace entrega de varios estandartes republicanos a las Unidades de la Juventud, y acuerdan trabajar una hora m\u00e1s al d\u00eda en los talleres de Intendencia para donar esos beneficios a dichas unidades. https://t.co/hxH8DjWlM7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaXpQGvX4AA7k8A.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Guille_Errejon Nos llama la atenci\u00f3n, \u00bfverdad? El discurso oficial franquista, que consideraba \"anti-espa\u00f1oles\" a los republicanos ha calado muy hondo, pero lo cierto es que el sentimiento de patriotismo era muy fuerte en ellos, se consideraban los defensores de Espa\u00f1a frente a la invasi\u00f3n...", "media": []}, {"date": "", "text": "@Guille_Errejon ... del fascismo internacional.", "media": []}, {"date": "", "text": "@venenochavista Te lo digo yo, el Gobierno de la Rep\u00fablica combati\u00f3, practicamente aislado internacionalmente, contra el gigante militar aleman, su fiel aliado italiano y los golpistas espa\u00f1oles. Demasiado para cualquier joven democracia.", "media": []}, {"date": "", "text": "@joselo_1967 @eldiarioes Se hacen homenajes todos los a\u00f1os desde 1939. https://t.co/fqL6hgvhIz", "media": []}, {"date": "", "text": "@jordimolinera S\u00edgueme y te paso la informaci\u00f3n por privado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@joselo_1967 @eldiarioes En Guernica si acaso, los \u00faltimos 20 o 30 a\u00f1os, en ning\u00fan caso desde 1939.", "media": []}, {"date": "", "text": "Hoy me voy a saltar la cronolog\u00eda que estoy siguiendo para rescatar una historia muy desconocida: las 4 torpederas Tupolev G-5 al servicio de la Republica espa\u00f1ola durante la Guerra Civil. HILO: https://t.co/Kw4M1MCehb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaaiDoWW0AA-T-n.jpg"]}, {"date": "", "text": "El 1 de mayo de 1937 llegaron a Cartagena las dos primeras y el 21 de junio las otras dos, completando la unidad. Durante el mes de julio son definitivamente instaladas en una antigua base de Portm\u00e1n (Murcia) as\u00ed como todo el personal a su cargo, que rondaba unas 200 personas.", "media": []}, {"date": "", "text": "Estas 4 lanchas r\u00e1pidas portaban cada una dos torpedos y dos ametralladoras y fueron compradas por el gobierno de Espa\u00f1a a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. Una vez en Espa\u00f1a recibieron la siguiente numeraci\u00f3n, 11, 22, 33 y 44, siendo la n\u00famero 11 la l\u00edder de la escuadrilla https://t.co/p1aL2N1KL8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaaiP66X4AEfI2p.jpg"]}, {"date": "", "text": "Su misi\u00f3n principal era la de escoltar convoyes de barcos mercantes y realizar servicio antia\u00e9reo y antisubmarino en la costa mediterr\u00e1nea.", "media": []}, {"date": "", "text": "El 30 de julio de 1937 las lanchas 31 y 41 fueron atacadas por hidroaviones de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor, que realizaron m\u00e1s de 7 pasadas de ametralladora con proyectiles incendiarios, como resultado del ataque la torpedera 41 tuvo que embarrancar en la costa y finalmente exploto.", "media": []}, {"date": "", "text": "La gran ocasi\u00f3n militar de estas lanchas fue el plan de batalla naval republicano contra Mallorca, pero como ya cont\u00e9 en su d\u00eda, este plan se vio alterado y deriv\u00f3 en la Batalla del Cabo de Palos, en la que las lanchas no participaron.", "media": []}, {"date": "", "text": "A ra\u00edz de descubrir todo esto, quise hacer mi particular homenaje a estas 4 lanchas que sirvieron a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y he construido una maqueta de una de las torpederas, la n\u00ba11 y l\u00edder de la unidad. Espero que os guste: https://t.co/TF1w6KbPD6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaaivU6WkAA-mN2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@rangladal Gracias Ram\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@memorabiliavcf Pudiera ser una lancha torpedera, pero no es una Tupolev G-5 ya que no tiene la caracter\u00edstica torre de mando. Es posible que sea una Schnellboot o S-Boot alemana, pero en cualquier caso no soy ning\u00fan experto en historia naval.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BOUGIPUZKOA Te escribo y te digo donde adquirirla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@manmatias1 Seguramente sea un bonito T-26", "media": []}, {"date": "", "text": "@enrique4653 Si es ma\u00f1ana supongo que ya lo tendr\u00e1s perfectamente estudiado, y si no, puedes pegarle un r\u00e1pido repaso a esta cuenta desde el principio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Gracias Ulises.", "media": []}, {"date": "", "text": "@manmatias1 Te lo dec\u00eda porque es el modelo de tanque que los republicanos usaron en la toma de Teruel. https://t.co/mLyWUmQHkP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DacKnlzW0AAxgYd.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JesMurias @Ulisesqemedises As\u00ed era, con la torpedera enfilando al objetivo para que el torpedo saliera en esa direcci\u00f3n. Como poco deb\u00edan ser marineros bien entrenados.", "media": []}, {"date": "1938-03-27T00:00:00", "text": "Seg\u00fan un informe oficial del Ministerio de Defensa del Gobierno espa\u00f1ol, el desembarco de material y militares alemanes e italianos en Espa\u00f1a en el \u00faltimo mes, esta adquiriendo niveles nunca vistos: https://t.co/fud9GDGdok", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DacjnwlXkAAylAz.jpg"]}, {"date": "", "text": "134 pilotos de la Legi\u00f3n Condor\n250 pilotos italianos\n4.500 soldados de infanter\u00eda italianos\n200 artilleros italianos\n15 cazas italianos\n10 tanques ligeros italianos\n40 camiones\n3 barcos con artiller\u00eda alemana\n30 piezas de artiller\u00eda est\u00e1tica\n20 lanchas torpederas italianas https://t.co/i4IkScw6Sk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaclKkQX0AAtDPY.jpg"]}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "Seg\u00fan un comunicado oficial de la Italia de Mussolini, han muerto hasta ahora en el frente del rio Guadalope (Arag\u00f3n): 29 oficiales y 253 legionarios. Heridos: 23 oficiales y 1.349 legionarios. Desaparecidos: 33. https://t.co/iDPSrAxSzJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DafwzUEXcAMjZM1.jpg"]}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "En territorio republicano se viven momentos dificiles debido al aumento exponencial de bombardeos sobre poblaciones civiles y el avance de franquistas e italianos en el frente de Arag\u00f3n. Juan Negr\u00edn, Presidente del Consejo de Ministros, se dirige al pueblo: https://t.co/CtXOxR056v", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DafyYx8XcAMXSBd.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Espa\u00f1a no se deja devorar, Espa\u00f1a no se entrega, y un pueblo que no se entrega no puede ser vencido. La causa de Espa\u00f1a agita y mueve a todos los paises que no se han convertido en un presidio. \u00a1Espa\u00f1oles, seguridad en el triunfo, adelante! \u00a1Viva la Rep\u00fablica! \u00a1Viva Espa\u00f1a!\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Este discurso populariz\u00f3 la consigna \"Resistir es vencer\" y convirti\u00f3 a Negr\u00edn en un ejemplo de resistencia entre la poblaci\u00f3n. https://t.co/bzMOgvqVuf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Daf0WS2WsAAkOpm.jpg"]}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "Llu\u00eds Companys, al igual que Juan Negr\u00edn, se dirige al pueblo catal\u00e1n: \"En estos momentos en que el enemigo concentra sus esfuerzos para invadir nuestra tierra, el Gobierno de la Generalidad, con fe \u00edntegra en el ma\u00f1ana y confianza plena en las virtudes de nuestro... https://t.co/k29U3ylIyw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Daf5SmsWkAE8lbY.jpg"]}, {"date": "", "text": "... pueblo, se dirige a todos los catalanes con la seguridad de que cumplir\u00e1n con su deber para la defensa de las libertades de #Catalu\u00f1a y la independencia, y la seguridad de la Rep\u00fablica.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfra_87 Y eso es solo lo referido al mes de marzo de 1938.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfra_87 Yo la verdad que gracias al ejercicio que estoy haciendo con esta cuenta, estoy descubriendo la verdadera dimensi\u00f3n de ese desembarco, que nunca nadie me cont\u00f3 en ning\u00fan sitio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ClubdelaSerpie Visto a toro pasado si, muchas veces caemos en el presentismo, pero en ese momento cre\u00edan en la victoria. No digo los dirigentes (que tambi\u00e9n), si no los combatientes, de otro modo no habr\u00edan dado su vida por ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ClubdelaSerpie Desde luego, como sabemos se le ofreci\u00f3 varias veces negociar una rendici\u00f3n y nunca quiso saber nada.", "media": []}, {"date": "", "text": "En ocasiones me pregunt\u00e1is sobre el nacionalismo o el sentimiento patri\u00f3tico de los republicanos. Y voy a aprovechar que hoy ha salido la figura de Juan Negr\u00edn, para hablar de este tema. Hilo:", "media": []}, {"date": "", "text": "Los sublevados durante la guerra, y la dictadura franquista despu\u00e9s, se encargaron de apropiarse del sentimiento nacionalista espa\u00f1ol y configurarlo solo con las ideas del \u201cnacional-catolicismo\u201d.", "media": []}, {"date": "", "text": "Dijeron siempre de los republicanos que eran malos espa\u00f1oles o anti-espa\u00f1oles, pero os voy a contar r\u00e1pidamente alguna an\u00e9cdota. Excombatientes republicanos que lucharon con los aliados en la IIGM, incluidos anarquistas de la CNT, se bordaban banderas republicanas en sus ropas. https://t.co/ov0Oak6Mry", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DagYBtOWkAED_eI.jpg"]}, {"date": "", "text": "A punto de ser evacuados y en medio de una tensi\u00f3n terrible, hubo gente que se llevaba un pu\u00f1ado de tierra de Espa\u00f1a en una lata, tierra que ser\u00eda guardada durante vidas enteras.", "media": []}, {"date": "", "text": "\u00bfAlguien puede creer que esta gente no amaba su tierra? Desde luego no era el mismo pa\u00eds que estaba construyendo Franco, era otro por el que hab\u00edan luchado.", "media": []}, {"date": "", "text": "Juan Negr\u00edn, que sigui\u00f3 siendo el Presidente del Gobierno Rep\u00fablica en el exilio hasta 1945. Muri\u00f3 exiliado en Francia, en medio de una enorme depresi\u00f3n y tristeza, hasta tal punto que dejo escrito que no se pusiera su nombre en su tumba, solo sus iniciales. https://t.co/cRxURCGlFJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DagYTvoX4AIJxTn.jpg"]}, {"date": "", "text": "Por cierto, las autoridades francesas, al contrario que el actual Estado espa\u00f1ol, le dedicaron una placa en su casa de Paris reconoci\u00e9ndole como leg\u00edtimo Presidente del Gobierno de la Republica espa\u00f1ola (incluso en el exilio) entre 1937 y 1945, https://t.co/Bjqn25K1iA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DagYfsdX4AE5qD2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@karesz80 Seg\u00fan WikiCommons: \n78 bis avenue Henri-Martin, Paris.", "media": []}, {"date": "", "text": "@IPBGEO https://t.co/8sXCrK97jn", "media": []}, {"date": "", "text": "@IPBGEO Demos las gracias a @Sisyphe37 que nos di\u00f3 esa informaci\u00f3n. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Efectivamente Ulises, todos y cada uno de los republicanos fueron juzgados por el franquismo en la llamada \"Causa General\", daba igual que ya estuvieran muertos, presos o exiliados, se les juzg\u00f3 igual. Se usaba  \u201crebeli\u00f3n militar\u201d, \u201cauxilio a la rebeli\u00f3n\u201d o \u201ctraici\u00f3n\u201d.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jesusmariaedb Pues si Jes\u00fas, hay error aunque en el tuit anterior, la numeraci\u00f3n de las lanchas era 11, 21, 31 y 41. Por cierto, supuestamente esta numeraci\u00f3n pretend\u00eda despistar sobre el verdadero n\u00famero de lanchas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ContrerasIPablo Se parece bastante a lo que fue Izquierda Republicana, el partido sigue existiendo, aunque no se muy bien si continuan la linea ideol\u00f3gica de Aza\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Samaracanda1977 @levante_emv @mdeltell @vgaliana_ @ferrandispeiroj @albardanera En Espa\u00f1a operaron 5 de esos aviones durante la Guerra Civil. Hay algunas fotos de ellos: https://t.co/CwIo1s7Emi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DakkV42XcAAGkpK.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DakkV45WAAAA0DJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Abuelo_cuentame Cuenta con ello compa\u00f1era, muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Larmari @demiguelch @Buscameblog @Meabanico @foromemoria Totalmente l\u00f3gico, el Partido Popular naci\u00f3 como heredero del viejo franquismo. No solo se han opuesto a cualquier tema de memoria hist\u00f3rica, si no que siguen defendiendo todos los s\u00edmbolos de la dictadura.", "media": []}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "En el frente de Arag\u00f3n, bater\u00edas antia\u00e9reas m\u00f3viles del Ej\u00e9rcito Popular de la Rep\u00fablica derriban dos bimotores Savoia y caza Fiat. Uno de los pilotos, lanzado en paraca\u00eddas y de nacionalidad alemana, ha sido capturado. https://t.co/ddiQJSU91D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Damc4joXkAA9WUU.jpg"]}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "Los bombardeos alemanes e italianos sobre poblaciones civiles republicanas son hoy los siguientes:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DamiflGWkAgvUyJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "Como dato curioso, esta foto es tremendamente interesante ya que muestra  como los italianos de Mussolini \"dedicaban\" sus bombas a los l\u00edderes republicanos. Tambien se ve un barril (\u00bfexplosivo?) de la naviera \"Ybarra\", importante empresa naval al servicio de los sublevados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ToniMedina33 Muy interesante. Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan Barbastro y el comandante republicano Antonio Beltr\u00e1n \"El Esquinazau\", decidido a resistir, se retira con 7.000 soldados y 4 ca\u00f1ones a la que ser\u00e1 conocida como \"La Bolsa de Bielsa\". Esta dura resistencia se prolongar\u00e1 hasta junio. https://t.co/o7RJLsWeEz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaqLjsvX0AAKOgA.jpg"]}, {"date": "1938-03-28T00:00:00", "text": "El r\u00e1pido avance de franquistas e italianos por Arag\u00f3n, hace que las JSU llamen a la movilizaci\u00f3n de las juventudes socialistas. Se forman dos divisiones que tendr\u00e1n su momento en batallas futuras. https://t.co/rp0FQMOoCz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DaqMhj5WsAIwKDY.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DaqMrfcWkAA4aLS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@arrakis1dune Residente, pero no de nacimiento.", "media": []}, {"date": "", "text": "@josenemin1 Si vas un poco atr\u00e1s en la cronolog\u00eda encontrar\u00e1s unos d\u00edas en los que los republicanos bombardearon poblaci\u00f3n civil, pero ese tipo de ataques por parte del ej\u00e9rcito republicano se cuentan con los dedos de las manos en toda la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@arrakis1dune Muchas gracias, yo tambi\u00e9n estoy aprendiendo muchas cosas a medida que vamos avanzando.", "media": []}, {"date": "1938-03-29T00:00:00", "text": "El d\u00eda de hoy es especialmente tr\u00e1gico en la retaguardia republicana, pues los bombardeos sobre Tortosa (11 muertos) y Castell\u00f3n, son especialmente duros. En esta ciudad, las bombas han da\u00f1ado dos hospitales, el Instituto Provincial de Higiene y el Hospital Provincia. https://t.co/LfPh7neZFe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DasReN8W4AAieZJ.jpg"]}, {"date": "1938-03-29T00:00:00", "text": "El presidente de M\u00e9xico, uno de los pocos aliados a nivel internacional del Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, ha declarado que en ning\u00fan caso M\u00e9xico vender\u00e1 su petroleo a las \"potencias fascistas\" Alemania, Italia y Jap\u00f3n. https://t.co/6Z2v7VTxLI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DasS0ugX4AAHnMW.jpg"]}, {"date": "", "text": "Me gustar\u00eda contaros una cosa, hoy es #14deAbril y a pesar de que ya hace 87 a\u00f1os de la proclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica, desde que abr\u00ed esta cuenta no hay semana que no me escriba alguien que busca informaci\u00f3n o paradero de alg\u00fan familiar v\u00edctima del golpe militar y la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "La inmensa mayor\u00eda republicanos, ya que la dictadura franquista tuvo casi 40 a\u00f1os para glorificar y desenterrar a sus muertos, como as\u00ed atestiguan todav\u00eda muchas iglesias y monumentos.", "media": []}, {"date": "", "text": "Aquella gente muri\u00f3 defendiendo una joven democracia, en un contexto internacional de expansi\u00f3n del fascismo, contra el poder\u00edo militar de la Alemania Nazi y la Italia fascista. Un pa\u00eds como este, no puede permitirse tener a aquellas generaciones tiradas en cunetas y barrancos.", "media": []}, {"date": "1938-03-30T00:00:00", "text": "Varios representates conservadores, liberales y laboristas se unen en Inglaterra para pedir al Gobierno ingl\u00e9s, que impida la extradici\u00f3n forzosa de 2.000 ni\u00f1os vascos a territorio franquista, hasta que no haya garantias que son devueltos con libertad a sus familias. https://t.co/A1JWQWVPI4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DawDIaAXkAAARLi.jpg"]}, {"date": "", "text": "La esperanza del 14 de Abril. \nLa mejor lecci\u00f3n de historia que podr\u00e1s escuchar sobre la llegada de la II Republica, del profesor Carmelo Romero. \nhttps://t.co/RDPZecstYg", "media": []}, {"date": "", "text": "@QVEF_ @braxnwashed Espero que en Hogwarts les convaliden artes oscuras.", "media": []}, {"date": "", "text": "Ayer estuve por aqu\u00ed, haciendo fotos y sobretodo escuchando las historias de unas familias que han vivido 82 a\u00f1os con miedo, en el m\u00e1s absoluto olvido. 6 personas, maestros y pol\u00edticos republicanos, recuperaron ayer su identidad p\u00fablica. \nhttps://t.co/uYf2P30qCV", "media": []}, {"date": "", "text": "El capit\u00e1n republicano del Real Madrid muri\u00f3 solo en Nueva York https://t.co/CNMIRPBLuh", "media": []}, {"date": "1938-03-30T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n alemana e italiana que cada d\u00eda operan con mayor material en Espa\u00f1a, bombardean hoy: Portbou, San Vicente de Calders, Hospitalet, Coll de Balaguer, Castell\u00f3n, Salou y Tarragona https://t.co/zTXVxwJasa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbF4O_lWAAAG41X.jpg"]}, {"date": "1938-03-30T00:00:00", "text": "Isaac Livelson en representaci\u00f3n de la Junta de Socorro Argentino a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, ha donado al Ministerio de Defensa 20 tiendas de campa\u00f1a para que sean destinadas a la Sanidad Militar. https://t.co/MaH1rrH03Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbF6F7yWsAIwc5D.jpg"]}, {"date": "1938-03-31T00:00:00", "text": "La llegada de franquistas e italianos a L\u00e9rida es inminente. A pesar de los esfuerzos republicanos, el enemigo se encuentra a tan solo 8km de la ciudad, donde han sido detenidos por la 46 divisi\u00f3n republicana de \"El Campesino\". https://t.co/4QJ4NYOx05", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbKVT2LW4AAyBRQ.jpg"]}, {"date": "1938-03-31T00:00:00", "text": "El denominado \"Comit\u00e9 de no intervenci\u00f3n\", que desde el principio de la guerra civil es en la pr\u00e1ctica un bloqueo militar a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, es objeto de cr\u00edtica casi a diario en la prensa gubernamental. https://t.co/VsLiFqjxj0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbKWR0jX0AI10N5.jpg"]}, {"date": "1938-03-31T00:00:00", "text": "Los obreros del puerto de Londres, en solidaridad con la causa republicana espa\u00f1ola, se han negado a cargar el buque franquista \"Alicante\" de algod\u00f3n, para que no sea usado en la elaboraci\u00f3n de Nitrato de celulosa \"algod\u00f3n p\u00f3lvora\". https://t.co/gqfYPnjgTp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbKX1ENXcAEuabz.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SrPoto Siempre ha sido m\u00e1s o menos habitual bautizar barcos con nombres de ciudades, aunque de este en concreto no te se decir el motivo concreto.", "media": []}, {"date": "1938-03-31T00:00:00", "text": "Comienza en el frente de Guadalajara (Ab\u00e1nades) una ofensiva republicana que va a penetrar 12km en territorio franquista. Hoy d\u00eda se la conoce como \"La batalla olvidada\", ya que a pesar de movilizar dos cuerpos de ejercito y causar miles de muertos, apenas es conocida. https://t.co/JudwGmbyer", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbLIJxCWkAEg7QO.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ambas im\u00e1genes son actuales y se corresponden a distintos momentos de una recreaci\u00f3n hist\u00f3rica. https://t.co/YHyDbEWkRZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbLIOgnWsAE0oHm.jpg"]}, {"date": "", "text": "Aprovechando que he digitalizado una colecci\u00f3n de carteles republicanos de la Guerra Civil para un compa\u00f1ero, voy a hacer un hilo con ellos:\nCarles Fontser\u00e9 (\"Libertad\") 1936 https://t.co/VEaEvUlw9E", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbOXV9DXcAERCeE.jpg"]}, {"date": "", "text": "Carles Fotser\u00e9 (\"\u00a1Uni\u00f3n! \u00a1Disciplina! Por el Socialismo!\") 1936 https://t.co/b7IHD5Qxqc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbOX2lHXkAAijMh.jpg"]}, {"date": "", "text": "Josep Renau (\"El fruto del trabajo del labrador es tan sagrado para todos como el salario que recibe el obrero\") 1938 https://t.co/5UtFlxTpk1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbOYOyiW4AEhlI2.jpg"]}, {"date": "", "text": "Josep Renau (\"11 de febrero 1873: Un anhelo. 14 de abril 1931: Una esperanza. 16 de febrero 1936: Una victoria\") 1938 https://t.co/iUNtaFV8zl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbOZEjNXUAAfRTG.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Elpassquij Lo siento pero est\u00e1s muy equivocado, la CNT fue tan defensora de la Rep\u00fablica durante la guerra como el que m\u00e1s. Desde la ministra anarquista Montseny hasta el \u00faltimo miliciano.", "media": []}, {"date": "", "text": "Pere Catal\u00e1 i Pic (\"Aplastemos al fascismo\") 1937 https://t.co/yOmpgZkBHH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbOazvjXcAA6JeF.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ContrerasIPablo @Elpassquij As\u00ed es, pero mayo del 37 tampoco representaba a toda la CNT.", "media": []}, {"date": "", "text": "Josep Renau (\"Obreros, campesinos, soldados, intelectuales. Reforzad las filas del Parido Comunista\") 1937 https://t.co/EHzXOoBFsF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbPKeXxW0AEr3bC.jpg"]}, {"date": "", "text": "Josep Renau (\"El comisario, nervio de nuestro ejercito popular\") 1936 https://t.co/BwFNw5wu4g", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbPK3WZXcAA3Kua.jpg"]}, {"date": "", "text": "Carles Fontser\u00e9 (\"Al frente\") 1936 https://t.co/Y94Rwg9f9Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbPLTimX4AAgxLA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@KsaveroEO No, y no lo conoc\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "Manuel Monle\u00f3n (\"La \u00fanica consigna del momento: vencer, vencer en todos los frentes\") 1937 https://t.co/7faCHua09I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbP5D2PX4AMzQS_.jpg"]}, {"date": "", "text": "Emeterio Melendreras (\"Todas las milicias fundidas en el Ejercito Popular\") 1937 https://t.co/Uz5odZYuMN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbP5VGcXUAA6gZ-.jpg"]}, {"date": "", "text": "Carles Fontser\u00e9 (\"Para los hermanos del frente: \u00a1Mujeres! Trabajad\") 1936 https://t.co/qp4uDiQsSV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbQbsHHXkAEjLEK.jpg"]}, {"date": "", "text": "Jos\u00e9 Bardasano (\"1936, 18 de julio, 1937\") 1937 https://t.co/b0uv62bstA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbQcHvCWAAANXHg.jpg"]}, {"date": "", "text": "Juan Antonio Morales (\"Los Nacionales\") 1936 https://t.co/mRZaRJKDTj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbQc0TTW0AAGzwP.jpg"]}, {"date": "", "text": "Willa (\"El analfabetismo ciega el esp\u00edritu, soldado instr\u00fayete\") https://t.co/6EuFomevLE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbS8lZrWsAERpU4.jpg"]}, {"date": "", "text": "Mauricio Amster (\"Las milicias de la cultura luchan contra el fascismo combatiendo la ignorancia\") 1937 https://t.co/mvjazzOOrT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbS87YZX0AI7hu5.jpg"]}, {"date": "", "text": "Carles Fontser\u00e9 (\"Trabaja para los que luchan\") 1937 https://t.co/4DarRxIFcS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbS9O7KWsAIMIbH.jpg"]}, {"date": "", "text": "Parrilla (\"Los internacionales unidos a los espa\u00f1oles, luchamos contra el invasor\") 1937 https://t.co/0Oof9L1mDq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbS9e-bXcAAX4h6.jpg"]}, {"date": "", "text": "Lorenzo Go\u00f1i (\"\u00bfY t\u00fa?\u00bfQu\u00e9 has hecho por la victoria?\") 1936 https://t.co/SOZA9XEQE2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbS96mwWkAAK5ed.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Friaaguilar Solo conozco a Paquita: https://t.co/NvlWPDMDT6", "media": []}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "Comienza la batalla por #L\u00e9rida, la ciudad ha sido pr\u00e1cticamente desalojada de civiles por los defensores republicanos, que cuentan con unos 10.000 soldados frente a 20.000 franquistas con artilleria y aviaci\u00f3n italiana y alemana. https://t.co/Ff4EsmwCF2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTYlk6W4AEYbg5.jpg"]}, {"date": "", "text": "Defienden L\u00e9rida principalmente la 46 Divisi\u00f3n de \"El Campesino\", la XIII Brigada Internacional y restos de otras unidades. https://t.co/bv0LlxWDBC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTZt22XkAAjwzd.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DbTZ0_vWsAAtqi7.jpg"]}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "En la localidad de Gandesa, la XV Brigada Internacional se ha atrincherado en un intento desesperado o her\u00f3ico de detener el imparable avance franquista. A pesar de ser muy inferiores num\u00e9ricamente, consiguen resistir 3 d\u00edas y evacuar importante material militar. https://t.co/1RFNYwcrYW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTcAbAWkAAdktV.jpg"]}, {"date": "", "text": "RT @BaribalBucs: @Guerra_Civil_ Ese mismo d\u00eda, tambi\u00e9n en Gandesa, cae mi abuelo Florencio (Brigada XII - Garibaldi).", "media": []}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "En Calaceite (Teruel), la aviaci\u00f3n republicana sorprende a la infanter\u00eda italiana y deja unas 150 bajas. Y en Albacete una compa\u00f1\u00eda de falangistas en direcci\u00f3n a Masegoso, es diezmada por la artiller\u00eda republicana. https://t.co/M3WwsPGSFp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTpbABX0AAnmS9.jpg"]}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "Entre ayer y hoy, la aviaci\u00f3n italiana y alemana han bombardeado: Sagunto, Burriana, Matar\u00f3, San Gines de Vilasar, Castell\u00f3n, Tortosa y Torreblanca. Se cuentan hasta el momento 5 muertos y 19 heridos. https://t.co/qA6COxJDI0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTu0lLW0AAfpQd.jpg"]}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "El Ministerio de Defensa republicano abre un reclutamiento voluntario para hombres entre 16 y 45 a\u00f1os que todav\u00eda no hayan sido llamados a filas. Los gastos de desplazamiento corren a cuenta del Estado, adem\u00e1s de un salario de 5 pesetas diarias hasta la incorporaci\u00f3n. https://t.co/yBkYaKcqNt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbTwwf5W0AAcmf3.jpg"]}, {"date": "1938-04-01T00:00:00", "text": "El comandante Eloy Paradinas Quero y el teniente Florencio Velasco de la XII BI Garibaldi son capturados y fusilados por tropas franquistas en Gandesa. Es importante recordar que los sublevados no hacian prisioneros con los brigadistas, eran fusilados siempre. https://t.co/4uTLRpZnIp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbUWd4vWsAEZTyY.png", "http://pbs.twimg.com/media/DbUWd4rXUAEfZtu.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DbUWd4rX4AAvXpm.jpg"]}, {"date": "", "text": "Con todo el respeto del mundo, me he tomado la libertad de colorear esta fotograf\u00eda de Gerda Taro. Tanquista republicano sobre T-26, frente de Segovia. https://t.co/6r8rcBDn0b", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbU_RXpWkAAoAvz.jpg"]}, {"date": "", "text": "Fotograf\u00eda original: https://t.co/OWgo1oqEoO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbVpiIGW4AEUC10.jpg"]}, {"date": "1938-04-02T00:00:00", "text": "Comienza el d\u00eda con un intenso bombardeo de artiller\u00eda franquista sobre L\u00e9rida, despu\u00e9s la aviaci\u00f3n repite el ataque y a lo largo del d\u00eda la infanter\u00eda combate en numerosos puntos del casco urbano. https://t.co/SkkO7I25TC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbZrywHWsAAgXfY.jpg"]}, {"date": "1938-04-02T00:00:00", "text": "Ha muerto en combate en el sector de Teruel, el comisario de batall\u00f3n Gonzalo Vivas Municio, que antes de la guerra era obrero tip\u00f3grafo del diario \"Ahora\". https://t.co/AOLNlCI8Cn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbZtEOJX0AACwE5.jpg"]}, {"date": "1938-04-02T00:00:00", "text": "Don Marcial Fern\u00e1ndez V\u00e1zquez ha sido nombrado Director General del cuerpo de Carabineros. Socialista, nacionalista gallego moderado, maestro y enfermero antes de la guerra. https://t.co/sVC0szIb6s", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbZxW94W0AUBiHo.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DbZxW95W0AEURRC.jpg"]}, {"date": "1938-04-02T00:00:00", "text": "Tropas franquistas ocupan Biescas y Bolta\u00f1a en Huesca. Los republicanos en su retirada han dinamitado puentes, carreteras y t\u00faneles para dificultar el avance sublevado, adem\u00e1s de incendiar todos los veh\u00edculos que no han podido llevarse. https://t.co/xPNfYOIqg1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbZym8TX0AEkEyn.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pennypacker_he Murieron en combate.", "media": []}, {"date": "1938-04-03T00:00:00", "text": "Despu\u00e9s de toda una noche de combates, finalmente las tropas franquistas de Garc\u00eda Vali\u00f1o ocupan Gandesa. Durante todo el d\u00eda los brigadistas supervivientes capturados, que habian opuesto una dura resistencia, son fusilados. https://t.co/e0ggtoU8VR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbdiF_PWAAcBmbR.jpg"]}, {"date": "1938-04-03T00:00:00", "text": "Ante la superioridad num\u00e9rica, las unidades republicanas comienzan a retirarse de L\u00e9rida, a pesar del intenso bombardeo, de manera bastante ordenada. Al final del d\u00eda se han retirado veh\u00edculos, carros de combate y casi toda la infanter\u00eda. https://t.co/v7gSumD9Y5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbdjNJkW4AEnawL.jpg"]}, {"date": "1938-04-03T00:00:00", "text": "Bombardeos de la aviaci\u00f3n italiana y alemana hoy:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dbei3NfXcAAsUZS.jpg"]}, {"date": "1938-04-04T00:00:00", "text": "Cipriano Mera, una de las figuras m\u00e1s importantes del anarcosindicalismo, es ascendido a Teniente Coronel. Actualmente Cipriano, al mando del IV Cuerpo de Ej\u00e9rcito, ocupa nuevas posiciones en el frente de Guadalajara. https://t.co/HpyyF6p8c9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbiimIBXkAALRzW.jpg"]}, {"date": "1938-04-04T00:00:00", "text": "Salvo alg\u00fan peque\u00f1o foco de resistencia, las tropas franquistas ocupan L\u00e9rida. Atacantes y defensores han sufrido unas 1.000 bajas por bando y la ciudad se encuentra casi desierta y con un alto grado de destrucci\u00f3n debido a los bombardeos. https://t.co/UmNKIjuTo2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbilHdUWAAUCiEQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "En su retirada, el Ejercito republicanano ha dinamitado los puentes sobre el r\u00edo Segre para impedir el avance de las tropas franquistas. https://t.co/7KCHERJaUB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbilkewX4AAyQFs.jpg"]}, {"date": "1938-04-05T00:00:00", "text": "En el territorio del Pa\u00eds Vasco, Franco prohibe el uso del euskera en los oficios religiosos. El lehendakari Aguirre en el exilio ha enviado una queja al Vaticano: \" se intenta destruir la nacionalidad vasca, estirpar los m\u00e1s intimos sentimientos espirituales... \" https://t.co/U88TjC5bIQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbpDddPXcAAXGEs.jpg"]}, {"date": "1938-04-05T00:00:00", "text": "Franco y su Gobierno de Burgos, despu\u00e9s de la conquista de L\u00e9rida, declaran abolido el Estatuto de #Catalu\u00f1a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbpFSOLXkAAHfIS.jpg"]}, {"date": "1938-04-05T00:00:00", "text": "Continua el avance franquista con la ocupaci\u00f3n de Men\u00e0rguens, mientras que la aviaci\u00f3n bombardea Vilagrasa y T\u00e1rrega. M\u00e1s al sur los republicanos abandonan Morella. El Gobierno republicano da por hecha la llegada franquista al Mediterraneo y el aislamiento de Catalu\u00f1a. https://t.co/pmlK66FhvT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dbs6k-IWsAEKGmt.jpg"]}, {"date": "1938-04-05T00:00:00", "text": "Los duros d\u00edas que est\u00e1 viviendo el territorio republicano obligan a los distintos actores sociales y pol\u00edticos a buscar reclutas para el Ejercito Popular. UGT acuerda alistar al 100% de sus afiliados entre las quintas de 1924 y 1928 ( a\u00f1o en el que cumplen 20 a\u00f1os). https://t.co/TOKaCWqwDb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dbs-LEvXcAAX88D.jpg"]}, {"date": "1938-04-05T00:00:00", "text": "La p\u00e9rdida de L\u00e9rida ha supuesto un golpe durisimo para el Gobierno republicano y Juan Negr\u00edn decide remodelar su gobierno. Indalecio Prieto pierde el Ministerio de Defensa, que queda en manos del propio Negr\u00edn, y situa a Juan Modesto en el Estado Mayor. https://t.co/Q768U2nORP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbtAS9SWsAEpej5.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AristidesGuVa @Retiario Lo cierto es que no, en la \u00e9poca se dec\u00eda \"quinta del xxxx a\u00f1o\" a los hombres que cumpl\u00edan 20 a\u00f1os en el a\u00f1o xxxx. Edad en la que eras llamado al servicio militar. Pero la guerra alter\u00f3 esto y hab\u00eda hombres en el frente desde los 16 a los 50 aprox.", "media": []}, {"date": "", "text": "Durante la Guerra Civil espa\u00f1ola la #violaci\u00f3n a mujeres republicanas o relacionadas con el republicanismo fue utilizado sistem\u00e1ticamente por sublevados y franquistas. Ejemplo: en Fuentes de Andaluc\u00eda 5 chicas de entre 16 y 22 a\u00f1os fueron violadas y asesinadas por falangistas. https://t.co/K4uZK9oNfM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbuIS0FWsAACE5l.jpg"]}, {"date": "", "text": "En C\u00e1diz, Fraternidad Hidalgo, hija de un concejal socialista, embarazada y con 21 a\u00f1os fue violada y torturtada con tal violencia que perdi\u00f3 al hijo que esperaba y muri\u00f3 poco despu\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "Numerosos historiadores han descrito incluso mutilaciones de \u00f3rganos sexuales a los cad\u00e1veres de mujeres y cruces trazadas a cuchillo en el pecho.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani Alg\u00fan d\u00eda hablar\u00e9 largo y tendido de ello, especialmente de las teorias de Antonio Vallejo-N\u00e1jera sobre \"extirpar el gen marxista del pueblo espa\u00f1ol\".", "media": []}, {"date": "1938-04-06T00:00:00", "text": "Ante la presi\u00f3n franquista, el gobernador civil de #Valencia decreta que todo establecimiento, espect\u00e1culo o bar deber\u00e1 estar cerrado a partir de las 21:00 y los portales a las 22:00. Solo podr\u00e1n circular por la calle personas con misiones oficiales. https://t.co/yVwhJr3yeD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbyAIB7X4AQtj--.jpg"]}, {"date": "1938-04-06T00:00:00", "text": "Ante la renovada ofensiva franquista, alemana e italiana el Gobierno de la Rep\u00fablica envia la siguiente nota a los gobiernos de Francia y Reino Unido:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbyGxMnX4AAr4eQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "cantidad de material b\u00e9lico de todas clases, sino de considerables masas de combatientes, gran n\u00famero de expertos pertenecientes a los Ejercitos regulares de ambos paises. De manera concreta e inmediata el Gobierno de la Rep\u00fablica est\u00e1 en condiciones de afirmar que las \u00faltimas", "media": []}, {"date": "", "text": "victorias rebeldes en el frente de Arag\u00f3n han sido obtenidas gracias a los numerosos refuerzos de hombres y material de guerra enviados recientemente a Espa\u00f1a por Italia y Alemania.\"", "media": []}, {"date": "1938-04-06T00:00:00", "text": "En Extremadura las tropas republicanas han entrado en el pueblo de Carrascalejo tras duros combates y la muerte de 2 civiles por disparos de artiller\u00eda. El alcalde franquista y su familia se suicidar\u00e1n d\u00edas despu\u00e9s ante el temor de ser detenidos por soldados.", "media": []}, {"date": "1938-04-07T00:00:00", "text": "Un aparato italiano que ametrallaba el pueblo de Artesa de Segre ha sido derribado por bater\u00edas antia\u00e9reas republicanas. Los 4 tripulantes han fallecido a consecuencia del derribo y posterior incendio. https://t.co/QXOhpoNEc7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbyP4ZpW0AAAhq2.jpg"]}, {"date": "1938-04-07T00:00:00", "text": "Unas 18.000 personas se han manifestado en Nueva York para pedir a las democracias el restablecimiento del derecho internacional en favor de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, y darle la posibilidad de adquirir material b\u00e9lico libremente. https://t.co/6Cd0BRLIw1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DbzkzgFWsAATQG6.jpg"]}, {"date": "1938-04-08T00:00:00", "text": "Varios civiles procedentes de localidades aragonesas recien ocupadas por tropas franquistas, han relatado como \"miembros de IR, PSOE, UGT, comunistas y anarquistas\" son buscados, fusilados y sus propiedades saqueadas por miembros de la Guardia Civil y Falange. https://t.co/6iSDLplvKj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Db279YyWAAAos-w.jpg"]}, {"date": "1938-04-09T00:00:00", "text": "Varios hidroaviones del servicio de costas republicano han detectado y atacado un submarino enemigo, probablemente italiano, cerca de la costa de Almer\u00eda. A pesar de las labores de b\u00fasqueda, el submarino ha desaparecido, se desconoce si ha sido hundido. https://t.co/mZwK48GZz1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Db3UecEXcAEbDnR.jpg"]}, {"date": "1938-04-09T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italogermana bombardea durante el d\u00eda de hoy: Tortosa, Santa Magdalena, Santa B\u00e1rbara y Alicante. https://t.co/qUjk7CayTX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Db3VQODXcAEbWwd.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Samaracanda1977 @Luecke_Bernhard @deportado4443 Porque las autoridades llevan d\u00e9cadas ocult\u00e1ndolo, pero en Espa\u00f1a durante el franquismo hubo campos de concentraci\u00f3n y trabajos forzados con nada que envidiar a algunos campos nazis.", "media": []}, {"date": "", "text": "El 4 de septiembre de 1936, 5 enfermeras republicanas fueron capturadas,  interrogadas y violadas repetidamente en grupo por falangistas en  Manacor. \nAl d\u00eda siguiente fueron fusiladas.\n#cuentalo https://t.co/ZHcNgGR3iD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Db9VFwtW0AIIOiT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ITrismegisto Cre\u00eda que con \"sublevados y franquistas\" quedaba claro, ah\u00ed dentro estan marroqu\u00edes, regulares, requet\u00e9s, falangistas, etc.", "media": []}, {"date": "", "text": "En Unarre, una mujer republicana fue ejecutada en presencia de su hija de 17 a\u00f1os, despu\u00e9s la chica fue violada en grupo y asesinada.\n#Cuentalo", "media": []}, {"date": "", "text": "Oto\u00f1o de 1936. En Navalcarnero, 2 chicas de unos 18 a\u00f1os, una de ellas sindicalista, son detenidas, interrogadas y posteriormente \"entregadas\" a un grupo de 40 soldados marroqu\u00edes. \"No vivir\u00e1n m\u00e1s de 4 horas\" dijo su oficial.\n#cuentalo", "media": []}, {"date": "", "text": "@Hesperion Van por privado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@AnarquiaMallork Te escribo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@OriolSellent @BlasdeLezo1714 En la Causa General, que es donde se recogen los juicios a todo republicano, solo hay un caso de violaci\u00f3n por parte de milicianos a una monja.", "media": []}, {"date": "", "text": "@OriolSellent @BlasdeLezo1714  https://t.co/FxkI3D0CQG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Db-XGnqX0AAphtl.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AcrataCappont Por privado te mando todo lo que quieras sobre el tema.", "media": []}, {"date": "", "text": "\"Desideria Gim\u00e9nez Moner (La Cazoleta), joven comunista que con 16 a\u00f1os  encabezaba la manifestaci\u00f3n del 1 de mayo de 1936 en Chaca y que, pocas  semanas despu\u00e9s, morir\u00e1 fusilada por falangistas sublevados contra la  Segunda Rep\u00fablica\"\nhttps://t.co/8JIcuLMKbO https://t.co/U6GmQFylaG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcA-7ldW0AALahI.jpg"]}, {"date": "1938-04-10T00:00:00", "text": "Franco da la orden de llegar al Mediterraneo y cortar el territorio republicano en dos. La idea es ocupar la franja que va desde San Carlos de la Rapita hasta Sagunto, por parte de la IV de Navarra y las divisiones 83 y 84. https://t.co/yvsCkJpkCZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcBWyoBW0AA289u.jpg"]}, {"date": "1938-04-10T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica anuncia la creaci\u00f3n de 1.500 plazas para enfermeras de guerra. https://t.co/KPOzZe4fc9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcBXuquXkAAsa0c.jpg"]}, {"date": "1938-04-10T00:00:00", "text": "En el sector de Alcaudete, ha sido detenida una ofensiva franquista en la que ha muerto el cabo de ametralladora Manuel Guti\u00e9rrez, a su posici\u00f3n defensiva se le atribuyen 300 bajas, en su mayor\u00eda marroqu\u00edes. https://t.co/QxbNa4Mh6Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcBZzSMWsAAWF5k.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BlasdeLezo1714 @OriolSellent Se le da la verosimilitud que se le da, simplemente es significativo que una compilaci\u00f3n de \"delitos\", acusaciones, llamalo como quieras; solo se\u00f1ale un caso de violaci\u00f3n. Llamativo es cuanto menos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 No es de extra\u00f1ar que la poblaci\u00f3n civil sintiera verdadero terror ante la llegada de las tropas del General Yag\u00fce, para muchos significaba una muerte segura.", "media": []}, {"date": "", "text": "\"Nos han matado y abandonado ah\u00ed en las cunetas, solo por ser sindicalistas\"\nVideodrome - Y la revoluci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1ndo?... (1\u00aa parte) - 29/04/18 - https://t.co/MLLC3vocNz https://t.co/7O1Qnk0lCO v\u00eda @rtve", "media": []}, {"date": "1938-04-11T00:00:00", "text": "Bajo el lema \"Por la defensa de la Paz y en apoyo a la Espa\u00f1a republicana\", dos grandes manifestaciones han recorrido las calles de Londres y Paris. https://t.co/8gqI4O5ZIM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcGdqfIW0AAWBot.jpg"]}, {"date": "1938-04-11T00:00:00", "text": "Mussolini envia a Espa\u00f1a un contingente de 300 nuevos oficiales para reforzar al CTV italiano que lleva meses combatiendo en la ofensiva de Arag\u00f3n. https://t.co/PtxLNGanax", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcGf_-dXUAE3s7_.jpg"]}, {"date": "1938-04-12T00:00:00", "text": "Un hidroavi\u00f3n del servicio de costas republicano, que realizaba tareas de vigilancia de la costa de #Barcelona, ha sufrido una aver\u00eda en el motor y ha impactado contra el agua. Los 3 ocupantes han fallecido. https://t.co/ypSUXfmcdZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcGkbbFWAAE8TKG.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JavierCity1 Creo que es un Savoia Marchetti s 62", "media": []}, {"date": "", "text": "@marciano_chino Bueno 300 oficiales de refuerzo, se calcula que unos 50.000 soldados de infanter\u00eda de la Italia fascista lucharon en la guerra civil espa\u00f1ola a favor de los sublevados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@marciano_chino Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Felroser @FonsiLoaiza  https://t.co/9z86ltV76D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcHju7NXkAs1HGb.jpg"]}, {"date": "1938-04-12T00:00:00", "text": "Noticia extraida de \"La Informaci\u00f3n\" de C\u00e1diz. \"Un sargento moro custodia a presos republicanos, antes de descansar tienen que gritar -\u00a1Franco! \u00a1Arriba Espa\u00f1a!-, uno de los prisioneros se niega y al escapar es alcanzado por el sargento que le parte en dos con su sable\" https://t.co/c3Ptboxyx3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcITbl6W0AE-SHV.jpg"]}, {"date": "1938-04-12T00:00:00", "text": "Los distintos Comit\u00e9s Locales de la @cnt1910 de Madrid han decidido, entre otros acuerdos, que todo afiliado entre 16 y 45 a\u00f1os pasa a considerarse movilizado automaticamente para el Ejercito Popular. https://t.co/AQNSVpqzba", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcIVPG3X0AAH7W_.jpg"]}, {"date": "1938-04-13T00:00:00", "text": "El Presidente del Gobierno Juan Negr\u00edn firma el decreto que moviliza a las levas de 1941 y 1942, es decir, los nacidos en 1920 y 1921. Los nacidos en 1920 se conocer\u00e1n popularmente como \"la quinta del biber\u00f3n\", ya que en esta fecha tienen entre 17 y 18 a\u00f1os. https://t.co/4BZbJw9M16", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcMUWNGXcAAGPFL.jpg"]}, {"date": "", "text": "Recordemos que en territorio sublevado, estas levas ya han sido movilizadas dos meses antes.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavicitoFresh @AcrataCappont Porque no tengo por qu\u00e9 regalar mi trabajo abiertamente.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavicitoFresh @AcrataCappont @crimencomunismo Pues no es raro, es valorar lo que cuesta hacer las cosas y el tiempo que se emplea. De todas formas ya te digo que siempre que quieras algo, te lo har\u00e9 llegar sin problema por privado.", "media": []}, {"date": "1938-04-13T00:00:00", "text": "Durante estos d\u00edas, las tropas republicanas que tratan de impedir el avance franquista hacia el Mediterraneo, se centran en mantener el pasillo costero que conecta con Catalu\u00f1a para permitir el paso de refuerzos. https://t.co/k940k1jMEe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXJr2mW0AIJhHR.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "Hoy se celebra en territorio republicano la proclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica espa\u00f1ola, y apesar de los malos momentos que se viven a nivel militar, se establece una red de centros de formaci\u00f3n militar para nuevos reclutas y unidades desmoralizadas. https://t.co/gV0SYI7SPe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXK7m8XcAED5Hr.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "Las tropas de la 43.\u00aa Divisi\u00f3n republicana aisladas en la Bolsa de Bielsa rechazan uno tr\u00e1s otro todos los ataques franquistas, mientras que la poblaci\u00f3n civil es evacuada a trav\u00e9s de la frontera hacia Francia. https://t.co/2qXZZwA9OY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXLomtWsAI1x-N.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "Hace unos d\u00edas fue fusilado en #Burgos por orden de Franco el pol\u00edtico catal\u00e1n Carrasco Formiguera, a pesar de la mediaci\u00f3n del Vaticano. De ideolog\u00eda democristiana y destacado por su catolicismo, se mantuvo siempre fiel a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/k6siV5MphR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXNQBRX4AA2GIu.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italiana y alemana han bombardeado hoy Vinaroz, Burriana, Torreblanca, Gerona y Celr\u00e1. https://t.co/idC38IgjrX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXPJgoWAAAypkr.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "El comit\u00e9 de artistas de Hollywood ha donado una ambulancia al Gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Entre otras cosas se puede leer en ella: \"Help the defenders of Spanish democracy\". https://t.co/8OTh7D3iqS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXQrgUW4AIs_IB.jpg"]}, {"date": "1938-04-14T00:00:00", "text": "El Frente Popular de Lyon (Francia) ha donado a la ciudad de #Valencia dos ambulancias y 10 camiones con v\u00edveres. Una de las ambulancias es para el Ayuntamiento de la ciudad y otra para el Consejo provincial. https://t.co/HhlfRYjW5E", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcXSRBwXcAIu9pf.jpg"]}, {"date": "", "text": "@RaulCampos1963 @persse_ \u00bfTe refieres a estos curas?\nhttps://t.co/Aw0Vmu5jgF\n\u00bfO a estos ni\u00f1os?\nhttps://t.co/eCaqogokzv", "media": []}, {"date": "", "text": "El percebeiro que rob\u00f3 las s\u00e1banas de Hitler https://t.co/WL2VaywUcr v\u00eda @elsaltodiario", "media": []}, {"date": "1938-04-15T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor alemana bombardea Tortosa, que esta repleta de refugiados que huyen de las tropas franquistas. El ataque es tan fuerte que la poblaci\u00f3n civil abandona la localidad. https://t.co/pm0Tml9cRY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcczJ_sW4AMd8BQ.jpg"]}, {"date": "1938-04-15T00:00:00", "text": "Finalmente la 4 Divisi\u00f3n Navarra ocupa Vinaroz y Benicarl\u00f3, logrando as\u00ed el objetivo de Franco de cortar en dos el territorio republicano. Entre los sublevados cunde la euforia y creen que el final de la guerra es cuesti\u00f3n de d\u00edas. https://t.co/ApxYWqEjW9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dcc0ZYaX0AAk1vq.jpg"]}, {"date": "1938-04-16T00:00:00", "text": "Inglaterra e Italia firman el pacto del Mediterraneo, que en la pr\u00e1ctica admite la ocupaci\u00f3n de las tropas de Mussolini en Espa\u00f1a mientras dure la guerra y reconoce al gobierno de Franco. El pacto queda firmado a pesar de la protesta del embajador republicano. https://t.co/SZcKoqQ1tT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DclrlswX4AAgdUh.jpg"]}, {"date": "1938-04-16T00:00:00", "text": "La nueva situaci\u00f3n estrat\u00e9gica en el territorio republicano, lleva al Consejo de Ministros a otorgar plenos poderes militares en la regi\u00f3n Centro-Sur al general Miaja, que queda encargado de reorganizar los ejercitos. https://t.co/cuYXp0s5xF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcltIMTWkAAVrax.jpg"]}, {"date": "1938-04-17T00:00:00", "text": "Con la llegada al mar de las tropas franquistas, los esfuerzos republicanos se centran ahora en proteger los puentes sobre el r\u00edo Ebro para evacuar todo el material y soldados posibles a su orilla, antes de dinamitarlos. https://t.co/K4XJThQSOT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcluuweWAAAwBly.jpg"]}, {"date": "1938-04-18T00:00:00", "text": "Legan a Espa\u00f1a desmontados los primeros Polikarpov I-16 type 10 o \"Supermoscas\". Se trata de una variante del conocido Mosca pero con 4 ametralladoras y un motor m\u00e1s potente de 750 CV. https://t.co/G4ZgnGx6Ct", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dcl89zBXUAIOWvM.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Outside Spain, Franco is often situated alongside Hitler and Mussolini as one of the continent\u2019s most reviled fascist leaders, a brutal dictator who plunged his country into war.\"\n https://t.co/0euE4YPPHL v\u00eda @financialtimes", "media": []}, {"date": "1938-04-18T00:00:00", "text": "Durante todo el d\u00eda las tropas de Lister se retiran a traves de Tortosa antes de demoler los puentes. Los soldados italianos llevan varios d\u00edas con su avance detenido y reciben el apoyo de Aranda para ocupar la localidad. https://t.co/tyi39uE1l0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcmTwjsX4AAnMTT.jpg"]}, {"date": "1938-04-18T00:00:00", "text": "Franco ordena detener el avance de sus fuerzas hacia Catalu\u00f1a para concentrar todas las unidades sobre Castell\u00f3n y Valencia. https://t.co/eGL0P784YF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcmXIy_W0AU_5Li.jpg"]}, {"date": "", "text": "@IrtodeltaEloi Estoy acuerdo, aqu\u00ed hay uno de tantos puntos de inflexi\u00f3n de esta larga guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@FraBonastre Hola Francesc, si quieres te puedo enviar algo de documentaci\u00f3n al respecto.", "media": []}, {"date": "1938-04-19T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy continua la retirada republicana de material, soldados y civiles a traves de Tortosa. Por la tarde, con la operaci\u00f3n finalizada, se dinamitan los 3 puentes y las tropas moras entran en una poblaci\u00f3n devastada y casi abandonada. https://t.co/fZFRRY9Qlj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dcq_rOZX0AA0P-3.jpg"]}, {"date": "1938-04-19T00:00:00", "text": "En el seno del poder franquista hay graves tensiones ya que el general Yag\u00fce, falangista, es partidario de continuar hacia Barcelona, al contrario que la orden de Franco de dirigirse a Valencia. Adem\u00e1s Yag\u00fce destaca en p\u00fablico la ferrea resistencia republicana. https://t.co/vBBgNDhTZR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcrAjeSW4AAGYJT.jpg"]}, {"date": "1938-04-19T00:00:00", "text": "El Presidente del Consejo y Ministro de Defensa republicano ha otorgado a Antonio Beltr\u00e1n Casa\u00f1a \"El Esquinazau\", el ascenso a Teniente Coronel as\u00ed como la Medalla al Valor, debido a su increible resistencia al frente de la 43 Divisi\u00f3n en la Bolsa de Bielsa. https://t.co/yUce75tkY9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcrDI2jXUAAcmMt.jpg"]}, {"date": "", "text": "@barrugat GASC\u00d3N RICAO, Antonio. La Bolsa de Bielsa: el heroico final de la Rep\u00fablica en Arag\u00f3n. Huesca, Diputaci\u00f3n de Huesca, \u00c1rea de Cultura, 2005.", "media": []}, {"date": "1938-04-20T00:00:00", "text": "Dos grandes explosiones causadas por ingenieros republicanos han sacudido el frente de la Ciudad Universitaria en Madrid, el proposito ha sido neutralizar una contramina del enemigo. Posteriormente ha habido disparos cruzados. https://t.co/hkrYUCSU5p", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcwxSGOX4AA2uEu.jpg"]}, {"date": "1938-04-20T00:00:00", "text": "Alfonso XIII, exiliado en la Italia de Mussolini, asiste con su hijo Jaime a los funerales de varios pilotos legionarios muertos en combate en Espa\u00f1a. https://t.co/krgfqw77iL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DcwzQxWWkAA3h3Z.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anasanric Alfonso XIII trabaj\u00f3 desde el primer minuto para derribar la Rep\u00fablica mediante un golpe militar. Especialmente conocidas son sus meditaciones entre Mussolini y los sublevados previas al 18 de julio de 1936.", "media": []}, {"date": "1938-04-21T00:00:00", "text": "A partir de hoy las tropas franquistas que avanzan hacia el sur en direcci\u00f3n a Castell\u00f3n empiezan a encontrarse con una resistencia muy fuerte por parte del Ejercito Popular republicano. https://t.co/9vYbS6GBIS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dc25qTKXcAkmOTa.jpg"]}, {"date": "1938-04-21T00:00:00", "text": "Las autoridades republicanas en #Valencia alertan del peligro del incremento de la actividad de \"la quinta columna\". Esto es debido a que los planes de Franco de conquistar la ciudad ya son conocidos por la poblaci\u00f3n. https://t.co/5iZyVEESIc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dc27_rbWkAAyVsq.jpg"]}, {"date": "1938-04-21T00:00:00", "text": "El Gobierno de la Rep\u00fablica ha prestado ayuda econ\u00f3mica a los Comit\u00e9s de Defensa Pasiva. Basicamente para la adquisici\u00f3n de cemento y dem\u00e1s materiales para la construcci\u00f3n de refugios antia\u00e9reos. https://t.co/7o2V2YMOMd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dc2-G5zX4AA9DDb.jpg"]}, {"date": "", "text": "@abobo898 Buenas tardes, esta cuenta narra la Guerra Civil espa\u00f1ola y sus antecedentes, cronol\u00f3gicamente, por lo tanto aquel episodio ya fue contado aqu\u00ed. Puedes leerlo.", "media": []}, {"date": "1938-04-22T00:00:00", "text": "Hoy han salido de #Barcelona los \u00faltimos voluntarios reclutados por las centrales sindicales UGT y CNT. \"El Gobierno necesita que por cada soldado que caiga, al mirar hacia atr\u00e1s, vea diez soldados en pie.\" https://t.co/8AcjdSycUs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dc8i_9WX4AAPNir.jpg"]}, {"date": "", "text": "@enrique4653 Enhorabuena. Muy buena nota.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ChupitoDeFairy Mucha suerte con ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "Los malditos bastardos espa\u00f1oles que liberaron Par\u00eds tienen su propio cortometraje https://t.co/jMGZkDtUNW v\u00eda @elsaltodiario", "media": []}, {"date": "1938-04-23T00:00:00", "text": "Ha quedado constituido en Inglaterra el Frente Popular. Durante su primer Congreso celebrado en el Queen Hall de Londres se ha declarado: \"Basta ya de telegramas de adhesi\u00f3n, lo que necesitan los espa\u00f1oles son armas\". https://t.co/khZx3mIssO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdPQg2pW4AMUhdU.jpg"]}, {"date": "1938-04-23T00:00:00", "text": "Ayer fue promulgada por Franco la Ley de Prensa, creada por su cu\u00f1ado Serrano Su\u00f1er. Inspirada en Alemania e Italia establece la censura previa, el nombramiento a dedo de directores de diarios, multas y otra serie de obligaciones. https://t.co/ycUW2aBpSH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdPSIaSXUAALTf7.jpg"]}, {"date": "1938-04-24T00:00:00", "text": "El comienzo de la ofensiva franquista de Levante para conquistar Valencia no comienza como se esperaba y se encuentra con dos problemas. Por un lado la inesperada resistencia republicana y por otro fuertes tormentas que embarran los campos. https://t.co/rReR1dz8dd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdUjdsoXcAUayDf.jpg"]}, {"date": "1938-04-24T00:00:00", "text": "Un sacerdote de Villarreal (Castell\u00f3n) partidario de la sublevaci\u00f3n militar, que permanec\u00eda escondido desde entonces, ha sido detenido y encarcelado.", "media": []}, {"date": "1938-04-25T00:00:00", "text": "Como el avance franquista hacia Valencia cada d\u00eda es m\u00e1s complicado, estos piden ayuda a la marina. Son enviados el Vulcano, el C\u00e1novas y el Canalejas que bombardean un tren blindado republicano y destruyen algunos vagones. https://t.co/Nrot2VCqn2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdaaBecVQAE5fp3.jpg"]}, {"date": "1938-04-25T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor recibe refuerzos y piezas de repuesto desde Alemania, con lo que nuevamente est\u00e1 plenamente operativa en Espa\u00f1a. https://t.co/1NxySVHkra", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdaaZPvVAAEzhNV.jpg"]}, {"date": "1938-04-26T00:00:00", "text": "Aprovechando que las fuertes lluvias han detenido los combates, el general republicano Leopoldo Men\u00e9ndez fortifica la linea de defensa levantina, aumentando la moral del Ejercito Popular. https://t.co/EWUapymn98", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ddabe9CU0AAMIMR.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Ddabe9GU8AE3aBG.jpg"]}, {"date": "1938-04-26T00:00:00", "text": "En #Valencia las Juventudes Libertarias han organizado dos batallones. El primero de ellos ha partido esta ma\u00f1ana al frente, mientras que el segundo lo har\u00e1 en unos d\u00edas. https://t.co/QK6A4sYCG7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DdacexVVMAI_yoa.jpg"]}, {"date": "", "text": "@marciano_chino Efectivamente, las fotos son actuales, se encuentra en la provincia de Castell\u00f3n. Puedes ver aqu\u00ed toda la informaci\u00f3n: https://t.co/fedsKWK0l7", "media": []}, {"date": "", "text": "@gagarin45 Desde 1939 la extrema derecha se ha apoderado e impuesto a sangre y fuego lo que es \"ser buen espa\u00f1ol\". El discurso de hoy de Rivera es una continuaci\u00f3n de esto mismo, negando todo lo que se sale de su visi\u00f3n de orgullo espa\u00f1ol.", "media": []}, {"date": "", "text": "@joseluismateo8 Nada malo. Pero como conocemos la historia y sabemos a lo que est\u00e1 vinculado tradicionalmente eso, deberiamos tener miedo. Porque cuando una \u00e9lite decide lo que es ser espa\u00f1ol desde arriba, el que se sale del gui\u00f3n sigue con un tiro en la cabeza enterrado en una cuneta.", "media": []}, {"date": "1938-04-27T00:00:00", "text": "Poco a poco, con ayuda de los miles de nuevos reclutas que est\u00e1n entrando al ejercito republicano, las tropas franquistas comienzan a detener su avance en los distintos frentes, que hasta ahora era imparable desde hace meses. https://t.co/XTqRrW3STn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DduJIzCV0AAhOLz.jpg"]}, {"date": "1938-04-27T00:00:00", "text": "Las fuerzas italianas que operan en Espa\u00f1a han desembarcado en el puerto de Bilbao durante los dos \u00faltimos meses el siguiente material:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DduK9CxUQAIUqX4.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juan_aun \u00bfTodos somos iguales? \u00bfLos que trabajamos todos los d\u00edas 8 horas a cambio de 700\u20ac al mes somos iguales a los que manejan las grandes empresas? A mi lo que me quita la salud y el tiempo es matarme a trabajar para que unos pocos se lleven el producto de ese trabajo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavidMoldesC \u00c9l pone en valor lo que le interesa para ganar votos. Yo soy espa\u00f1ol y no me puedo sentir de otra manera, pues aqu\u00ed he nacido. Otra cosa es mi ideolog\u00eda, que no tiene nada que ver.", "media": []}, {"date": "", "text": "Correcci\u00f3n: el n\u00famero de carros de combate es 80.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavidMoldesC Es posible, yo no tengo ninguna verdad. A lo mejor este y/u otros partidos, hacen creer a sus potenciales votantes que representar\u00e1n sus intereses, o incluso les crear\u00e1 intereses ficticios con tal de llegar al poder.", "media": []}, {"date": "", "text": "@IfIwereBoddah Gracias a ti por la lectura.", "media": []}, {"date": "1938-04-28T00:00:00", "text": "Alumnos del Instituto Obrero de #Valencia realizan instrucci\u00f3n militar ante la gran movilizaci\u00f3n militar que vive la Rep\u00fablica estos d\u00edas. https://t.co/FaqBzvdEjk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd0oFWVUwAI98i3.jpg"]}, {"date": "1938-04-28T00:00:00", "text": "El famoso guitarrista cl\u00e1sico Andr\u00e9s Segovia, que ha mostrado recientemente su adhesi\u00f3n a Franco, ha sido abucheado y boicoteado durante un concierto en Nueva York por militantes antifascistas. https://t.co/pbvax7vQgy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd0ph4DVQAAoH-s.jpg"]}, {"date": "1938-04-29T00:00:00", "text": "El Ministerio de Defensa del Gobierno de la Rep\u00fablica asciende a t\u00edtulo p\u00f3stumo a Buenaventura Durruti a Teniente Coronel, en reconocimiento a su muerte en combate en defensa de la legalidad republicana. https://t.co/NGfQkqWS5C", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd0sJuuVQAAAfiv.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Luissanz873 Gracias Luis.", "media": []}, {"date": "1938-04-30T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn, presidente del Gobierno de la Rep\u00fablica, presenta los que ser\u00e1n conocidos como \"los 13 puntos de Negr\u00edn\". Se trataba de un programa estrat\u00e9gico para conseguir apoyos internacionales, pactar una paz y poner fin a la guerra. Franco lo rechaz\u00f3 inmediatamente. https://t.co/hbvLuzeILL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd4JaRjVMAAR9Vp.jpg"]}, {"date": "", "text": "1.Liberarla de militares extranjeros invasores.\n2.Rep\u00fablica democr\u00e1tica con un gobierno de plena autoridad.\n3.Plebiscito para determinar la estructuraci\u00f3n jur\u00eddica y social de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola.\n4.Libertades regionales sin menoscabo de la unidad espa\u00f1ola. https://t.co/eBXZgcNvw4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd4KDW5U0AAKi8D.jpg"]}, {"date": "", "text": "5.Conciencia ciudadana garantizada por el Estado.\n6.Garant\u00eda de la propiedad leg\u00edtima y protecci\u00f3n al elemento productor.\n7.Democracia campesina y liquidaci\u00f3n de la propiedad semifeudal.\n8.Legislaci\u00f3n social que garantice los derechos del trabajador.", "media": []}, {"date": "", "text": "9.Mejoramiento cultural, f\u00edsico y moral de la raza.\n10.Ej\u00e9rcito al servicio de la Naci\u00f3n, estando libre de tendencias y partidos.\n11.Renuncia a la guerra como instrumento de pol\u00edtica nacional.\n12.Amplia amnist\u00eda para los espa\u00f1oles que quieran reconstruir y engrandecer Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "13. (Que vendr\u00eda a ser el encabezado en realidad) La independencia de Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "1938-04-30T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n italiana bombardea dos veces #Barcelona, la primera vez a las 8:40 y la segunda a las 11:25. Estos ataques dejan cerca de 40 muertos. https://t.co/ygDwIj7wLR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd4NWdAVQAEybwA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@tonaco1871 Disculpa, pero si no est\u00e1s de acuerdo se lo puedes decir al Gobierno de Juan Negr\u00edn de 1938 que es el que emiti\u00f3 la orden ministerial concediendo este ascenso, no yo.", "media": []}, {"date": "1938-05-01T00:00:00", "text": "Los generales franquistas Aranda y Garc\u00eda Vali\u00f1o lanzan una nueva ofensiva en el Maestrazgo para avanzar sobre Valencia y Castell\u00f3n, pero la resistencia republicana sigue inquebrantable y apenas hay avances. https://t.co/u9WegTRGXC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd5TBf8V0AAaP3m.jpg"]}, {"date": "1938-05-01T00:00:00", "text": "En territorio republicano hoy se celebra el Primero de Mayo y entre otros actos la 18 Brigada ha inaugurado una biblioteca y una escuela para combatientes. En territorio sublevado esta celebraci\u00f3n fue suprimida por Franco. https://t.co/VBG7HBtQEr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd5VJAYVQAEGl6M.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Juancar1957 las gracias a ti por tu inter\u00e9s. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@memescastilla Para la susodicha Alejandra: La principal diferencia es que el escudo republicano est\u00e1 encabezado por una corona amurallada y no por una corona real (que representa a la monarqu\u00eda).", "media": []}, {"date": "", "text": "@Flokybronza @memescastilla As\u00ed es, todos los cambios con el actual ser\u00edan: sin coronas reales, con corona mural, sin flor de lis y las columnas de H\u00e9rcules sobre el suelo.", "media": []}, {"date": "1938-05-02T00:00:00", "text": "El Ejercito Popular republicano decreta la centralizaci\u00f3n de todos los servicios de sanidad militar bajo la direcci\u00f3n \u00fanica de la Jefatura de Sanidad del Ejercito. https://t.co/XwT1asFHqw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd_BX6dXkAABfCy.jpg"]}, {"date": "1938-05-03T00:00:00", "text": "El Senador norteamericano Gerald Nye ha presentado ante la C\u00e1mara estadounidense una propuesta de resoluci\u00f3n, para que EEUU levante el embargo de armas a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y pueda de esta manera comprar armas con normalidad. https://t.co/x4Rrbue87d", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd_CgRnWkAIti4j.jpg"]}, {"date": "1938-05-03T00:00:00", "text": "En la Ciudad Universitaria de Madrid, una gran explosi\u00f3n ha derribado por completo el edificio del Instituto del C\u00e1ncer, as\u00ed como varias trincheras y fortines que ocupaban tropas franquistas. https://t.co/hOMmYKsYqU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd_EG1jX0AAIvc_.jpg"]}, {"date": "1938-05-03T00:00:00", "text": "Hitler y Mussolini, cuyos ejercitos combaten desplegados en Espa\u00f1a, se reunen en Roma. https://t.co/R8p1X8Kemw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dd_E59OXkAEFrWT.jpg"]}, {"date": "1938-05-04T00:00:00", "text": "Bajo los lemas \"Levantemos el bloqueo a la Espa\u00f1a republicana\" y \"Ca\u00f1ones y aviones para Espa\u00f1a\", una gran manifestaci\u00f3n ha recorrido las calles de Par\u00eds. https://t.co/g3fWX0TA4a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DeEELh4WsAEeOEZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Surreylord No es correcto: \n1. El bombardeo de Tetuan lo realiza el Gobierno de Espa\u00f1a ante una sublevaci\u00f3n militar.\n2. La orden es bombardear posiciones de golpistas.\n2. Se usan aviones comerciales Douglas y Fokker.\n3. El total de bombas lanzadas fue 8.", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis Si te tomas la molestia de revisar lo que es esta cuenta, podr\u00e1s ver qu\u00e9 narra d\u00eda a d\u00eda la Guerra Civil espa\u00f1ola. Pero desde luego sin usar terminolog\u00eda franquista como \"violencia roja\", actualmente m\u00e1s que superado en la historiograf\u00eda ser\u00eda y rigurosa.", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis Yo a la violencia no la denomino de ninguna manera. La violencia, violencia es. Sin embargo, historiogr\u00e1ficamente hablando me parece adecuado diferenciar entre civiles y combatientes.", "media": []}, {"date": "1938-05-05T00:00:00", "text": "Los trabajadores del teatro Pardi\u00f1as hacen entrega de una bandera a los batallones antig\u00e1s del Ejercito Popular. https://t.co/h4GuZjAiQe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DeTYhXzWsAU9Hpb.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DeTYjDqWsAATkQq.jpg"]}, {"date": "1938-05-05T00:00:00", "text": "Castell\u00f3n, Valencia, Oropesa y Villareal han sufrido bombardeos por parte de la aviaci\u00f3n legionaria italiana. Solo en Castell\u00f3n se han lanzado m\u00e1s de 150 bombas que han afectado a unos 80 edificios. https://t.co/Xs88cQZIxb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DeTZyFXXcAADiw_.jpg"]}, {"date": "", "text": "El gallego Vilar Garc\u00eda no encendi\u00f3 el faro de Torre del Mar, en V\u00e9lez-M\u00e1laga, dos madrugadas en 1937 para proteger a miles civiles que hu\u00edan de la guerra - Muri\u00f3 por ello https://t.co/cNTthaVgZX v\u00eda @Farodevigo", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis Disculpa, te escribo por privado.", "media": []}, {"date": "", "text": "Rosario y Lourdes Mal\u00f3n Pueyo fueron asesinadas por falangistas un 20 de agosto de 1936, en la serran\u00eda prepirenaica de Las Pe\u00f1as de Santo Domingo, en Longas. https://t.co/zhUnCsGX74 v\u00eda @arainfonoticias", "media": []}, {"date": "1938-05-06T00:00:00", "text": "Partido de futbol celebrado en Bruselas entre un equipo franc\u00e9s y otro belga, cuyos beneficios han sido destinados a ayudar al pueblo espa\u00f1ol en territorio gubernamental. https://t.co/lNtLbTXvch", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DeYlnu0WAAA6nUh.jpg"]}, {"date": "1938-05-07T00:00:00", "text": "En el alto mando franquista comienza a correr cierto malestar debido a que la ofensiva de Levante no est\u00e1 resultando como se hab\u00eda planeado. Los avances son escasos, las bajas muy altas y los contraataques republicanos, constantes. https://t.co/OMSaBcNRdS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DeduUUIXUAI3Dpz.jpg"]}, {"date": "1938-05-07T00:00:00", "text": "La Agrupaci\u00f3n de Mujeres Antifascistas de #Murcia ha llegado a Valencia desde donde se trasladar\u00e1n al frente de Levante para realizar tareas de aprovisionamiento. https://t.co/xRWQnJmLKM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DedvsApXUAAZxbA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@byArguelles Si te quieres quitar al Estado de encima entonces lo que eres es anarquista.", "media": []}, {"date": "", "text": "@byArguelles Oye disculpa, no se porque te lo tomas como una ofensa como para responder insultando. Tan solo te lo he puesto de relieve, si lo que quieres es quitarte a Rajoy y al Estado espa\u00f1ol de encima, aclaral\u00f3; a mi me parece bien vaya.", "media": []}, {"date": "", "text": "@victoralon219 \"Fue tomada por un joven estudiante de medicina, Eugenio Mesonero Romanos, nieto del escritor Ram\u00f3n de Mesonero Romanos, y el peri\u00f3dico ABC la public\u00f3 (muy retocada) el d\u00eda siguiente en su portada, pagando a su autor la extraordinaria cantidad de trescientas pesetas\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@rosadiezglez Lo \u00faltimos que hablaron de organizar una resistencia contra \"los enemigos de Espa\u00f1a\" fueron los pistoleros falangistas que sembraron el terror en los a\u00f1os 30 del siglo pasado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ejpainn @victoralon219 Yo tambi\u00e9n lo pens\u00e9, pero si si : https://t.co/7BX8TPFzca", "media": []}, {"date": "1938-05-08T00:00:00", "text": "Fuerzas antia\u00e9reas republicanas han derribado un Heinkel H51 de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor en Alboc\u00e1cer (Valencia). Como consecuencia del impacto y posterior incendio del aparato, el piloto ha fallecido. https://t.co/Iu1oAbOh6i", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Den6yAWXUAEDuCp.jpg"]}, {"date": "1938-05-08T00:00:00", "text": "Equipo de futbol vencedor en un torneo disputado entre integrantes de las distintas brigadas del Ejercito del Centro republicano. https://t.co/xZwgVFfDD8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Den9iq8W0AEeK8t.jpg"]}, {"date": "1938-05-09T00:00:00", "text": "Los distintos frentes en las zonas de Teruel y Levante se encuentran practicamente sin actividad debido al fuerte temporal de lluvias que afecta a la zona. https://t.co/OCC31ckXYX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Den-Pz_WAAA1LeD.jpg"]}, {"date": "1938-05-10T00:00:00", "text": "Acto celebrado en #Sevilla para conmemorar la conquista de Mussolini sobre Etiopia. Encabezan el acto las banderas de la Alemania Nazi, Espa\u00f1a sublevada/mon\u00e1rquica y de la Italia fascista. https://t.co/UhVPeMMuIo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Den_6ybXcAEgXlV.jpg"]}, {"date": "", "text": "@L_De_la_Rosa Gracias por el dato. Interesante.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Meabanico @FcoJavierOrtiz4 Hola Silvia. Bajo esa bandera se fueron agrupando a lo largo de la Guerra Civil fuerzas conservadoras de todo tipo: carlistas, conservadores, fascistas, falangistas, mon\u00e1rquicos, militaristas, etc.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Meabanico @FcoJavierOrtiz4 No quiero ponerte en evidencia pero vamos, andas muy confundida. \"El general sublevado Miguel Cabanellas Ferrer restablece la bandera mon\u00e1rquica mediante el Decreto de 29 de agosto de 1936 (en territorio sublevado). Sucesivos decretos incorporar\u00e1n el escudo franquista\".", "media": []}, {"date": "", "text": "@Meabanico @FcoJavierOrtiz4 Bueno, como quieras.", "media": []}, {"date": "1938-05-11T00:00:00", "text": "Desfile en #Madrid de los nuevos reclutas del Ejercito Popular republicano. Despu\u00e9s de haber realizado el adiestramiento, parten al frente de batalla. https://t.co/wip1sh7B4Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Des9GVgXkAAkcQB.jpg"]}, {"date": "1938-05-11T00:00:00", "text": "Tarzan de los monos, comunista. https://t.co/G7HBMYeuVO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Des-EPHX4AAxLq3.jpg"]}, {"date": "1938-05-11T00:00:00", "text": "En la reciente reuni\u00f3n mantenida en Roma entre Hitler y Mussolini, los dos l\u00edderes han tratado extensamente sus despliegues militares en Espa\u00f1a, especialmente sobre las bases navales. Adem\u00e1s de preparar un plan conjunto de invasi\u00f3n sobre Checoslovaquia. https://t.co/SKp6GvPUxO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Des_38vXUAIb7Ij.jpg"]}, {"date": "1938-05-12T00:00:00", "text": "Mientras los combates en el frente de Levante siguen detenidos por las lluvias, el puerto de #Barcelona es bombardeado dos veces por 5 trimotores Junker. https://t.co/VmWzEGzHQn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/De3SKowXUAElNLM.jpg"]}, {"date": "1938-05-13T00:00:00", "text": "La propuesta de Alvarez del Vayo en la Socidad de Naciones de que se retiren de Espa\u00f1a los combatientes extranjeros, ha sido rechazada. Solo la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica ha votado a favor; en contra, Inglaterra, Francia, Polonia y Rumania. https://t.co/1LvV3DRxBN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/De3W57PXcAA5gVO.jpg"]}, {"date": "1938-05-14T00:00:00", "text": "Fallece el general Miguel Cabanellas, uno de los l\u00edderes del golpe de Estado. Desde la autoproclamaci\u00f3n del Generalisimo fue apartado del poder, ya que se hab\u00eda opuesto a dejar todo el mando a Franco: https://t.co/ax2IN0RSwx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/De3ZYlVX4AAdx7a.jpg"]}, {"date": "", "text": "\u00abporque no le conocen como yo, que lo tuve a mis \u00f3rdenes en el ej\u00e9rcito  de \u00c1frica... Si ustedes le dan Espa\u00f1a, va a creerse que es suya y no dejar\u00e1 que nadie lo sustituya en la guerra o despu\u00e9s de ella, hasta su muerte\u00bb.", "media": []}, {"date": "", "text": "Nada m\u00e1s conocerse la noticia de su muerte, Franco ordena requisar todos los documentos pertenecientes a Cabanellas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarWarcraft Pol\u00edtica y militarmente hablando ya lo hab\u00eda eliminado. Antes de morir ya solo ten\u00eda cargos sin funciones reales. Se suma a la lista de posibles rivales de Franco que murieron por azar o edad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ToniMedina33 As\u00ed es, supongo que fue un c\u00famulo de golpes de suerte.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Habier_11 Causa natural.", "media": []}, {"date": "", "text": "El franquismo tuvo una c\u00e1rcel de experimentos humanos en Madrid al estilo nazi. https://t.co/9r62yrmRdm", "media": []}, {"date": "", "text": "@acomasot Eso parece, espero con ansia los actos preparados por toda Espa\u00f1a para celebrar la efem\u00e9ride.", "media": []}, {"date": "1938-05-14T00:00:00", "text": "A finales del d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n ha vuelto a ser protagonista. M\u00e1s de 50 cazas de combate republicanos se han enfrentado a la aviaci\u00f3n italiana y alemana, derribando 8 aparatos y perdiendo 2. https://t.co/Yk3ujogzjH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfCPXCdX4AUD5WT.jpg"]}, {"date": "1938-05-14T00:00:00", "text": "En la ma\u00f1ana de hoy, una escuadrilla de 12 bombarderos republicanos Tupolev SB2 Katiuska, han bombardeado un aer\u00f3dromo italiano por sorpresa, destruyendo 23 aparatos y gran parte de las instalaciones. https://t.co/r1DKy4nMK0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfKd3FiW0AAeuZ9.jpg"]}, {"date": "1938-05-16T00:00:00", "text": "En el domicilio de los conocidos futbolistas Olaso Anabitarte se ha encontrado un alijo de bebidas alcoh\u00f3licas que ha sido decomisado y que ser\u00e1 enviado a los combatientes de primera l\u00ednea como suministros. Hilo: https://t.co/maMuSxVEdb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfKi1kXX4AAHdHU.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DfKi1kPXcAAfe29.jpg"]}, {"date": "", "text": "Alfonso Olaso Anabitarte se alist\u00f3 en el bando sublevado nada m\u00e1s comenzar la guerra civil, en las milicias de requet\u00e9s carlistas. Despu\u00e9s de participar en la batalla de Brunete, combati\u00f3 en el frente de Teruel, donde fue herido y capturado por tropas republicanas el 18/12/37.", "media": []}, {"date": "", "text": "Se sabe que fue atendido por m\u00e9dicos republicanos de dos heridas de bala, pero d\u00edas despu\u00e9s se le da por muerto. Otras personalidades capturadas en Teruel, como \u00e9l, fueron trasladadas a Barcelona, por lo que es poco probable que fuera ejecutado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@bruno_voll Si claro, en el Athletic de Madrid junto a su hermano Luis, adem\u00e1s lleg\u00f3 a jugar un partido en la selecci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea @Buscameblog Te resumo los apodos:\nPolikarpov 15 \"Chato\"\nPolikarpov 16 \"Mosca\"\nTupolev SB \"Katiuska\"\nPolikarpov RZ \"Natacha\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Menudo recuerdo!", "media": []}, {"date": "", "text": "@demiguelch @eldiarioes Gracias Carlos por rescatar su memoria. Se nos est\u00e1n muriendo los \u00faltimos supervivientes de las dos guerras, sin ser apenas conocidos por la sociedad.", "media": []}, {"date": "1938-05-17T00:00:00", "text": "En el puerto de Cadiz, y escoltados por la lancha italiana \"Antonio Pisagetto\", han desembarcado 1.600 soldados procedentes de Italia. https://t.co/zmHPQehf23", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfWn39QX4AAZu0A.jpg"]}, {"date": "1938-05-17T00:00:00", "text": "Los trabajadores del Tesoro P\u00fablico espa\u00f1ol de #Madrid, han donado 3.114 pesetas para los hu\u00e9rfanos de combatientes acogidos en la Casa-Cuna de Velazquez 67. https://t.co/3OltUILPth", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfWo0USWsAIMN2-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SamuChr11 Lo voy a empezar en unos minutos, coged palomitas.", "media": []}, {"date": "1938-05-18T00:00:00", "text": "4 oficiales republicanos asturianos consiguen evadirse de la c\u00e1rcel de Calahonda (Malaga). Tambien conocido como Fuerte de Carchuna, se trata de una prisi\u00f3n/campo de trabajos forzados donde sobreviven m\u00e1s de 300 asturianos republicanos. Hilo: https://t.co/a73oU0pOJS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW2JkVX0AEBSZT.jpg"]}, {"date": "", "text": "Estos 4 oficiales van a ser la clave, junto con un grupo de guerrilleros, para preparar un plan de evasi\u00f3n que libere a todos los republicanos. Digno de una superproducci\u00f3n de Hollywood. https://t.co/sKaNCuLh3R", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW2nITX0Ac-F7Q.jpg"]}, {"date": "", "text": "Las l\u00edneas republicanas se encontraban a tan solo 10km del Fuerte, y amparados en la noche consiguen lo imposible. Una vez en territorio gubernamental, se comienza a gestar el plan de escape. https://t.co/dHtoKYY51f", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW2v4cW0AE8K36.jpg"]}, {"date": "", "text": "Se decide que lo ideal para esta operaci\u00f3n es utilizar un reducido grupo de comandos, muy bien equipados, y que por sorpresa, asaltasen a los guardianes de la prisi\u00f3n. https://t.co/Hjd0sQv6It", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW29WyXUAASVRN.jpg"]}, {"date": "", "text": "A las 00:10 del dia 23 de mayo de 1938, dos lanchas neum\u00e1ticas hacen un primer intento de aproximaci\u00f3n, pero una de ellas averia el motor y tienen que abortar la misi\u00f3n. Al tiempo, una compa\u00f1\u00eda de soldados de infateria prepara un ataque de distracci\u00f3n. https://t.co/9J0hBnFhWi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW3CROWsAABLm2.jpg"]}, {"date": "", "text": "A finales de este mismo d\u00eda, en torno a las 24:00, intentan por segunda vez el asalto con lanchas. Esta vez, y aun con muchas dificultades, lo consiguen. Gracias a la oscuridad desembarcan unos 30 hombres, armas y explosivos.", "media": []}, {"date": "", "text": "Gracias a la informaci\u00f3n facilitada por los oficiales evadidos y por paisanos simpatizantes con la Rep\u00fablica, comienza el asalto al castillo por sorpresa. Tras unos breves intercambios de disparos con los guardas, los comandos republicanos se hacen con el control de la prisi\u00f3n. https://t.co/hqKUIQ2YU4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW3XSyW4Aci6kR.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una vez armados, los m\u00e1s de 300 prisioneros republicanos, acompa\u00f1ados incluso de oficiales supuestamente franquistas, pero en la realidad leales al Gobierno; comienzan la marcha a trav\u00e9s de la sierra, hacia las l\u00edneas republicanas.", "media": []}, {"date": "", "text": "Para facilitar su paso por las l\u00edneas del frente sublevado, el 220 Batall\u00f3n de la 55 Brigada (unidad de la que hablamos antes) lanza un ataque de distracci\u00f3n apoyado por algunas bater\u00edas de artiller\u00eda y de mortero. https://t.co/psxavf8fqt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW35qWW4AA1k2t.jpg"]}, {"date": "", "text": "Finalmente, los comandos guerrilleros formados por unos 30 hombres y los 300 prisioneros consiguen llegar a territorio leal sin mayores problemas. \nEntre los guerrilleros que participaron en esta operaci\u00f3n encontramos a:", "media": []}, {"date": "", "text": "William Aalto naci\u00f3 en el Bronx, Nueva York. Su madre, que hab\u00eda militado en el Partido Comunista Finland\u00e9s, escap\u00f3 a los EE.UU, educando a su hijo en la ideolog\u00eda marxista. Voluntario en Espa\u00f1a antes de cumplir los 19 a\u00f1os, Aalto tom\u00f3 parte en algunas acciones de guerrilla. https://t.co/GGiJTRq2FE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW4TWnW4AAzw8A.jpg"]}, {"date": "", "text": "Valentin Vattulainen, perteneciente al grupo de voluntarios finlandeses en las BBII. Muerto en Valencia el 8 septiembre de 1938, en un hospital, por complicaciones despu\u00e9s de una operaci\u00f3n m\u00e9dica a los 26 a\u00f1os. https://t.co/Fu7lCi8C0L", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW4blsX4AAug_6.jpg"]}, {"date": "", "text": "Irving Goff. En 1937 se traslada clandestinamente a trav\u00e9s de los Pirineos a Espa\u00f1a para alistarse en las Brigadas Internacionales, con quienes luchar\u00eda contra los sublevados hasta enero de 1939. https://t.co/csdISqSdvq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfW4m6wXcAIe4Zf.jpg"]}, {"date": "", "text": "En el a\u00f1o 2002, 2 de los \u00faltimos supervivientes asturianos (Marcelino D\u00edaz y S\u00f3crates Men\u00e9ndez) de aquella aza\u00f1a contaron: \u00abAquello fue una cosa espectacular, una maniobra rel\u00e1mpago con la que lograron sacarnos del presidio. \u00c9ramos cientos de personas y salimos de all\u00ed con vida.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Para aquellos que quieran conocer algo m\u00e1s de esta increible historia, recomiendo este art\u00edculo de prensa:  https://t.co/jx9LBlU8Ir\nGracias por la lectura.", "media": []}, {"date": "", "text": "@dmelilla12 Granada si, se me ha ido totalmente!", "media": []}, {"date": "", "text": "Calahonda, Granada*", "media": []}, {"date": "", "text": "@SergioCrespoGil Seguramente no, tengo algo de informaci\u00f3n al respecto, te la hago llegar.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elchurrioctubre Gracias a ti F\u00e9lix.", "media": []}, {"date": "", "text": "@LuisCosco @Nordes1979 Si si, fue una errata. Lo correg\u00ed despu\u00e9s, pero como aqu\u00ed no se puede editar pues por ah\u00ed anda como una repuesta m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "1938-05-19T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana bombardea el aer\u00f3dromo de Caud\u00e9 (Teruel), destruyendo presumiblemente varios aparatos en tierra y perdiendo dos cazas de combate en el ataque. https://t.co/JpbtKsCRoN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfmHEiEX0AYf8-7.jpg"]}, {"date": "1938-05-19T00:00:00", "text": "Como consecuencia del bloqueo al que est\u00e1n sometiendo la aviaci\u00f3n italiana y alemana a los puertos de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, el barco a vapor ingl\u00e9s \"Celtic Star\" atacado en Valencia se ha refugiado en el puerto de Gibraltar. https://t.co/aj6cvWjOIJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfmIiMZXUAATDjR.jpg"]}, {"date": "1938-05-20T00:00:00", "text": "Unidad de caballer\u00eda del Ejercito Popular realizando maniobras. https://t.co/mzrryJyv6l", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfq3kpBX0AIgCri.jpg"]}, {"date": "1938-05-20T00:00:00", "text": "19 Junkers escoltados por 9 cazas de combate descargan sobre la ciudad de #Castell\u00f3n 180 bombas, 8 de las cuales han alcanzado el Hospital Provincial. https://t.co/qjv6KtVmL1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfq4jQkW0AEh-_n.jpg"]}, {"date": "1938-05-21T00:00:00", "text": "Hoy el ejercito republicano lanza una ofensiva centrada en Balaguer y las comunicaciones con el norte de los Pirineos, el plan ha sido preparado por Vicente Rojo. https://t.co/np6N2cE0zH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfq8InnWAAAF0Vn.jpg"]}, {"date": "1938-05-21T00:00:00", "text": "Durante la madrugada, los barrios de la periferia sur de #Madrid fueron bombardeados con artiller\u00eda. Como consecuencia de este ataque murieron 4 personas, entre ellos un hermano del c\u00f3nsul de Venezuela. https://t.co/NvfEtZ2wFQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfq95JKXcAEVRYA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@javierortiz1984 Cierto, es muy llamativo. La caballer\u00eda franquista lleg\u00f3 a tener cierto protagonismo en algunas batallas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@AngelReimundez1 @gemmabe7 Lo siento \u00c1ngel, pero la fuente solo cita esto. Quiz\u00e1s tirando del hilo de la v\u00edctima \"famosa\", se pudiera conocer la calle del domicilio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@AngelReimundez1 @gemmabe7 La informaci\u00f3n de la que hablas es totalmente posible, Madrid fue l\u00ednea de guerra desde diciembre del 36 y estaba a tiro de la artiller\u00eda franquista.", "media": []}, {"date": "1938-05-22T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy los combates en el frente de levante adquieren un gran nivel de violencia al producirse asaltos de trinchera y combates cuerpo a cuerpo, en Alcal\u00e1 de la Selva las tropas franquistas pierden 250 soldados en dichos combates. https://t.co/OVNJ2DXlxn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfv-QvUXkAI1IR6.jpg"]}, {"date": "1938-05-22T00:00:00", "text": "Un barco ingl\u00e9s cargado de trigo y fondeado en el puerto de Valencia ha sido atacado e incendiado por un avi\u00f3n italiano, hay tambi\u00e9n 3 tripulantes heridos. https://t.co/EaunqAs5ys", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dfv_UuSX0AARjoW.jpg"]}, {"date": "1938-05-22T00:00:00", "text": "Durante la hora de la cena se produce la llamada \"Fuga del Fuerte de San Crist\u00f3bal\". Se trata de una de las mayores fugas de presos de la historia; aunque de los casi 800 huidos, solo 3 de estos presos republicanos alcanzar\u00e1n la frontera con Francia. https://t.co/LWs02i8Mxo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DfwBZPuWAAEfKQW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SkaBaby2 Bueno, la historiograf\u00eda le viene considerando como tal, as\u00ed que podemos decir que si. De hecho se le concedi\u00f3 la m\u00e1s alta distinci\u00f3n, la Placa Laureada de Madrid. Aunque es justo reconocer el m\u00e9rito a otros como Miaja o Saravia. \nhttps://t.co/3zLgRZVnAt", "media": []}, {"date": "1938-05-23T00:00:00", "text": "Miss Fernanda Jacobsen, lleg\u00f3 a Espa\u00f1a al frente de 6 ambulancias escocesas para ayudar a los republicanos asediados en #Madrid por las tropas sublevadas. Una de sus ambulancias fue alcanzada por un proyectil franquista, pero permaneci\u00f3 toda la guerra en Espa\u00f1a. https://t.co/l2k26ppNhN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df4zGT9X0AA7XYO.jpg"]}, {"date": "1938-05-23T00:00:00", "text": "En el frente de levante ha tenido lugar un combate a\u00e9reo entre 4 escuadrillas de caza republicanas y 5 escuadrillas de fiat italianos. La aviaci\u00f3n republicana ha perdido un aparato, mientras que los italianos 4. https://t.co/FvkASdFWvA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df40nQJW0AAwkXv.jpg"]}, {"date": "1938-05-23T00:00:00", "text": "El soldado republicano Cosme Nevado, herido y en proceso de evacuaci\u00f3n, ha saltado tras un parapeto y ha destruido dos tanques ligeros italianos con bombas de mano. A raiz de esta acci\u00f3n se le concede la Medalla al Deber y la propuesta de ascenso a sargento. https://t.co/Sr3DgEnkP8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df43FMlXcAAMyEZ.jpg"]}, {"date": "1938-05-23T00:00:00", "text": "Han llegado a Barcelona 12 pescadores y un ni\u00f1o de #Santander, que escaparon de la ciudad ocupada en un peque\u00f1o barco hacia Francia, aprovechando un d\u00eda de niebla. Han solicitado su incorporaci\u00f3n al Ejercito Popular.", "media": []}, {"date": "", "text": "@John_Tomasin En este combate concreto lo desconozco, pero es de suponer que algunos de ellos si.", "media": []}, {"date": "1938-05-24T00:00:00", "text": "El teniente coronel republicano Juan Perea comenta con sus oficiales las operaciones de la Ofensiva sobre el Noguera Pallaresa. https://t.co/c182VK7oby", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df46PTkW0AA5HF9.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una vez terminada la guerra, Juan Perea se convierte en el \u00fanico militar de tropa en llegar a general. Mantuvo vivo el esp\u00edritu de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y conspir\u00f3 hasta su muerte contra Franco y la dictadura. https://t.co/Gd2Fd9taeS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df47WDeW0AAf0Xj.jpg"]}, {"date": "1938-05-24T00:00:00", "text": "Vi\u00f1eta publicada en la prensa republicana insinuando rivalidades entre las tropas italianas y las tropas al mando del general Yag\u00fce. https://t.co/Fj1IrgeXch", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df48liYXUAEnk_-.jpg"]}, {"date": "1938-05-25T00:00:00", "text": "9 aviones italianos procedentes de Mallorca bombardean el centro de #Alicante con alrededor de 90 bombas, algunas de las cuales impactan en el Mercado Central, repleto de gente a esas horas. El saldo son en torno a 300 muertos y entre 500 y 1000 heridos. https://t.co/FjPNWm2YjX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df66oG7XcAEdY9g.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Df66oHfXUAEh8GD.jpg"]}, {"date": "1938-05-25T00:00:00", "text": "En los frentes de Levante y Catalu\u00f1a, las unidades franquistas y republicanas acusan las semanas de duros combates. Algunas de ellas con hasta 50% de bajas se ven obligadas a ser sustituidas. https://t.co/V3TWLsNCRk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df67govX0AEyDnF.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Kirmunir El pacto de no intervenci\u00f3n de las democracias y el pacto de mucha intervenci\u00f3n de Hitler y Mussolini.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JSanchezTorron Tan obvio como la realidad, la responsabilidad la tenemos ahora como sociedad. Es una cuesti\u00f3n, que c\u00f3mo est\u00e1n demostrando los a\u00f1os, si no se aborda, va a estar permanentemente condicionando la vida p\u00fablica y pol\u00edtica.", "media": []}, {"date": "1938-05-26T00:00:00", "text": "El bombardeo de ayer en Alicante ha llevado a aprobar la construcci\u00f3n de m\u00e1s refugios antia\u00e9reos en la costa republicana. El presupuesto incluye 8 para Valencia y 16 para Barcelona. https://t.co/KYvcEGwKEt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df_4r8tXkAE5EtS.jpg"]}, {"date": "1938-05-26T00:00:00", "text": "A las 22:00, Dolores Ibarruri, dar\u00e1 un discurso por radio desde Madrid. https://t.co/g9O6zGxqMm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df_575NX0AAuktC.jpg"]}, {"date": "1938-05-26T00:00:00", "text": "En el frente de Levante, las tropas franquistas e italianas poco a poco y sufriendo muchas bajas, comienzan a empezar a amenazar la ciudad de Castell\u00f3n. Las unidades republicanas que les enfrentan se encuentran en gran inferioridad. https://t.co/igfcjrqcLH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Df_72G-X4AEiE56.jpg"]}, {"date": "1938-05-27T00:00:00", "text": "El peri\u00f3dico italiano \"Stampa Sera\" publica las \u00faltimas intervenciones en bombardeos de poblaciones civiles espa\u00f1olas leales al gobierno republicano, por parte de su aviaci\u00f3n legionaria. https://t.co/A1K5iCMjyb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgISI6YW4AAZZI6.jpg"]}, {"date": "1938-05-27T00:00:00", "text": "La linea de ferrocarril que comunica Francia y Espa\u00f1a entre Porbou y Cerb\u00e9re ha sido bombardeada por la aviaci\u00f3n italiana. La estaci\u00f3n francesa ha recibido da\u00f1os en puertas y ventanas y se han arrojado un total de 10 bombas. https://t.co/eTmulhMBFH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgIT3ZXW4AAwzCc.jpg"]}, {"date": "1938-05-27T00:00:00", "text": "3 hombres y una mujer han sido detenidos en #Valencia acusados de formar un comando quintacolumnista y conspirar contra la Rep\u00fablica. Uno de ellos fue incluso sorprendido robando papeles del despacho de un oficial republicano. https://t.co/O8Ntkm0uB2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgIVLCvW4AILrPV.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una de las primeras versiones del himno \"Viva el Quinto Regimiento\" o Regimiento de Acero, cantada por Pete Seeger en 1942. El Quinto Regimiento fue una unidad de \u00e9lite formada por milicanos comunistas nada m\u00e1s producirse el golpe de estado. https://t.co/SDta6xm4ZY https://t.co/vFZ6oUbyAt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgN_sBMXkAEoEe9.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DgN_sCKWAAEGs-H.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"El dieciocho de julio \nen el patio de un convento \nel partido comunista \nfund\u00f3 el Quinto Regimiento. \n \nVenga jaleo, jaleo\nsuena la ametralladora\ny Franco se va a paseo. \n \nCon L\u00edster, el Campesino,\ncon Gal\u00e1n y con Modesto\ncon el comandante Carlos\nno hay miliciano con miedo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Venga jaleo, jaleo\nsuena la ametralladora\ny Franco se va a paseo. \n \nCon los cuatro batallones\nque Madrid est\u00e1n defendiendo\nse va lo mejor de Espa\u00f1a\nla flor m\u00e1s roja del pueblo. \n \nVenga jaleo, jaleo\nsuena la ametralladora\ny Franco se va a paseo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Con el quinto, quinto, quinto,\ncon el Quinto Regimiento\nmadre yo me voy al frente\npara las lineas de fuego. \n \nVenga jaleo, jaleo\nsuena la ametralladora\ny Franco se va a paseo.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Versi\u00f3n de \"Battle of Jarama\" de Woody Guthrie. La primera versi\u00f3n conocida de esta canci\u00f3n es de Alex McDade, perteciente a la XV Brigada Internacional y fallecido en combate en la Batalla de Brunete. \nhttps://t.co/NNUbfgpTEF\n#DiaDeLaMusica https://t.co/fqVY18g0Sa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgOCwFRXkAEsAlS.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DgOCwFRXcAUQlLb.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Hay un valle en Espa\u00f1a llamado Jarama\nes un lugar que nosotros conocemos bien.\nFue all\u00ed donde dimos nuestra virilidad\ny donde cayeron nuestros valientes camaradas.", "media": []}, {"date": "", "text": "Estamos orgullosos del Batall\u00f3n Lincoln\ny de la lucha que hizo por Madrid.\nAll\u00ed luchamos como verdaderos hijos del pueblo\ncomo parte de la Quince Brigada.", "media": []}, {"date": "", "text": "Ahora estamos lejos de aquel valle de dolor\npero su memoria nunca olvidaremos;\nAs\u00ed que antes de que concluyamos esta reuni\u00f3n\npong\u00e1monos en pie por nuestros gloriosos muertos.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "Con letra de Miguel Hern\u00e1ndez (1937) y m\u00fasica de @EbriKnight \"Vientos del Pueblo\" #DiaDeLaMusica \nhttps://t.co/2mWctYZUNn", "media": []}, {"date": "", "text": "Una de las canciones m\u00e1s conocidas de la Guerra Civil espa\u00f1ola es \"Si me quieres escribir\". La canci\u00f3n est\u00e1 contextualizada en la Batalla del Ebro y tiene m\u00faltiples versiones, esta de Rolando Alarc\u00f3n hace referencia a las tropas moras de Franco. \nhttps://t.co/OlP73rLwOZ https://t.co/8rBd6mpauo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgOOF-xWAAIpp9b.jpg"]}, {"date": "1938-05-28T00:00:00", "text": "Un batall\u00f3n de fortificadores republicanos se encamina a la linea del frente para llevar a cabo la construcci\u00f3n de trincheras y b\u00fankers. https://t.co/WlmpYaHTYl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgO-3PpXkAAOp_P.jpg"]}, {"date": "1938-05-28T00:00:00", "text": "El ejercito franquista da finalmente por fracasada la ofensiva contra Valencia y deciden redirigir sus esfuerzos b\u00e9licos hacia Castell\u00f3n. Por su parte los republicanos continuan con las tareas de fortificar las lineas. https://t.co/Y8K9vZ5jcy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgPBFxtXkAIjjiI.jpg"]}, {"date": "1938-05-29T00:00:00", "text": "Reuni\u00f3n y homenaje a los ni\u00f1os espa\u00f1oles evacuados por la Rep\u00fablica en Gante (B\u00e9lgica), con motivo de la fiesta de la Madre y el Ni\u00f1o. https://t.co/kQyuEPbH0T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgTiL8uW0AARoDs.jpg"]}, {"date": "1938-05-30T00:00:00", "text": "Enlaces en moto del Ejercito Popular republicano participan en una carrera de relevos, en la imagen los 4 primeros clasificados. https://t.co/it4RPWNxyl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgTmOaUWsAAYWAd.jpg"]}, {"date": "1938-05-31T00:00:00", "text": "A las 9:05 de la ma\u00f1ana, 5 bombarderos italianos procedentes de Mallorca bombardean Granollers con 60 bombas de 100Kg y barriles explosivos. El ataque deja entre 209 y 224 muertos, 41 de los cuales son ni\u00f1os. https://t.co/TPvkBjdMHA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgToPg6W0AA-SWT.jpg"]}, {"date": "", "text": "Caricatura publicada a ra\u00edz del bombardeo de Granollers. Franco, amparado en el dictador italiano Mussolini, clava un pu\u00f1al en la localidad catalana. https://t.co/fsWcsrxBpc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgToyhdXUAEhDrr.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Altavoz del Frente\" Cami\u00f3n blindado republicano con un altavoz gigante para realizar tareas de propaganda en primera linea del frente, tambi\u00e9n se llegaron a usar para dirigir proclamas a los combatientes enemigos. \nVideo demostrativo: https://t.co/Skbdxjto8j https://t.co/53Aq3CSrXQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgT4wl-XcAEJwWL.jpg"]}, {"date": "", "text": "Un grupo de falangistas quiso matar a Clara Campoamor al irse de Espa\u00f1a en 1936 https://t.co/a86PBDk2iO v\u00eda @elsaltodiario", "media": []}, {"date": "", "text": "Para aquellos que quieran conocer m\u00e1s la etapa de Robert Capa como fot\u00f3grafo de la Guerra Civil, recomiendo este documental. Estar\u00e1 disponible unos d\u00edas.\n\"Los ideales por los que el hab\u00eda luchado, se perdieron en esa guerra. Perdi\u00f3 parte de su vida\"\nhttps://t.co/9URtKJdKqz https://t.co/K2HQXk7Y4e", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXHoVgW0AE8K9Q.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ichbinrocio https://t.co/5BjJjqcgC5", "media": []}, {"date": "1938-05-31T00:00:00", "text": "El delegado de Evacuaci\u00f3n de Madrid, Manuel Encinas, hace entrega de unas medallas a varias madres que evacuaron a sus hijos durante el asedio a la capital. https://t.co/mTy3kyvFpd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXfRkvW4AEBBx_.jpg"]}, {"date": "1938-05-31T00:00:00", "text": "El teniente coronel Miguel Melero Blanco, jefe de la VI Divisi\u00f3n del Ejercito Popular, ha caido en combate en el frente de Levante. Melero era muy querido en Madrid ya que redujo militarmente la sublevaci\u00f3n de los Cuarteles de Carabanchel. https://t.co/IPLZ8ZgyHw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXgtPbXcAAYcfD.jpg"]}, {"date": "1938-05-31T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor, recientemente instalada en el Aer\u00f3dromo de Cenia, ha sido atacada en dicho lugar por varios bombarderos republicanos. En el momento del ataque hab\u00eda en tierra 17 aparatos, se desconoce el n\u00famero de los afectados o destruidos. https://t.co/dTLjwSZKJf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXh72xXcAA4zgc.jpg"]}, {"date": "1938-05-31T00:00:00", "text": "Hace dos d\u00edas falleci\u00f3 el tenor Miguel Burro Fleta. Destacado falangista, conocido por recibir cantando a las tropas sublevadas, realizar campa\u00f1as de propaganda y grabar una versi\u00f3n del himno de La Falange \u201cCara al sol\u201d. https://t.co/pNCsOmd0at", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXjpo_WAAACoIb.jpg"]}, {"date": "", "text": "En la actualidad varias estatuas le homenajean en la ciudad de #Zaragoza. https://t.co/Zp8VVVahoE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgXkMenWsAAuCPS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@PabloRoyo4 As\u00ed es. A principios de 1936 ya era militante de Falange y recorr\u00eda las calles de Madrid lanzando octavillas contra el gobierno republicano.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Es que en Espa\u00f1a ni se ense\u00f1a ni se ha ense\u00f1ado lo que fue el golpe de estado, la guerra civil y la dictadura. Falta muchisima cultura democr\u00e1tica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DanaelOlivaw Llegaban malas noticias, aunque las encaraban con optimismo.", "media": []}, {"date": "1938-06-01T00:00:00", "text": "A medida que avanza la guerra, la incoporaci\u00f3n de las mujeres al trabajo de las f\u00e1bricas en territorio republicano, se incrementa. https://t.co/8QzWpTedQ6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgZsHn8X4AEhg7Z.jpg"]}, {"date": "", "text": "@novilloscaca Eso ya no es cosa mia, cada uno que juzgue al personaje despu\u00e9s de conocerlo.", "media": []}, {"date": "1938-06-01T00:00:00", "text": "El general republicano Vicente Rojo, comienza a preparar en secreto un plan de ataque a lo largo del r\u00edo Ebro. Su idea consiste en abrir un frente de m\u00e1s de 60km penetrando en territorio controlado por las tropas franquistas. https://t.co/8jfC9PmYlk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgZzWsDW0AAA4YG.jpg"]}, {"date": "1938-06-01T00:00:00", "text": "La Asociaci\u00f3n Argentina de Ayuda al Gobierno de Espa\u00f1a, celebra esta semana diferentes actos para recaudar fondos destinados a los refugiados espa\u00f1oles. https://t.co/A41oggR2ap", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgZ1oVuWkAAZY9A.jpg"]}, {"date": "", "text": "@John_Tomasin Si, hace algunos meses que entraron en acci\u00f3n: \nhttps://t.co/UeAO5DjILk", "media": []}, {"date": "", "text": "@Avivir @sdpp @RDignidad @gervasanchez @javdelpino @ConchiCejudo @ARANZADIscience https://t.co/ix6Xe2hhSm", "media": []}, {"date": "", "text": "@EUrtaza @ARMH_Memoria @MorenoG_Agustin @elprogreso_Lugo @Angel_Llorca @xoantallon @ibonpereztv @La_SER Te dejo este reportaje de aquellos d\u00edas. https://t.co/ix6Xe2hhSm", "media": []}, {"date": "", "text": "@Avivir @Beautfleur1 @RDignidad @ConchiCejudo @javdelpino @gervasanchez https://t.co/ix6Xe2hhSm", "media": []}, {"date": "", "text": "@ejpainn @ESTJWB Muy interesante que se recuerden todas estas historias, un placer.", "media": []}, {"date": "", "text": "@FranKGRubio Perdona su ilustrisima autoridad, pero desde el nombramiento de Franco como \"Generalisimo\", es correcto hablar de franquismo.\nhttps://t.co/i9ZZcTTRXb", "media": []}, {"date": "", "text": "@ciruela_negra Veo al menos dos banderas de las Brigadas Internacionales, interesante que siga vivo el esp\u00edritu.", "media": []}, {"date": "1938-06-02T00:00:00", "text": "Ha fallecido en Manzanares, Eugenio Cobos Chicharro, que fuera su alcalde entre 1933 y 1934 por el PSOE. https://t.co/gvTagZxAyb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgeNR1sXcAIxSFA.jpg"]}, {"date": "1938-06-02T00:00:00", "text": "La prensa franquista conmemora durante estos d\u00edas el primer aniversario de la muerte del general Mola, verdadero lider de la sublevaci\u00f3n militar y convertido en icono por Franco tras su muerte accidental. https://t.co/Oebal4KpLi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgePvYiXcAA5_FK.jpg"]}, {"date": "1938-06-03T00:00:00", "text": "Ni\u00f1os espa\u00f1oles evacuados en la URSS por las autoridades republicanas, han sido reunidos para recibir un homenaje. https://t.co/CgHJPSYjOM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgeQrRBX0AAPVHg.jpg"]}, {"date": "1938-06-04T00:00:00", "text": "Reclutas republicanos de la conocida como \"quinta del Biber\u00f3n\" realizan entrenamientos para el combate cuerpo a cuerpo. https://t.co/6uyHIBGPck", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjFyLLXUAI8jWy.jpg"]}, {"date": "1938-06-04T00:00:00", "text": "Dos aparatos tipo Fiat de la aviaci\u00f3n legionaria italiana han aterrizado por causas desconocidas en un aer\u00f3dromo republicano del sector central. Los dos pilotos, un teniente y un sargento, han sido detenidos para ser interrogados. https://t.co/IrpAXkOqOy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjHGAzWsAIPdh8.jpg"]}, {"date": "1938-06-05T00:00:00", "text": "Una mujer hace entrega solemne de un estandarte con la bandera de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola a una Brigada Mixta del Ejercito del Centro. Preside el acto un retrato del Presidente Aza\u00f1a. https://t.co/bs62cC6hD6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjJyMqX0AANzcM.jpg"]}, {"date": "1938-06-05T00:00:00", "text": "Un grupo de soldados republicanos de la 43 Divisi\u00f3n (Bolsa de Bielsa) ha capturado varios cientos de cabezas de ganado a las tropas franquistas que los asedian, dejando cerca de 40 bajas. https://t.co/3FI2tcL7Ct", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjLDNtW0AAn4br.jpg"]}, {"date": "", "text": "George Orwell, anticipando la IIGM, despu\u00e9s de ser herido en el cuello por disparos franquistas: \"Me alegro de haber recibido un balazo porque creo que a todos nos ocurrir\u00e1 en un futuro cercano y me gusta saber que no es doloroso\". \nEn la imagen, el m\u00e1s alto de todos. https://t.co/v4RYEG2h1p", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjWW6BW4AAU65D.jpg"]}, {"date": "", "text": "Por cierto, he visto que se sube mucho esta foto, incluso en medios de comunicaci\u00f3n, identificando al soldado que sostiene al cachorro como George Orwell; pero claramente no es \u00e9l. Si bien es cierto que la foto original cita que Hemingway aparece al fondo. https://t.co/GO2MZPAFdo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgjX2ZYXcAAbey2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ContrerasIPablo Tengo que investigarlo!", "media": []}, {"date": "", "text": "#LaManada de 5 falangistas que viol\u00f3 hasta la muerte a la joven de 17 a\u00f1os, Fidelita D\u00edez, por ser hija y hermana de republicanos. \nhttps://t.co/mKc9NNaNHC", "media": []}, {"date": "", "text": "@Alambretto @mjdelrio Lee la noticia completa, por favor.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Alambretto @mjdelrio Buenos d\u00edas Alambretto, lo que me extra\u00f1a es que lo primero que te surja es dudar de que fueran falangistas. Militantes de falange fueron los que llevaron a cabo la gran mayoria de fusilamientos de retaguardia en territorio sublevado, practicamente no hay pueblo de Espa\u00f1a sin", "media": []}, {"date": "", "text": "@Alambretto @mjdelrio personas fusiladas por falangistas. Por otra parte, casos como el de esta joven tambi\u00e9n son muy comunes, y se repiten con los mismos patrones, violaciones en grupo a mujeres cercanas al republicanismo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Llevo un tiempo prepar\u00e1ndolo, as\u00ed que espero que os guste.\nHILO de pel\u00edculas sobre o influidas por la Guerra Civil espa\u00f1ola, hay muchas m\u00e1s pero estas son las que yo destaco cronol\u00f3gicamente: https://t.co/o6tw2WhJYb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnH0fdX0AI4lj_.jpg"]}, {"date": "", "text": "Tierra de Espa\u00f1a, 1937. Pel\u00edcula documental rodada en la propia guerra y con fines propagand\u00edsticos republicanos. Ya habl\u00e9 por aqu\u00ed de ella en su d\u00eda, de un valor incre\u00edble como documento hist\u00f3rico. https://t.co/LinO5kU1Wy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnH-_EX4AA9Uze.jpg"]}, {"date": "", "text": "Sin novedad en el Alc\u00e1zar, 1940. Es una pel\u00edcula italiana encargada por el franquismo para aprovechar el tir\u00f3n propagand\u00edstico del asedio del Alc\u00e1zar de Toledo. https://t.co/qYqtyBQafc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnIOE5WkAAeurI.jpg"]}, {"date": "", "text": "Raza, 1942. Con gui\u00f3n del propio F.Franco, oculto bajo seud\u00f3nimo, narra la historia de 3 hermanos durante la guerra civil. Tiene una clara finalidad propagand\u00edstica/ideol\u00f3gica, ya que en todo momento trata de mostrar lo que es \u201cser espa\u00f1ol\u201d seg\u00fan el ideario nacional-cat\u00f3lico. https://t.co/bry9M7BqDr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnIc9nXkAAQ7xW.jpg"]}, {"date": "", "text": "Casablanca, 1942. No est\u00e1 basada en la Guerra Civil espa\u00f1ola pero la incluyo porque el protagonista hace referencia a su pasado como brigadista internacional. Recurso muy usado a partir de aqu\u00ed en el cine de Hollywood. https://t.co/5vzJR3YO4T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnIptyXcAAD08V.jpg"]}, {"date": "", "text": "Por qui\u00e9n doblan las campanas, 1943. Basada en la novela del mismo nombre de Hemingway, es una de las grandes pel\u00edculas de la historia del cine con nueve nominaciones a los Oscar. La historia se centra en un grupo de guerrilleros antifascistas que sabotean objetivos franquistas. https://t.co/UOPUt4SX84", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnJClLXUAEo-T7.jpg"]}, {"date": "", "text": "R\u00e9quiem por un campesino espa\u00f1ol, 1985. Nos cuenta la triste historia de un agricultor republicano, asesinado por simpatizantes de la sublevaci\u00f3n militar, a trav\u00e9s de los recuerdos del cura del pueblo. https://t.co/4z9JS3TLpr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnJvICW0AEJrZT.jpg"]}, {"date": "", "text": "Drag\u00f3n rapide, 1986. Dirigida por Jaime Camino, su argumento se centra en los d\u00edas anteriores al golpe de estado y en las conspiraciones que realizaron Franco y otros generales para conseguir el avi\u00f3n que le llevar\u00eda desde Canarias al Protectorado. https://t.co/Sn8ObE5XuS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnJ8hsWsAAurmh.jpg"]}, {"date": "", "text": "\u00a1Ay, Carmela!, 1990. Dirigida por Carlos Saura cuenta las aventuras de un grupo de c\u00f3micos que trabajan entreteniendo a los soldados republicanos, pero en un viaje se pierden y acaban capturados por tropas franquistas para las que tendr\u00e1n que actuar si quieren sobrevivir. https://t.co/nISSPfVJcY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnKT-YWkAEQ4md.jpg"]}, {"date": "", "text": "Tierra y Libertad, 1995. Dirigida por Ken Loach e inspirada en Homenaje a Catalu\u00f1a de George Orwell. Contada a modo de un largo flashback nos muestra a Carr, un joven brit\u00e1nico que acude a Espa\u00f1a para alistarse en las Brigadas Internacionales y acaba enrolado en el POUM. https://t.co/xiv4gYmaGf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnKk-XWAAANNWJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "Libertarias, 1996. Basada en un libro de Antonio Rabinad y dirigida por Vicente Aranda, cuenta las peripecias de una monja que huyendo de un convento se une a un grupo de milicianas anarquistas en el frente de Arag\u00f3n. https://t.co/wVUv0QdHMo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnKuIcWAAA7SBI.jpg"]}, {"date": "", "text": "La lengua de las mariposas, 1999. Es considerada una de las obras maestras sobre la guerra civil y cuenta la vida de un maestro gallego af\u00edn a la Republica y su grupo de alumnos, cuando se ven sorprendidos por el golpe de estado. https://t.co/2wsC1ygvvQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnK77XW4AEz9SY.jpg"]}, {"date": "", "text": "El espinazo del diablo, 2001. Guillermo del Toro. Ambientada en 1939 cuenta como un grupo de soldados republicanos sobreviven en un orfanato con varios ni\u00f1os, cuando de repente la tranquilidad del lugar se ve alterada. https://t.co/ilVvl9ZQle", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnLFoJW0AABA69.jpg"]}, {"date": "", "text": "El laberinto del fauno, 2006. No est\u00e1 exactamente ambientada en la Guerra Civil, pero se considera la continuaci\u00f3n de El espinazo del diablo y se sit\u00faa en la lucha guerrillera que mantienen los maquis contra el franquismo. https://t.co/Kb7OmlRXlH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnLOiRW0AA6q40.jpg"]}, {"date": "", "text": "Las trece rosas, 2007. Nos muestra los hechos que vivieron 13 mujeres que fueron detenidas y condenadas a muerte por repartir propaganda republicana en 1939. https://t.co/q2o2Inkveo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnLZiEWkAAHq5_.jpg"]}, {"date": "", "text": "Los girasoles ciegos, 2008. Trata la historia de una familia de ideolog\u00eda republicana que mantiene a un familiar escondido en casa para que no sea detenido por el franquismo, un fen\u00f3meno que se dio mucho durante y despu\u00e9s de la guerra. https://t.co/A2lFRCGW0R", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnLidUXUAAKqv_.jpg"]}, {"date": "", "text": "La voz dormida, 2011. Preparaos para llorar. Trata el tema de la represi\u00f3n carcelaria sobre las mujeres una vez terminada la guerra. https://t.co/RmoIxtVsfp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgnLqigW4AAstK_.jpg"]}, {"date": "", "text": "@CombatSociology Espero que no :(", "media": []}, {"date": "", "text": "@SkaBaby2 Algunas quiz\u00e1s este dificil por internet, pero en bibliotecas seguro que se encuentran.", "media": []}, {"date": "", "text": "@victorsotillo3 Pues si, la verdad que hay tantas que merecen ser nombradas... \nFelices fiestas V\u00edctor.", "media": []}, {"date": "", "text": "@XCarlosAres Gracias a ti por el inter\u00e9s Carlos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@a_la_izquierda_ Gracias, disfruta de la lectura.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PodemosCCCP Vaya, qu\u00e9 interesante.", "media": []}, {"date": "1938-06-06T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n legionaria italiana bombardea El Grao con unas 30 bombas de 100kg, destruyendo 15 viviendas. https://t.co/q3gkDiMhbq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgoqgYKWkAAz90s.jpg"]}, {"date": "1938-06-06T00:00:00", "text": "El Jefe del Gobierno y Ministro de Defensa Juan Negr\u00edn, visita Sagunto acompa\u00f1ado por varios generales del ejercito republicano. https://t.co/eGwAVsK1Dr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgosDIqWkAM5hTx.jpg"]}, {"date": "1938-06-06T00:00:00", "text": "Durante la noche, un grupo de guerrilleros republicanos ha recuperado un tren blindado que hab\u00eda sido abandonado por las tropas. El tren estaba atrapado entre la artiller\u00eda alemana y varias secciones de v\u00eda saboteadas por soldados franquistas. https://t.co/9c5MAiOsjB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgotBicX0AA-Asd.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Estego_ Si quieres hacerlo cronol\u00f3gicamente y quieres empezar por esta, la tienes en Youtube completa. Es m\u00e1s un documental que una pel\u00edcula. Tiene 80 a\u00f1os as\u00ed que paciencia. \nhttps://t.co/Lez2n3Eumw", "media": []}, {"date": "", "text": "@Safepi Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jamorenod A ti por el inter\u00e9s Jos\u00e9.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Lazarillo_93 Muchas gracias, espero que sea \u00fatil.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jorweeed Quiz\u00e1s en alguna biblioteca...", "media": []}, {"date": "", "text": "@mnlenjuanes1974 Sin duda Manuel, y muchas otras. Ya har\u00e9 una segunda tanda otro d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jsh_82 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JulioJarenoPast Gracias Julio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@cosimo_rondo Muchas gracias a ti por tu inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@FatimaDelOlmo Muchas gracias por tus palabras F\u00e1tima, un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@corpusdesang Muchas gracias, as\u00ed es, la inclu\u00ed veladamente con la foto de la entrada (es Andr\u00e9 rodando!). Un saludo.", "media": []}, {"date": "1938-06-07T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n alemana e italiana han realizado los siguientes bombardeos:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgsCyx4W0AAUZ28.jpg"]}, {"date": "1938-06-07T00:00:00", "text": "Las posiciones republicanas en la Bolsa de Bielsa, aisladas desde hace semanas y continuamente martilleadas por la aviaci\u00f3n alemana, comienza a verse comprometidas por la falta de suministros y municiones. https://t.co/XYs34GywXT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgsEe35W0AAVm_L.jpg"]}, {"date": "1938-06-07T00:00:00", "text": "El jefe de la Defensa pasiva de Madrid ha inaugurado un sistema de sirenas antia\u00e9reas repartido por barrios para avisar a la poblaci\u00f3n de ataques a\u00e9reos. https://t.co/gj033fpkYa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgsFhwuXcAAdrZw.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Raamoon13 El honor es que me lea gente como tu todos los d\u00edas. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@drusillaster Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Dannan22 Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Muchas gracias Gaby, eres de las primeras, no me olvido.\nTengo en mente algunos proyectos para llevar a m\u00e1s soportes esta cuenta, os ir\u00e9 contando.\nUn saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pablocum Gracias Pablo, nos leemos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@vermillionSnuff Gracias Marcos, me alegro mucho.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Athenathekitten Gracias Mar\u00eda. Por desgracia aqu\u00ed a\u00fan hay gente que niega incluso la existencia de masacres como la de Badajoz. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 @jorweeed Gracias Jes\u00fas!", "media": []}, {"date": "", "text": "@4ng3lP Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@serpa235 Gracias Sergio, estoy casi casi a punto de llegar. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Audueriz Muchas gracias Augusto.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EnekoTxarroalde Mira pues est\u00e1 no la he visto. Prometo verla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Gracias compa\u00f1ero.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Max_schreck As\u00ed es, tambi\u00e9n otra de las grandes figuras del cine espa\u00f1ol, Fernando Fern\u00e1n G\u00f3mez.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfra_87 Muchas gracias majo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@josealvasan1 Muchas gracias Jos\u00e9.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Manuel42785458 Gracias a vosotros Manuel.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JonTrentt Oye muchas gracias Chema.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TorradoViera Gracias Juan.", "media": []}, {"date": "", "text": "He encontrado los dos carnets de estos dos pilotos, pero son practicamente ilegibles. Seguir\u00e9 investigando. https://t.co/5XklAZqgcz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgyrUK6XUAIzkkB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@joseangelbugui Gracias a ti por leerlo Jose Angel.", "media": []}, {"date": "1938-06-08T00:00:00", "text": "Ha fallecido en combate el comandante republicano \u00c1ngel Navarro Ballesteros. Pertenece a una familia de nada m\u00e1s y nada menos que 10 hermanos, 5 varones combatientes republicanos y 5 mujeres que ser\u00e1n recluidas en campos de concentraci\u00f3n por el franquismo. https://t.co/yMqwBti9z4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgytQufX4AAdase.jpg"]}, {"date": "", "text": "Uno de estos 5 hermanos, Antonio Navarro Ballesteros, una vez terminada la Guerra Civil pas\u00f3 a la resistencia francesa y continu\u00f3 la lucha contra el nazismo en Francia.", "media": []}, {"date": "1938-06-08T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n italiana y alemana han realizado los siguientes bombardeos:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgyvNP1W4AEW3kt.jpg"]}, {"date": "1938-06-08T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas que siguen su avance sobre Castell\u00f3n, ocupan Adzaneta, donde sorprenden a cierto n\u00famero de efectivos republicanos que son capturados. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DgyylvFXkAAr5Ux.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DgyylwyXkAAim5T.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ContrerasIPablo En la noticia original decia que los dos aparatos se encontraban en perfectas condiciones. Estoy seguro que aqu\u00ed detras hay una historia increible, pero es realmente dificil tirar del hilo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@inici_de_cantic Me aventuro con:\nFalta total de experiencia militar, fueron rodeados, poca o nula resistencia. Tampoco se les ve realmente preocupados por haber sido capturados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@novilloscaca Muy probable.", "media": []}, {"date": "", "text": "@inici_de_cantic Tambi\u00e9n se dieron muchos casos de presos de este estilo, que pasados X a\u00f1os en campos de trabajos, acababan recuperando la libertad. En una sociedad que les repudiaba y con una mano delante y otra detr\u00e1s claro.", "media": []}, {"date": "", "text": "@acareuv La informaci\u00f3n solo hace referencia a \"frente de Levante\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis Tiene m\u00faltiples significados pero por aqu\u00ed las cosas van por el tema del pueblo. https://t.co/QHPq4I5GQo", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis Yo dir\u00eda que determinadas unidades desde muy pronto, y en general con la creaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito Popular.", "media": []}, {"date": "", "text": "@apalbis La guerra lo extrem\u00f3 todo, hab\u00eda gente que quer\u00eda ser como la URSS, otros como la Alemania de Hitler y otros vivir en una comuna agr\u00edcola. Por simplificar mucho y r\u00e1pido.", "media": []}, {"date": "1938-06-09T00:00:00", "text": "La hija del Coronel Antonio Ortega, realiza el saque de honor en un partido de futbol disputado entre dos equipos formados por militares del Ejercito Popular. https://t.co/KnA7q6CrCN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dg4Ail5XkAED2eN.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dg4AkfIW0AAyA9Z.jpg"]}, {"date": "1938-06-09T00:00:00", "text": "Varias escuadrillas de cazas de combate republicanos han interceptado una escuadra de 8 bombarderos italianos, escoltados por cazas Fiat. En el combate producido la aviaci\u00f3n republicana ha perdido 3 aparatos y la italiana 10. https://t.co/zRJWf0JaDn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dg4ERJ9WAAAZyzY.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Silvia84 Cuenta con ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT Muchas gracias compa\u00f1ero.", "media": []}, {"date": "", "text": "@1717Carmen Muchas gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1938-06-10T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas, precedidas de m\u00e1s de 4.000 disparos de artiller\u00eda y bombardeos de la Legi\u00f3n Condor, lanzan la ofensiva final contra las posiciones republicanas en la Bolsa de Bielsa. https://t.co/Ezzui3NB63", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhCbYEvW0AI009U.jpg"]}, {"date": "1938-06-10T00:00:00", "text": "A las 11:58 una escuadra de bombarderos italianos ataca Alicante dejando m\u00e1s de 100 v\u00edctimas mortales. https://t.co/uDLL8dNPDL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhCcsgWWAAEXofJ.jpg"]}, {"date": "1938-06-10T00:00:00", "text": "El Consejo Municipal de Valencia ha decidido rebautizar la calle Conde de Serrallo a calle Hermanos Luna en homenaje a 4 hermanos que han muerto en el frente de Levante defendiendo la Rep\u00fablica. Eran todos los hijos de la familia. https://t.co/0nZ90XAZZ5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhCf-KyXkAAKJDW.jpg"]}, {"date": "1938-06-11T00:00:00", "text": "A la altura de Benicasim, un grupo de Messerschmitt Bf 109 de la Legi\u00f3n Condor combaten contra una escuadrilla de cazas republicanos Polik\u00e1rpov I-16.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhF_IvcW4AAgFJ0.jpg"]}, {"date": "1938-06-11T00:00:00", "text": "El peri\u00f3dico Heraldo de Castell\u00f3n, el m\u00e1s leido en la provincia y editado por el sindicato de obreros tipogr\u00e1ficos, deja de editarse hoy debido a la proximidad de las tropas franquistas. https://t.co/qENzUWyPAc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhGAZRwX0AA9XI7.jpg"]}, {"date": "", "text": "@_ManuelMerino @EdC_wargame En los primeros meses tras la llegada de los aparatos a Espa\u00f1a hab\u00eda cierta presencia rusa, pero con el avance de la guerra la gran mayor\u00eda eran espa\u00f1oles.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jordi_guillen No, deber ser de un videojuego o ilustrador (sin historiadores como consejeros). \nLos Me bf 109 lucian as\u00ed: https://t.co/zOmJLX8TP5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhHFq3tXUAEbBmu.jpg"]}, {"date": "1938-06-12T00:00:00", "text": "Manuel Zarauza, as de la aviaci\u00f3n republicana con tan solo 21 a\u00f1os, ha alcanzado la cifra de 100 combates a\u00e9reos y 500 horas de vuelo. Algunas fuentes le atribuyen 21 derribos, otras rebajan la cifra a 10. https://t.co/KerqECfQWb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhHhv0wWAAYdY7k.jpg"]}, {"date": "", "text": "Poco antes de derrumbarse el frente catal\u00e1n consigui\u00f3 llevarse su aparato a Francia para evitar que cayera en manos enemigas. Tiempo despu\u00e9s llega a la URSS donde se integra al Ejercito Rojo, derribando 20 aviones de combate nazis y alcanzando el grado de coronel.", "media": []}, {"date": "", "text": "Finalmente el 12 de octubre de 1942 fallece en un accidente a\u00e9reo durante una exhibici\u00f3n. Era natural de Santo\u00f1a (Cantabria).", "media": []}, {"date": "1938-06-13T00:00:00", "text": "Comienza la batalla por #Castell\u00f3n, la superioridad num\u00e9rica de las tropas franquistas es enorme pero los tanques republicanos consiguen destruir las primeras unidades de marroqu\u00edes que llegan a las afueras. https://t.co/Rczq05QGZ9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhHlz6qWAAEpj1Y.jpg"]}, {"date": "1938-06-13T00:00:00", "text": "A las 16:55 una escuadra de 10 bombarderos italianos sueltan 200 bombas sobre Villarreal y Chilches provocando 8 muertos y 20 heridos. https://t.co/j5Zvj7hgwp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhHnJP3W0AACx9C.jpg"]}, {"date": "1938-06-13T00:00:00", "text": "Dos pastores aragoneses de la Sierra de Alcubierre, que llevan varias semanas recorriendo los Pirineos con 2.500 ovejas, han llegado a territorio leal en Catalu\u00f1a, escapando de la ocupaci\u00f3n franquista.", "media": []}, {"date": "", "text": "@HistoriaMilita Muchas gracias compa\u00f1ero, lo mismo digo. A mi tambi\u00e9n me da mucha rabia la privatizaci\u00f3n de estas fotograf\u00edas, procuro evitar usarlas siempre que puedo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marco_At_Biz @JavierCity1 Son tropas franquistas si la leyenda de la imagen es correcta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JavierCity1 Adem\u00e1s la noticia fue un mazazo para la comunidad de espa\u00f1oles en la URSS, ya que era un aut\u00e9ntico h\u00e9roe, especialmente entre el resto de aviadores.", "media": []}, {"date": "1938-06-14T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy se combate duramente en Castell\u00f3n y poblaciones cercanas, la Legi\u00f3n Condor bombardea todas las localidades y borra del mapa Nules. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhLGGU6WAAEYPA4.jpg"]}, {"date": "1938-06-14T00:00:00", "text": "Seg\u00fan datos del Ministerio de Defensa Nacional del gobierno republicano, las cifras de pilotos capturados desde el inicio de la guerra son los siguientes:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhLHDmrXkAAoLG6.jpg"]}, {"date": "1938-06-14T00:00:00", "text": "La 33 Divisi\u00f3n republicana, con el comandante Eduardo Medrano Rivas (con un mapa en la imagen) al frente, reciben la Medalla al Valor por sus recientes actuaciones.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhLIPs5XkAAP5tf.jpg"]}, {"date": "1938-06-14T00:00:00", "text": "Acompa\u00f1ados por una delegaci\u00f3n de la CNT, 32 ni\u00f1os hu\u00e9rfanos de Barcelona han sido evacuados a Or\u00e1n. Estos ni\u00f1os quedan al cargo de varias familias de acogida. https://t.co/45NPNaEMnY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhLKLqVWsAAAhfK.jpg"]}, {"date": "", "text": "@MarWarcraft Si, a lo largo de todo el mes de abril del 1938 hay cosas sobre la quinta del biber\u00f3n. Es cuando fueron llamados a filas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@RedBlue_Off Muy interesante.", "media": []}, {"date": "", "text": "@agm84 https://t.co/IsWs0Uo1hv", "media": []}, {"date": "1938-06-15T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n Condor bombardea las poblaciones de Bielsa y Parz\u00e1n con bombas incendiarias. Ambas localidades quedan practicamente destruidas, minando la \u00faltima resistencia republicana en la Bolsa de Bielsa.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhMttNRWAAAYUJo.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DhMttNnW4AYz9fP.jpg"]}, {"date": "1938-06-15T00:00:00", "text": "Hoy es un d\u00eda negro para el gobierno de la Rep\u00fablica, ya que adem\u00e1s de perder la Bolsa de Bielsa, han perdido la ciudad de Castell\u00f3n.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhMwhI0WsAAxhZL.jpg"]}, {"date": "1938-06-15T00:00:00", "text": "En #Valencia, el general Miaja hace un llamamiento a todos los republicanos:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhMyAMtW0AQLln-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Javigs99 @juanfroca Buenas noches Javier, la fotograf\u00eda es la localidad de Nules, pr\u00e1cticamente destruida por un bombardeo de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Javigs99 @juanfroca Gracias, disfruta la lectura.", "media": []}, {"date": "1938-06-16T00:00:00", "text": "El dur\u00edsimo bloqueo naval al que la aviaci\u00f3n italogermana est\u00e1n sometiendo a la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, hace que practicamente cada barco mercante que se acerque a puertos gubernamentales, sean bombardeados. En Valencia dos buques franceses (Gaulois y Carbea) destruidos. https://t.co/hwYwaTZgWO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhQWs7_WkAIODGp.jpg"]}, {"date": "1938-06-16T00:00:00", "text": "Columna de blindados italianos dirigi\u00e9ndose al frente de Levante. Para los curiosos, son autoametralladoras Fiat-Ansaldo CV 33. https://t.co/qanQaqiXDv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhQXpnPX0AI4qld.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DhQX0nyW4AAVVZP.jpg"]}, {"date": "1938-06-16T00:00:00", "text": "El Partido Comunista de Espa\u00f1a, ante los \u00faltimos avances de las tropas franquistas, hace un llamamiento a la unidad en torno al Frente Popular y de resistencia en el frente de Levante. https://t.co/ZeJLyWN4ZA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhQZ0EdXcAEi-AQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@CierzoSra Dame unos d\u00edas y te env\u00edo lo que tengo. Recu\u00e9rdamelo el lunes por favor.", "media": []}, {"date": "1938-06-17T00:00:00", "text": "Franco pide a Alemania que la Legi\u00f3n C\u00f3ndor reciba refuerzos, ya que los \u00faltimos meses de lucha han supuesto un gran desgaste. Italia, primero con dudas, hace lo mismo y envia m\u00e1s tropas, aunque de manera discreta y vestidos de civies. https://t.co/g9m55e1z0O", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhrsXhLWsAAU-np.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DhrsXhOX4AEDizb.jpg"]}, {"date": "", "text": "@CierzoSra Ya lo tienes!", "media": []}, {"date": "1938-06-18T00:00:00", "text": "Durante la noche y el d\u00eda, la aviaci\u00f3n italiana y alemana bombardean la costa de Valencia, Alicante, Cartagena, Hinojosa del Duque y Barcelona. Se cuentan 5 mujeres, 4 ni\u00f1os y un hombre muertos, adem\u00e1s de 23 heridos. https://t.co/Fb7Cr7fVwS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhvM1T5XcAAcEnm.jpg"]}, {"date": "1938-06-18T00:00:00", "text": "La casi totalidad de soldados republicanos de la 43 Divisi\u00f3n, que evacuaron la Bolsa de Bielsa a trav\u00e9s de Francia, se han reincorporado a territorio gubernamental por medio de Catalu\u00f1a. https://t.co/FI0cuuB30p", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DhvO_1kX0AAZBQj.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ejpainn Efectivamente, y bastante bien defendido en comparaci\u00f3n con otros puertos como el de Barcelona o Valencia.", "media": []}, {"date": "1938-06-21T00:00:00", "text": "El sindicato UGT de Valencia decide que todo afiliado que no se encuentre movilizado en el Ejercito Popular, pasa automaticamente a los batallones de fortificaci\u00f3n sean de la edad que sean. https://t.co/jqzi4173rP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh19tmeXUAUz7I2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JaneCuadraditos Env\u00edame por privado la informaci\u00f3n que tengas.", "media": []}, {"date": "1938-06-21T00:00:00", "text": "Fotograf\u00edas de hace unos d\u00edas del recibimiento en Gerona a la 43 Divisi\u00f3n, retornada a trav\u00e9s de Francia. https://t.co/HJlE3jwYla", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6g7xXW4AAkeaf.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dh6g7yuWkAAOGWe.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dh6g7ywWAAALOOo.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dh6g7ysXUAAwso4.jpg"]}, {"date": "1938-06-22T00:00:00", "text": "Autoridades militares, entre las que se encuentra el coronel Casado y el general Cardenal, homenajean al Cuerpo de Bomberos de Madrid y hacen entrega de una bandera de la Rep\u00fablica. https://t.co/PLXrVZWuJ8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6hqcoXUAIViOk.jpg"]}, {"date": "1938-06-22T00:00:00", "text": "El carguero brit\u00e1nico \"African Trade\" ha lanzado por radio un mensaje de socorro, un hidroavi\u00f3n alem\u00e1n le ha obligado a dirigirse a Palma de Mallorca. Sale en su ayuda el destructor Imogen. https://t.co/7QydQt3T45", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6iwpvWAAANoDX.jpg"]}, {"date": "1938-06-22T00:00:00", "text": "Han fondeado en el puerto de Algeciras los siguientes buques de guerra alemanes, el acorazado Admiral Scheer, los destructores Iltis, Tiger y Wolfe, y el submarino U-29. https://t.co/HV0VMDvRyo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6kbe5XkAEGwXv.jpg"]}, {"date": "", "text": "@GorkaAzkoien Pero no todav\u00eda, ahora eso es spoiler :D", "media": []}, {"date": "1938-06-22T00:00:00", "text": "Serrano Su\u00f1er, Ministro de la Gobernaci\u00f3n y cu\u00f1ado de Franco, realiza el saludo fascista en los actos del primer aniversario de la ocupaci\u00f3n de Bilbao. https://t.co/S2A8YbVXWi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6mSi7X0AAEbdl.jpg"]}, {"date": "1938-06-22T00:00:00", "text": "Durante la noche, bombarderos alemanes e italianos, han bombardeado el puerto de Valencia y las estaciones de Alicante y Algemes\u00ed, donde se han producido importantes explosiones. https://t.co/Qsa3JBVSbC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh6nsNUWAAE-9S2.jpg"]}, {"date": "1938-06-23T00:00:00", "text": "El Secretario de Guerra de EEUU, Woodring, ha pronunciado un discurso condenando los bombardeos sobre poblaciones y las matanzas de civiles en Espa\u00f1a. https://t.co/5QZRK82EVu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh-uYbrXUAEtV6t.jpg"]}, {"date": "1938-06-25T00:00:00", "text": "Alfonso XIII, que lleva casi dos a\u00f1os intentando reinstaurar la casa de los #Borbones en Espa\u00f1a, ha pedido por carta a Mussolini que medie ante Franco. El Generalisimo se niega al retorno de la realeza y Alfonso no quiere a un \"Hitler espa\u00f1ol\" en su trono. https://t.co/6I0M0y67XW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dh-x5aiWAAEjZWc.jpg"]}, {"date": "", "text": "@KV2Z6 Como he leido en un texto, \"lo que necesita la Rep\u00fablica es armas, basta ya de manifestaciones de adhesi\u00f3n\".", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani Alfonso XIII conspir\u00f3 y ayud\u00f3 a que se produjera el golpe, pero a medida que avanza la guerra y Franco va acumulando poder, Alfonso ve como sus opciones de restaurar la monarqu\u00eda se van esfumando.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani Que los sublevados no empezaron la guerra es nada m\u00e1s que una tonteria. Tenemos las reuniones peri\u00f3dicas de los generales meses antes del 18 de julio, tenemos los planes para el golpe de Mola, tenemos al gran capital manejando para ayudar al golpe... m\u00e1s pruebas no puede haber.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManiChaniWani Hay una serie de mantras que repite todo defensor del franquismo que solo se pueden extirpar con educaci\u00f3n en las aulas, pero que de momento nadie se preocupa por ello.", "media": []}, {"date": "1938-06-27T00:00:00", "text": "El Ministerio de Defensa republicano ha aprobado una circular por la que autoriza a los religiosos de cualquier confesi\u00f3n, ingresar en los servicios sanitarios militares para que puedan realizar auxilio espiritual en caso de ser requeridos.", "media": []}, {"date": "1938-06-27T00:00:00", "text": "En Barcelona ha sido desmantelada una organizaci\u00f3n clandestina que ayudaba a desertores a pasar a territorio sublevado. El l\u00edder de la organizaci\u00f3n, un conocido curandero, ha sido detenido y se le han incautado joyas y monedas. https://t.co/12Xa9mckdJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiJLjkNX4AAuacc.jpg"]}, {"date": "1938-06-28T00:00:00", "text": "Cuatro aviones trimotor Junker han bombardeado las afueras de Barcelona con 20 bombas de 100kg provocando algunas v\u00edctimas mortales. https://t.co/jhphDUPCSu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiJMwldX0AAmHw2.jpg"]}, {"date": "1938-06-28T00:00:00", "text": "Victoriano Corral Serrano, que en el futuro ser\u00e1 uno de los delincuentes m\u00e1s famosos de Espa\u00f1a, ha sido detenido en Madrid. Junto a \u00e9l han sido detenido otros delincuentes menores y varios militantes de Acci\u00f3n Popular. https://t.co/ENnZ3w01QA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiJOY2VWkAA8AsD.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BOUGIPUZKOA Buena observaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1938-06-29T00:00:00", "text": "A las 9:47, 6 bombarderos italianos atacan Blanes, provocando 9 muertos y 30 heridos de diversa consideraci\u00f3n. https://t.co/h3jPGp3Q5m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiLOoI1WsAAb6Hu.jpg"]}, {"date": "1938-06-29T00:00:00", "text": "Las \u00faltimas \u00f3rdenes de Franco son conquistar Valencia a cualquier precio. Por ello, el gobernador civil de la ciudad ha ordenado la paralizaci\u00f3n de toda obra particular, para destinar hasta al \u00faltimo obrero a las tareas de fortificaci\u00f3n de lineas. https://t.co/MoQtu8y7sY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiLPoGpWsAcmhru.jpg"]}, {"date": "1938-06-29T00:00:00", "text": "El periodista Eduardo Palacio Vald\u00e9s ha pasado recientemente a territorio franquista aprovechando la toma de la ciudad de Castell\u00f3n. https://t.co/AJfesf4yTX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiLQ-ucX0AABsCR.jpg"]}, {"date": "1938-06-29T00:00:00", "text": "El antiguo periodista del ABC mon\u00e1rquico, Andr\u00e9s Revesz, h\u00fangaro y de or\u00edgenes jud\u00edos, ha sido detenido en Madrid acusado de espiar para la Alemania Nazi y el bando sublevado en Espa\u00f1a. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiLUyHUW0AIreE7.jpg"]}, {"date": "", "text": "@TristanLeonis @a_la_izquierda_ Eres la segunda o tercera persona que viene con esta historia. M\u00edrate la cuenta, ver\u00e1s que no he llegado a esa fecha y deja de hacer el rid\u00edculo. Aqu\u00ed se publica todo lo que ocurri\u00f3.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TristanLeonis @a_la_izquierda_ Y ya que conoces tan bien el bombardeo de Cabra, te recomiendo que leas esta cuenta desde el principio y conozcas tambi\u00e9n los cientos de bombardeos alemanes e italianos en Espa\u00f1a, con unas 10.000 v\u00edctimas: civiles, mujeres y ni\u00f1os en su mayor\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TristanLeonis @a_la_izquierda_ Pues como ya habr\u00e1s le\u00eddo, cronolog\u00eda de la Guerra Civil.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManelJover Gracias Manel, un relato d\u00eda a d\u00eda de la guerra civil cambia radicalmente la idea que tiene la mayor\u00eda de la gente sobre ella, donde todav\u00eda predomina la propaganda franquista.", "media": []}, {"date": "1938-06-30T00:00:00", "text": "10 trimotores Savoia de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana han bombardeado Badalona con gran intensidad, hasta el momento se cuentan 36 muertos y 50 heridos. https://t.co/z3uvCVVdmn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiOM9a_X4AEAtxa.jpg"]}, {"date": "1938-06-30T00:00:00", "text": "Con lentitud pero de manera constante, las tropas franquistas avanzan hacia la ciudad de Valencia. Esto hace que el gobernador de la ciudad endurezca las medidas contra \"holgazanes, par\u00e1sitos y desertores\", restringiendo los horarios de cafeter\u00edas y bares. https://t.co/XteVCGJ7Hq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiOPlu8WkAI4ZCt.jpg"]}, {"date": "1938-07-01T00:00:00", "text": "La obra \"Saltimbanqui con perros\" de Pablo Picasso, considerada \"Arte Degenerado\" (Entartete Kunst) por el r\u00e9gimen Nazi, ha sido vendida en Par\u00eds por 381.000 francos. https://t.co/GgJm15ptGU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiPZvfzX0AAUOoU.jpg"]}, {"date": "1938-07-01T00:00:00", "text": "En Valencia, 1.724 presos comunes han sido movilizados para llevar a cabo tareas de fortificaci\u00f3n en la linea del frente, bajo \u00f3rdenes del director general de prisiones. https://t.co/Pnv7h8IwMG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiPbYHIWkAAenFn.jpg"]}, {"date": "1938-07-02T00:00:00", "text": "Ca\u00f1on de artiller\u00eda republicana abandonado y capturado por la caballer\u00eda franquista en Pe\u00f1arroya. https://t.co/i17RnagWrp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiPifzNXUAAf1kT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@saug_moreno @MajaluisPepe  https://t.co/f6EUBLYeXk", "media": ["http://pbs.twimg.com/tweet_video_thumb/DiY5JnTXUAIaDx6.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Alexmonty666 Armas como tal no lo s\u00e9, pero se asegur\u00f3 de que varios aer\u00f3dromos con sus aviones permanecieran leales al gobierno.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GonzatheBoss \"Francisco Franco, sentado en el centro de la segunda fila, preside una comida de jefes y oficiales de las guarniciones de Canarias en los primeros d\u00edas de julio de 1936.\" Agencia EFE.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JEMYO5 Muchas gracias, el relato sobre el golpe y la guerra, al menos a nivel social y escolar, sigue lamentablemente dominado por la propaganda franquista.", "media": []}, {"date": "", "text": "@HistoriadAragon No m\u00e1s que vosotros.", "media": []}, {"date": "1938-07-04T00:00:00", "text": "Mussolini ha retirado de Espa\u00f1a a 1.300 soldados heridos del CTV. La evacuaci\u00f3n se realiza por medio de los barcos hospitalizados \"Atulleia\" y \"Aquileia\".", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiaDJMPWkAAQS2m.jpg"]}, {"date": "1938-07-04T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n legionaria italiana bombardea Gab\u00e1, se han llegado a contar 25 detonaciones que han provocado 10 muertos y 25 heridos. https://t.co/X6eFf1qLdx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiaDv1IWsAEh6Qc.jpg"]}, {"date": "1938-07-05T00:00:00", "text": "Hoy la actividad de la aviaci\u00f3n alemana e italiana es especialmente elevada. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DidiqNDXkAEwShu.jpg"]}, {"date": "1938-07-05T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan Burriana, localidad practicamente destruida por los bombardeos.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DidmRo-X4AAe3Ye.jpg"]}, {"date": "1938-07-06T00:00:00", "text": "Cerca de Valencia, el gobierno republicano ha inaugurado una escuela de formaci\u00f3n para comisarios de unidades blindadas. Los nuevos alumnos est\u00e1n formados por tanquistas, mec\u00e1nicos y personal de trenes blindados. https://t.co/uwtx0Tbk0h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DierAUgXUAAZsBZ.jpg"]}, {"date": "1938-07-06T00:00:00", "text": "El comandante de caballer\u00eda y maestro de vuelo F\u00e9lix Sampil Fern\u00e1ndez, ha muerto en accidente a\u00e9reo. F\u00e9lix era uno de los pioneros de la aviaci\u00f3n militar espa\u00f1ola, dedic\u00f3 su vida a la ense\u00f1anza a nuevos pilotos y permaneci\u00f3 siempre leal a la Rep\u00fablica. https://t.co/iYAX2Zjs9O", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DieuAPbXkAAP81i.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DieuAPfW0AE2g_2.jpg"]}, {"date": "1938-07-07T00:00:00", "text": "La sala de lo civil de la Audiencia de Par\u00eds decide que el oro depositado por la Rep\u00fablica espa\u00f1ola en el Banco de Francia, no ser\u00e1 devuelto al gobierno, argumentando que los accionistas del Banco de Espa\u00f1a son leales a los sublevados. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DifbMCuXsAEC77V.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JasonToddBcn As\u00ed es, el 25% de los fondos del Banco de Espa\u00f1a, unas 193 toneladas de oro.", "media": []}, {"date": "", "text": "@victoralon219 @JasonToddBcn Como dec\u00eda, 25% de las reservas del Banco de Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "@NSindical Rep\u00fablica es una forma de organizaci\u00f3n estatal, lo correcto es que digas que lo hizo el gobierno; que por otra parte es l\u00f3gico que disponga de los recursos del Estado como cualquier gobierno del mundo.", "media": []}, {"date": "1938-07-08T00:00:00", "text": "Hoy las tropas franquistas ocupan Nules, que est\u00e1 totalmente destruida por los cont\u00ednuos bombardeos alemanes y de fuego de artiller\u00eda. La propaganda franquista, repitiendo el mismo esquema de siempre, acusa a las tropas republicanas de la destrucci\u00f3n. https://t.co/iOVUatoldH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DinibsMXsAAa8V4.jpg"]}, {"date": "1938-07-08T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n legionaria italiana bombardea hoy Sagunto, Reus y Falset. En todos los bombardeos se cuentan v\u00edctimas mortales. https://t.co/yb7OztyUzI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DinjZFiXsAEr5L9.jpg"]}, {"date": "1938-07-08T00:00:00", "text": "El Gobernador Civil de Valencia, ante los continuos bombardeos sobre el puerto y la playa, ha prohibido la circulaci\u00f3n de menores de 16 a\u00f1os por estos lugares. La pena por incumplimiento a los progenitores es de 1.000 pesetas. https://t.co/gF9HtS9lhp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DinkFeTWkAAQa8j.jpg"]}, {"date": "1938-07-09T00:00:00", "text": "A consecuencia de un accidente de tr\u00e1fico a 18km de Barcelona, han muerto Francisca Rogeno, Nieves y Pedro Nu\u00f1ez, esposa e hijos del Administrador del per\u00edodico Solidaridad Obrera. Adem\u00e1s del delegado de transportes, Mat\u00edas Soler. https://t.co/4kFPD2l7f9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DinmnlFX4AE5uL0.jpg"]}, {"date": "1938-07-09T00:00:00", "text": "Un grupo de 24 guerrilleros asturianos, que parti\u00f3 desde hace meses de Oviedo, para llegar a la frontera francesa, ha conseguido alcanzar su objetivo. Del grupo inicial solo 2 lo han conseguido. https://t.co/tdxLJctECB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DinpdAvXsAECYjq.jpg"]}, {"date": "1938-07-09T00:00:00", "text": "Tropas franquistas navarras celebran San Ferm\u00edn en Bilbao. https://t.co/87aiowO5vl", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dinr9XFX0AASkC3.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Eres muy pesado compa\u00f1ero Arreciado, no s\u00e9 si en tu infancia fuiste devorado por Stalin o algo as\u00ed, pero tienes que entender que Alemania e Italia arrasaron nuestro pa\u00eds a sangre y fuego y eso no significa que el Gob Republicano fuera celestial. Son cosas distintas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Los cr\u00edmenes m\u00e1s significativos por parte de milicianos no gubernamentales ya han ocurrido en esta fecha, los puedes buscar. Quedan quiz\u00e1s importantes, los de Barcelona en la retirada, pero eso ahora es spoiler.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Prometo investigar.", "media": []}, {"date": "1938-07-10T00:00:00", "text": "En el frente de Mosqueruela, un grupo de comandos o guerrilleros republicanos \"hijos de la noche\", se ha infiltrado durante la noche en las lineas enemigas y ha volado con explosivos una casa fuerte donde estaba situado el puesto de mando de una brigada sublevada. https://t.co/fNTAD7E7ne", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DitA8ZPWkAEX7kY.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DitA8YPXcAE7Ki3.jpg"]}, {"date": "1938-07-10T00:00:00", "text": "En el puerto de Valencia, el barco mercante ingl\u00e9s Yorkbrook ha sido alcanzado por la metralla de las bombas lanzadas por 5 bombarderos italianos. https://t.co/VShEAXaGrq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DitBrCbWAAAiYDB.jpg"]}, {"date": "1938-07-11T00:00:00", "text": "La 27 Divisi\u00f3n (de origen comunista) \"La Bruja\" del Ejercito Popular republicano, ha hecho entrega en Barcelona de un bander\u00edn a un grupo de obreros como \"mejor Brigada de choque de la producci\u00f3n\". https://t.co/AKb2MiPwdt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DitDO3TX4AE_pPB.jpg"]}, {"date": "1938-07-11T00:00:00", "text": "Queipo de Llano asiste en Sevilla a la bendici\u00f3n de unos terrenos para la construcci\u00f3n de casas para inv\u00e1lidos de guerra. https://t.co/6B2eDJBHnA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DitE1kJX4AECyzi.jpg"]}, {"date": "", "text": "@diego2003burgod Mira, aqu\u00ed est\u00e1 su historia y origen: https://t.co/NloenBtQQe", "media": []}, {"date": "1938-07-12T00:00:00", "text": "Estad\u00edsticas de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana en Espa\u00f1a durante el mes de junio:", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiucxgVXkAIGPfY.jpg"]}, {"date": "1938-07-12T00:00:00", "text": "En territorio sublevado se preparan actos de homenaje a Calvo Sotelo. \"Yo levanto el concepto de Estado integrador. A este Estado le llaman muchos Estado fascista; pues si ese es el Estado fascista, yo, que creo en el, me declaro fascista\". https://t.co/Mcj2nYJHDY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiufGAeW0AAs__x.jpg"]}, {"date": "1938-07-12T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea hoy: San Vicente de Calders, Calafell, Altafulla, Cambrils, Riudecamps y Montroy.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DiuhKC7X4AI9PEb.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JasonToddBcn https://t.co/bw7LGTiLZs", "media": []}, {"date": "1938-07-13T00:00:00", "text": "Bajo orden directa de Franco, los generales Varela y Mario Berti, inician el \u00faltimo intento de conquistar Valencia y terminar la guerra. La idea es que franquistas e italianos rompan las lineas por la Carretera de Sagunto pero la resistencia republicana es fuerte. https://t.co/GAvXICbkK6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Diuk9MFWAAAnZZl.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Jotajoteando https://t.co/rUsLlsh16a\nhttps://t.co/gSPGrOPzqF\nTe dejo estos dos enlaces.", "media": []}, {"date": "", "text": "@RodriMolinasw Por la forma del puerto de Valencia en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 30 yo dir\u00eda que si, pudiera ser.", "media": []}, {"date": "1938-07-13T00:00:00", "text": "El capit\u00e1n de carabineros del Ejercito del Norte, Anselmo  Echegoyen Rivera \"Sito\", ha muerto en combate en el frente de Levante  (sector de Teruel), por el disparo de un ca\u00f1\u00f3n de artiller\u00eda. Era natural de Lezo, Gipuzkoa. https://t.co/jZqUhXp2qT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DizI7guX0AAixtB.jpg"]}, {"date": "1938-07-14T00:00:00", "text": "Durante la madrugada, aviones italianos han bombardeado Cartagena. Varios cazas republicanos les han salido al encuentro y uno de los aparatos italianos ha recibido varios impactos de ametralladora. https://t.co/cXRH9Xojtp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DizJ8rSXkAAJjK3.jpg"]}, {"date": "1938-07-14T00:00:00", "text": "Los generales Mart\u00ednez Anido y Queipo de Llano son recibidos con el saludo fascista en la inauguraci\u00f3n de un sanatorio de tuberculosos en Dos Hermanas. https://t.co/X9eft4JrCh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DizLZSKWkAAn7TH.jpg"]}, {"date": "1938-07-15T00:00:00", "text": "La proximidad de las tropas franquistas a Valencia comienza a ser muy preocupante. El Frente Popular Antifascista de Murcia ha enviado a Valencia 3 camiones con material para fortificaciones. https://t.co/2ZRRLhWwl8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di4CLvgWwAE5SJQ.jpg"]}, {"date": "1938-07-15T00:00:00", "text": "Miguel Gila, alistado con 17 a\u00f1os en el \"Regimiento Pasionaria\", se encuentra actualmente sirviendo en la unidad \"Defensa Especial contra Aeronaves\", transportando municiones a las defensas antia\u00e9reas de Sagunto (bater\u00eda Gottwald). https://t.co/54ThWmFSMa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di4FSq6XcAA--db.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Di4FSq-WsAEzSSl.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Di4GBHOXgAA6YG8.jpg"]}, {"date": "", "text": "@strisciandel En estos a\u00f1os el enemigo de Gila eran los pilotos de hidroaviones nazis que le persegu\u00edan cada noche por la carretera entre Valencia y Sagunto, pero el siempre llevaba las luces apagadas por precauci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jordi_guillen Te escribo por privado Jordi.", "media": []}, {"date": "", "text": "@evamathew As\u00ed es Eva, es en estos d\u00edas cuando los ejercitos chocan en la XYZ.", "media": []}, {"date": "1938-07-16T00:00:00", "text": "Las columnas motorizadas de los italianos ocupan Albentosa, localidad que ya hab\u00eda sido castigada previamente con artiller\u00eda y bombardeo a\u00e9reo de la Legi\u00f3n Condor. https://t.co/6Sky7GJlRz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di9ULawWwAAsd2G.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Di9ULZ-XsAABzie.jpg"]}, {"date": "1938-07-16T00:00:00", "text": "Ha fallecido en su domicilio el coronel de Artiller\u00eda republicano Mario Soto Sancho. Mario tuvo una larga carrera militar y contribuy\u00f3 a desarrollar la industria armament\u00edstica en artiller\u00eda, metalurgia y munici\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JuanjoMS05 Te entiendo Juanjo, desde la toma de Teruel por parte del ejercito franquista, estamos viendo como practicamente todo pueblo y ciudad gubernamentales son bombardeados por alemanes y tomados por italianos.", "media": []}, {"date": "1938-07-18T00:00:00", "text": "Hoy se cumplen dos a\u00f1os del golpe de estado y en territorio sublevado se suceden las celebraciones, Franco tiene ya el poder absoluto pol\u00edtico y militar, y la prensa franquista habla de apenas d\u00edas para ganar la guerra. https://t.co/9NtpqBGl6G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di-D_zHX4AUcTVZ.jpg"]}, {"date": "1938-07-18T00:00:00", "text": "En territorio gubernamental, el presidente de la Rep\u00fablica Manuel Aza\u00f1a, pronuncia un hist\u00f3rico discurso bajo el lema \"Paz, piedad y perd\u00f3n\" pidiendo mediaci\u00f3n internacional para buscar la paz en Espa\u00f1a. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di-EzVuXoAADo-8.jpg"]}, {"date": "1938-07-18T00:00:00", "text": "La propuesta de paz de Manuel Aza\u00f1a recibe como respuesta el constante bombardeo de poblaciones civiles. Italianos y alemanes bombardean Alicante, Sagunto, Castelldefels, Badalona y Sitges. https://t.co/MOml4g0uyM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Di-aTdLXsAAv0AS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@educa_publicam Ciertamente se pasaron toda la guerra apelando a las democracias pero ninguna prest\u00f3 la m\u00e1s m\u00ednima ayuda, salvo M\u00e9xico.", "media": []}, {"date": "1938-07-19T00:00:00", "text": "20 aparatos italianos divididos en varias patrullas, han bombardeado Barcelona y los alrededores entre las 2:30 y las 3:50 de la noche. Hay un n\u00famero indeterminado de v\u00edctimas mortales y adem\u00e1s, una bomba ha impactado en la catedral de Santa Eulalia. https://t.co/ytIjwcbadT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjBXq11W4AEx2ON.jpg"]}, {"date": "1938-07-19T00:00:00", "text": "En Sevilla, las autoridades franquistas, han celebrado una corrida de toros para conmemorar el golpe de estado y dedicada a la aviaci\u00f3n sublevada. Preside el festejo la hija del general Queipo de Llano. https://t.co/JPmM6Z4OrP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjBZLb0XgAAV7Z4.jpg"]}, {"date": "1938-07-20T00:00:00", "text": "La artiller\u00eda franquista ha lanzado hoy sobre el nucleo urbano de Madrid, m\u00e1s de 500 proyectiles. https://t.co/9Mlb3xZMaK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjBazTAXcAAOqzl.jpg"]}, {"date": "1938-07-20T00:00:00", "text": "Como consecuencia del bloqueo naval de los puertos republicanos, 10 hidroaviones italianos han bombardeado e incendiado el mercante ingl\u00e9s Stanlan que se dirig\u00eda a Valencia. https://t.co/Dn82PdwGgj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjBdG29XsAA-WA_.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arcdelahistori Por cierto, siempre fue defensor de la II Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Aqu\u00ed lo vemos visitando las trincheras de Madrid, hablando con dos brigadistas en Diciembre de 1937. Y pu\u00f1o en alto con el general Miaja. https://t.co/dAAmdTl0oo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjBty6kXoAE3ZuD.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DjBuSNEWwAIrvis.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Flokybronza @Arcdelahistori Clement Attlee hasta 1940 no toca poder, as\u00ed que su apoyo a la II Rep\u00fablica es simb\u00f3lico. Poco pudo hacer durante la guerra m\u00e1s que dar apoyo moral.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Flokybronza @Arcdelahistori Desde luego, el Comit\u00e9 de No Intervenci\u00f3n bien pudo llamarse el Comit\u00e9 de bajarse los pantalones ante Hitler y Mussolini.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Yo creo que Francia e Inglaterra siempre pensaron que Hitler se conformar\u00eda con unos cuantos pa\u00edses.", "media": []}, {"date": "", "text": "@RedGoldGreen_ Gracias, bienvenido.", "media": []}, {"date": "1938-07-21T00:00:00", "text": "Cada d\u00eda que pasa, las tropas franquistas e italianas est\u00e1n m\u00e1s cerca de Valencia, el esfuerzo republicano se centran en las fortificaciones de la linea XYZ. Mientras, en secreto, Vicente Rojo prepara el plan de batalla para cruzar el Ebro. https://t.co/9qmok7vb8n", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjDL-a0W0AEOXRj.jpg"]}, {"date": "1938-07-22T00:00:00", "text": "Vicente Rojo presenta su plan de batalla al Jefe del Estado Mayor Jos\u00e9 S\u00e1nchez Rodr\u00edguez. Su idea es cruzar el Ebro de noche y por sorpresa con 6 divisiones, penetrar en territorio franquista y establecer una cabeza de puente en Gandesa. https://t.co/F3e6ywcjhu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjDNo0sWsAAz_pK.jpg"]}, {"date": "1938-07-22T00:00:00", "text": "Ante la proximidad de las tropas franquistas a Valencia, la Junta del Tesoro Art\u00edstico ha acordado llevar a cabo las actuaciones necesarias para salvaguardar el Patrimonio Nacional espa\u00f1ol. https://t.co/DnYCwi9pJf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjDPO4FX0AEdia-.jpg"]}, {"date": "1938-07-22T00:00:00", "text": "A las 8:40 de la ma\u00f1ana, 7 aviones italianos bombardean la localidad fronteriza de Bellver de Cerdanya. https://t.co/ibPUaYJHeV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjDQ6nZXcAABaFD.jpg"]}, {"date": "1938-07-22T00:00:00", "text": "El gobierno republicano, por mediaci\u00f3n brit\u00e1nica, ha liberado a 34 religiosos espa\u00f1oles simpatizantes del golpe de estado. Los religiosos han sido transferidos al buque ingl\u00e9s Hero a cambio de que se establezcan en Inglaterra. https://t.co/FeDrX79MjK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjDSBvfW0AAMyjk.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ICABCN As\u00ed es, aunque en su mayor\u00eda de 17 en adelante. Misma cosa, por otra parte, que hizo Franco, que ya hab\u00eda hecho reclutar a los j\u00f3venes de 17 y 18 a\u00f1os unos meses antes.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Esteban_L_Tadeo @Flokybronza @Arcdelahistori Quiz\u00e1s en general y en estos tiempos si.", "media": []}, {"date": "1938-07-23T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n alemana ha bombardeado con gran intensidad Castuera. Los italianos por su parte, Torrevieja, Gand\u00eda y Denia. https://t.co/0BnkHwiblE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjGftiXXcAApsZT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@baquianoperdido Esta fotograf\u00eda no conozco el lugar donde se tom\u00f3, tan solo la he seleccionado para ilustrar la nota. No es lo com\u00fan, siempre procuro que sean correspondientes, pero en este caso ha tenido que ser as\u00ed.", "media": []}, {"date": "1938-07-23T00:00:00", "text": "Finalmente las tropas franquistas e italianas alcanzan la linea XYZ y chocan violentamente contra las fortificaciones republicanas, en lo que ser\u00e1 su m\u00e1ximo avance sobre Valencia. https://t.co/OPb0jq9OZF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjGnEOaXoAEfBMv.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DjGnEONWwAA-_8m.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Larmari Gracias Lara, casi no he encontrado fotos de julio de 1938 de la l\u00ednea.", "media": []}, {"date": "", "text": "@blackwheel555 No hay ignorancia en aquel que quiere saber. La linea XYZ era un sistema de fortificaciones y trincheras republicano: https://t.co/NV8nD3irGf", "media": []}, {"date": "", "text": "@Memescomunistas El general Mola est\u00e1 preparando un plan para derrocar al gobierno del Frente Popular, primer aviso.", "media": []}, {"date": "1938-07-23T00:00:00", "text": "Una secci\u00f3n de carros blindados republicanos T-26 se ha enfrentado a las columnas motorizadas italianas y a varios Panzer I alemanes en Sarri\u00f3n. Como resultado han sido destruidas 6 tanquetas italianas e incendiado otras 4. https://t.co/NWYRI82OX5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjHa4RzXcAUmfeJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JavierCity1 No constan. El resultado es una retirada t\u00e1ctica italiana. Quiz\u00e1s se trat\u00f3 de una emboscada republicana.", "media": []}, {"date": "1938-07-24T00:00:00", "text": "A las 00:00 est\u00e1 previsto que 6 divisiones republicanas crucen el Ebro entre Mequinenza y Amposta, abriendo un frente de 60km en territorio franquista, aunque el plan se retrasa unos minutos. https://t.co/YpBKG1sTPJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjIUwGKXsAYhE8b.jpg"]}, {"date": "1938-07-25T00:00:00", "text": "A las 00:15, amparados en una noche sin luna, los primeros soldados republicanos cruzan el Ebro en 90 barcas y varios puentes de pontones. La primera unidad en pisar la otra orilla es el Batall\u00f3n Hans Beimler de la XI Brigada Internacional, la \u00e9lite de Lister. https://t.co/jfLkNV4du8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjIVsz6X4AA74Wv.jpg"]}, {"date": "1938-07-25T00:00:00", "text": "Al otro lado del Ebro, la sorpresa entre las tropas moras de  Yag\u00fce es total y se produce una retirada masiva. El despliegue republicano es un \u00e9xito y al acabar el d\u00eda habr\u00e1n capturado m\u00e1s de 500 soldados franquistas. https://t.co/MA8oYFDO84", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjIYCJ8W4AAmG5u.jpg"]}, {"date": "1938-07-25T00:00:00", "text": "A las 8:39, 5 aviones italianos han bombardeado Alicante, provocando 13 v\u00edctimas mortales y 23 heridos. https://t.co/5CNIUNV3Px", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjIY32pU4AAtfJN.jpg"]}, {"date": "1938-07-25T00:00:00", "text": "Con las primeras luces del d\u00eda, las tropas republicanas que han cruzado el Ebro, consolidan sus posiciones y establecen varias cabezas de puente en una zona de hasta 15km. El general Yag\u00fce comienza a ser consciente de la magnitud de la operaci\u00f3n. https://t.co/T2F7CUEJLH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjIZzcyX4AAmARu.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angy_betty En Amposta la XIV Brigada Internacional es descubierta y m\u00e1s de 600 brigadistas mueren combatiendo...", "media": []}, {"date": "", "text": "@19lucarelli24 Muy interesantes tambi\u00e9n. Al fin y al cabo son similares por ser de la misma guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@josemariamiota As\u00ed es, ya en 1936 los republicanos perdieron unos cuantos al no saber usarlos la primera vez que los usaron. Avanzaron muy r\u00e1pido, descolg\u00e1ndose de la infanter\u00eda.", "media": []}, {"date": "1938-07-26T00:00:00", "text": "La ofensiva republicana en el Ebro es de tal magnitud que Yag\u00fce se atrinchera en Gandesa. Franco por su parte hab\u00eda ordenado que ayer se tomara Valencia pero Vicente Rojo le obliga una vez m\u00e1s a alterar sus planes. Los republicanos logran su principal objetivo. https://t.co/fmSpVEeqcZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjLrD9RW4AAR1w3.jpg"]}, {"date": "1938-07-26T00:00:00", "text": "A pie, sin apoyo blindado, ni de artiller\u00eda ni de aviaci\u00f3n, las primeras tropas republicanas llegan a las afueras de Gandesa bajo un sol terrible. All\u00ed chocan con gran violencia contra los moros atrincherados de Yag\u00fce. https://t.co/uIsJrBoue3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjLtCs7XcAYZgo3.jpg"]}, {"date": "1938-07-26T00:00:00", "text": "3 bombarderos Junker de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor atacan con 50 bombas el casco urbano de Tarragona. https://t.co/2dxQXDuLSV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjLuN8HXgAADfUy.jpg"]}, {"date": "1938-07-26T00:00:00", "text": "Vi\u00f1eta publicada en la prensa republicana. El patr\u00f3n \"Santiago Matamoros\", identificado con el Ejercito republicano, espanta a las tropas marroqu\u00edes de Franco, identificadas con una esv\u00e1stica. https://t.co/7h2MzVfWA8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjLva_zXoAAmzuv.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ansite20 Fusilar no se, pero desde luego la izquierda de hace 80 a\u00f1os no se reconocer\u00eda en la izquierda actual. Todo ha cambiado mucho.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Incansable95 @elabrazodeloso No, pero les sigo ahora mismo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@y_siguiente As\u00ed es, en estas fechas adem\u00e1s ya estaba bastante mermada y alemanes e italianos eran muy superiores t\u00e9cnica y num\u00e9ricamente.", "media": []}, {"date": "", "text": "Antoni, el maestro republicano que prometi\u00f3 a sus alumnos ver el mar pero fue detenido, torturado y asesinado por falangistas.  https://t.co/eRd3G02mzV", "media": []}, {"date": "1938-07-27T00:00:00", "text": "Han pasado dos d\u00edas del inicio de la operaci\u00f3n republicana en el Ebro y ya lo han cruzado unos 60.000 soldados. Hoy consiguen pasar material blindado y ca\u00f1onear Gandesa, pero la artiller\u00eda alemana (Flack 88) es muy superior. https://t.co/RKPK3Ae6op", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjhwbsSXoAIQNv-.jpg"]}, {"date": "1938-07-27T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n franquista hace su aparici\u00f3n y bombardea a lo largo de todo el d\u00eda las posiciones republicanas en el entorno del Ebro, aun as\u00ed el paso de material contin\u00faa. https://t.co/G5IufJPwqL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjhxoTTX4AQZOg6.jpg"]}, {"date": "1938-07-27T00:00:00", "text": "En los fosos del Castillo de Montjuich el Tribunal de Espionaje y Alta Traici\u00f3n republicano ha ejecutado 9 sentencias de muerte. https://t.co/tk3MOZG7Qp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjhyulIXsAUZpmR.jpg"]}, {"date": "1938-07-28T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy las aviaciones alemana e italiana han bombardeado Tarragona, Reus y Sagunto. Hay varias v\u00edctimas mortales, un buque mercante ingl\u00e9s hundido y las embajadas de Francia y B\u00e9lgica en Tarragona afectadas por explosiones. https://t.co/2ND7GCNIxa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djm0SBgW0AAuJ8z.jpg"]}, {"date": "1938-07-28T00:00:00", "text": "En los alrededores de Gandesa las tropas republicanas han capturado a los soldados del general Yag\u00fce dos viejas piezas de artiller\u00eda Vickers 105. https://t.co/3kUBqAMnV8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djm2W7nX0AErMhK.jpg"]}, {"date": "1938-07-28T00:00:00", "text": "Letrero realizado por tropas republicanas al retirarse de una localidad andaluza. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djm34a9XsAAeKxn.jpg"]}, {"date": "1938-07-28T00:00:00", "text": "Un Guardia Civil posa con varios prisioneros republicanos de la \"Quinta del Biber\u00f3n\" en alg\u00fan lugar del frente de Levante. https://t.co/CUjtzBiUoo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djm5URvXsAEvDoB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@polheavy Pr\u00e1cticamente.", "media": []}, {"date": "1938-07-29T00:00:00", "text": "En el frente del Ebro contin\u00faa el avance republicano, aunque la situaci\u00f3n comienza a estancarse en torno a Gandesa. Los ingenieros por su parte siguen con las tareas de construcci\u00f3n de puentes para el paso de suministros. https://t.co/6Ciw5jgsQM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjsPuapWwAEJ7mH.jpg"]}, {"date": "1938-07-29T00:00:00", "text": "Tres bombarderos Junker de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardean Falset a las 13:00. En el ataque se usan 50 bombas de 100Kg y provocan 25 muertos y 70 heridos. https://t.co/lnep0VyhdV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjsQuyBWsAUs-J5.jpg"]}, {"date": "1938-07-29T00:00:00", "text": "Con motivo de la movilizaci\u00f3n de los hombres de su quinta, el diputado y diplom\u00e1tico socialista, Jer\u00f3nimo Bugeda, ha salido de Par\u00eds hacia Espa\u00f1a para incorporarse al ejercito. https://t.co/r9BX3ByqW1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjsSmrfW4AAALZD.jpg"]}, {"date": "1938-07-30T00:00:00", "text": "Una escuadra de guerra de la Marina franquista, la cual lleva dos d\u00edas bombardeando la costa republicana, ha sido localizada y atacada por la aviaci\u00f3n gubernamental. Al menos 3 proyectiles han impactado en la popa del \"Cervera\", que pone rumbo a Mallorca. https://t.co/048o41lPM9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjsVKQTWwAAU_zk.jpg"]}, {"date": "1938-07-30T00:00:00", "text": "En territorio sublevado, Francisco Franco ya dispone de un poder absoluto, y promueve el culto personal a su figura. En la imagen, monumento dedicado a Franco en M\u00e1laga. https://t.co/Dqa0dHRKf3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjsYzgnXsAEFBQl.jpg"]}, {"date": "", "text": "@victorcastro_98 A estas alturas de la guerra la Armada republicana ya tiene muy pocas posibilidades. La presencia de buques y submarinos alemanes e italianos es constante y hace tiempo que inclinaron la balanza.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pollitoalejo25 Gracias a ti por tu inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@victorcastro_98 Precisamente el Cervera es de la marina franquista. En un primer momento su tripulaci\u00f3n se mantuvo leal a la Rep\u00fablica, pero fue asaltado por oficiales golpistas. https://t.co/JuaiMxkpPp", "media": []}, {"date": "1938-07-30T00:00:00", "text": "El Ejercito Popular republicano deposita sus esperanzas en la operaci\u00f3n del Ebro y avisa de que las deserciones ser\u00e1n castigadas con la pena de muerte. https://t.co/m5BTKAOPeN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djscl_UWsAUDlZr.jpg"]}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Y dado el volumen de bombardeos no puedo poner todos, solo los m\u00e1s importantes. Desde enero de 1938 alemanes e italianos bombardean pr\u00e1cticamente todos los d\u00edas varias veces.", "media": []}, {"date": "1938-07-31T00:00:00", "text": "Durante todo el d\u00eda el esfuerzo republicano por tomar Gandesa es m\u00e1ximo, lo intentan con todo: artiller\u00eda, aviaci\u00f3n y blindados. Pero el equipamiento gubernamental est\u00e1 obsoleto y muy superado por los antitanques y aviaci\u00f3n alemanes. https://t.co/BOOrCD5ohJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjwCUw5XcAEix0H.jpg"]}, {"date": "1938-08-01T00:00:00", "text": "Bajo un sol abrasador, la XV Brigada Internacional lanza un dur\u00edsimo ataque contra la cota 481 en la Sierra de Pandols, para dominar Gandesa. All\u00ed mueren entre otros: https://t.co/EC4szqBWR4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjwGCLVXcAEcriI.jpg"]}, {"date": "", "text": "Lewis Clive, brit\u00e1nico, ganador de un oro ol\u00edmpico en 1932 en remo. Alistado en el \"British Battalion\", muere hoy a la edad de 28 a\u00f1os. https://t.co/beQRpppqCY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjwHAJuW4AEpSdC.jpg"]}, {"date": "", "text": "David Haden Guest, brit\u00e1nico, fil\u00f3sofo y matem\u00e1tico. El d\u00eda que se alist\u00f3 a las Brigadas Internacionales escribi\u00f3: Hoy hemos entrado en un per\u00edodo de crisis, cuando los argumentos del \"tiempo normal\" ya no se aplican. Por eso he decidido aprovechar la oportunidad de ir a Espa\u00f1a. https://t.co/RdakQ0h3Jc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjwHqZKW4AA78im.jpg"]}, {"date": "", "text": "Debido a la violencia con la que se luch\u00f3 en la cota 481, algunos brigadistas la denominaron \"Pico de la muerte\". En los \u00faltimos a\u00f1os, algunas iniciativas tratan de recuperar la memoria de aquellas personas: https://t.co/9aexBLNAoZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjwIbk3XoAA_3fN.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BOUGIPUZKOA Si, y adem\u00e1s del 88, en Gandesa las tropas franquistas contaban con los antitanque alemanes 3,7 cm PaK 36.", "media": []}, {"date": "", "text": "@flauburu Hay mucha bibliograf\u00eda sobre la Batalla del Ebro, uno podr\u00eda ser: Del Ebro a Gandesa: la batalla del Ebro, julio-noviembre 1938.", "media": []}, {"date": "", "text": "@atomed_ @MonsenyorG Franco y los generales golpistas son los responsables de todas las v\u00edctimas de la guerra y la dictadura, no solo de la represi\u00f3n, tambi\u00e9n de sus propios soldados y los republicanos combatientes, de los que murieron de hambre y en el exilio. La cifra es muy superior.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo @atomed_ @MonsenyorG \u00bfNo crees que de no haber habido golpe de estado no se hubiera dado represi\u00f3n de milicianos antifascistas?", "media": []}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo @atomed_ @MonsenyorG As\u00ed es, y como lo que si tenemos es lo que ocurri\u00f3, yo me atrevo a afirmar que toda muerte derivada del golpe, la guerra y la dictadura son consecuencia de la sublevaci\u00f3n militar. Tampoco es tan il\u00f3gico.", "media": []}, {"date": "1938-08-02T00:00:00", "text": "Ante la imposibilidad de tomar Gandesa, el ejercito republicano pasa a la defensiva, cavan trincheras y consolidan el terreno conquistado en estos 6 d\u00edas. Todo el resto de la Batalla del Ebro ser\u00e1 ofensiva franquista y defensa republicana. https://t.co/HrxswJjxKJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Djxo-irXgAM7H5y.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Bassonthecorner Se deber\u00eda, si no lo consigues escribeme por privado.", "media": []}, {"date": "1938-08-02T00:00:00", "text": "Sobre la linea del frente de Gandesa se ha producido un choque entre la aviacion republicana y la Legi\u00f3n C\u00f3ndor, que se salda con dos aparatos perdidos por cada contendiente. https://t.co/GmsqqTvovp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DjxqNV6W0AA614C.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Bassonthecorner Las gracias a ti por tu inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Preciosas palabras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@FiloPolitics @jorger87x_jorge https://t.co/QwUuxsnfE5", "media": []}, {"date": "1938-08-03T00:00:00", "text": "Vicente Rojo ha conseguido una vez m\u00e1s adelantarse a los planes franquistas, salvando Valencia. El derrotismo cunde en territorio sublevado y Franco, temiendo que la guerra se extienda por Europa, envia a 20.000 presos republicanos a fortificar los Pirineos. https://t.co/94S4n9ItPe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj07peLX0AADDGj.jpg"]}, {"date": "1938-08-03T00:00:00", "text": "Para evitar el continuo paso de material republicano por el Ebro, las aviaciones franquista, italiana y alemana comienza a acumular fuerzas en el sector. Hoy bombardean el Ebro, Pandols, Caballs y Fatarella. https://t.co/Iv7TjJVj8g", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj09CRJWwAAm-38.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Gas_paretto Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "1938-08-04T00:00:00", "text": "Ha llegado desde EEUU la noticia del fallecimiento del brigadista afroamericano Douglas Roach por neumon\u00eda. \"Dougs\", como le conocian en Espa\u00f1a, fue de los primeros internacionales en llegar a Espa\u00f1a y particip\u00f3 en la defensa de Madrid en invierno de 1936. https://t.co/STOST47523", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj2mMKvW4AAb2xI.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dj2mOTwW0AA599z.jpg"]}, {"date": "1938-08-04T00:00:00", "text": "Inauguraci\u00f3n y bendici\u00f3n en Gerena (Sevilla) de una cruz a los \"caidos por Dios y por Espa\u00f1a\". El acto est\u00e1 presidido por el p\u00e1rroco y el delegado local de FET y de las JONS. https://t.co/VxxH62TS2h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj2o4iyX4AATj1z.jpg"]}, {"date": "1938-08-04T00:00:00", "text": "Un tren en direcci\u00f3n a Tarragona ha sido bombardeado y destruido por la aviaci\u00f3n italiana, que se retiraba despu\u00e9s de bombardear tambi\u00e9n la estaci\u00f3n de trenes de dicha localidad. https://t.co/BW0Dn2NpL5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj2uNUxXgAAHgPt.jpg"]}, {"date": "", "text": "@_ELCREADOR_ @HistoriadAragon Lo que necesites, escr\u00edbeme.", "media": []}, {"date": "1938-08-05T00:00:00", "text": "Los Almacenes Bound y Compa\u00f1\u00eda de Barcelona han sido multados con 250.000 pesetas por vender art\u00edculos a precios exagerados. https://t.co/JY1C9bkjwo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj6Dj5DWsAABWJk.jpg"]}, {"date": "1938-08-05T00:00:00", "text": "El buque de guerra italiano \"Quarto\", fondeado en Pollensa (Mallorca), ha sufrido una gran explosi\u00f3n en las calderas dejando 15 muertos y 20 heridos. Hay rumores en la isla que hablan de sabotaje pro republicano, ya que el buque se dispon\u00eda a zarpar para una misi\u00f3n. https://t.co/QSIm3WQiuj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj6FP2WXsAITrfy.jpg"]}, {"date": "1938-08-05T00:00:00", "text": "Mina flotante enviada por las tropas franquistas desde aguas arriba del Ebro para destruir las pasarelas republicanas por las que pasan tropas y material. https://t.co/ti2SKoBkIh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj7RfPuX4AAcCts.jpg"]}, {"date": "1938-08-05T00:00:00", "text": "Los tripulantes de la primera barca que cruz\u00f3 el Ebro en la reciente operaci\u00f3n republicana, posan orgullosos ante un fot\u00f3grafo con su ametralladora pesada. https://t.co/ljlQbHnvnP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj7TGEKWsAAEw2Q.jpg"]}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Yo creo que militarmente hablando la Guerra se \"pierde\" en los primeros d\u00edas, el envio de tropas de Hitler y Mussolini crece cada d\u00eda durante los 3 a\u00f1os. Adem\u00e1s el contexto internacional es de ascenso del fascismo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Si hablamos del Ebro concretamente, era una operaci\u00f3n necesaria para salvar la ciudad de Valencia. Pero a la larga estaba perdida pues la Legi\u00f3n Condor, el CTV italiano y la Aviaci\u00f3n Legionaria ya habian inclinado la balanza hac\u00eda tiempo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Y es lo mismo en el fondo que esperaba el Gobierno de la Rep\u00fablica. Estaban seguros que de haber comenzado antes la IIGM, los aliados habr\u00edan liberado Espa\u00f1a del fascismo. Yo tambi\u00e9n creo que as\u00ed hubiera podido pasar.", "media": []}, {"date": "", "text": "He encontrado esta preciosa foto del brigadista Douglas con otro compa\u00f1ero del Batall\u00f3n Lincoln. Como curiosidad, detras de ellos se pueden ver un cartel propagand\u00edstico de las BI y un estandarte republicano del Batall\u00f3n, seguramente recuerdos de la guerra. https://t.co/dk13uhyWdz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj_fMwoW0AAb7ia.jpg"]}, {"date": "1938-08-06T00:00:00", "text": "Comienza la contraofensiva franquista en el Ebro. En la zona norte (Mequinenza-Fay\u00f3n), las tropas republicanas son rapidamente superadas y se retiran. Sin embargo en el sector central la defensa republicana es muy fuerte y tras varias oleadas los sublevados se retiran. https://t.co/OR0NMQ4aKz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj_gDHOX4AAQlbG.jpg"]}, {"date": "1938-08-06T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor, que bombardea constantemente las posiciones republicanas en el Ebro, ha perdido un aparato tipo Heinkel por fuego antia\u00e9reo. En la foto, un soldado republicano muestra una pieza del avi\u00f3n como prueba. https://t.co/wCPHKkcU1d", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj_g0E4X0AAf-lk.jpg"]}, {"date": "1938-08-06T00:00:00", "text": "Debido al bloqueo comercial que sufre la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y la escasez de trigo, el Consorcio de Panader\u00eda de Madrid reduce la cantidad de pan por persona al d\u00eda de 150 a 100 gramos. https://t.co/zXcBszrTVd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dj_iuFIXoAMv7wG.jpg"]}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Que emoci\u00f3n escuchar una an\u00e9cdota sobre Oliver Law.\nhttps://t.co/bGHoSDQ7F7", "media": []}, {"date": "", "text": "@borjalibertario Qu\u00e9 importantes y a la vez desconocidas son sus vidas, no puede uno hacer otra cosa que emocionarse escuch\u00e1ndolos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManelJover Incluso mucho m\u00e1s que pruebas, estaban perfectamente asentados italianos y alemanes con decenas de bases, puertos y aer\u00f3dromos. Decenas de miles de hombres, cientos de piezas de artiller\u00eda, blindados y aviones; lo que en otros sitios se hubiera considerado una invasi\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1938-08-07T00:00:00", "text": "Al norte de Fay\u00f3n, en el sector del Ebro, la artiller\u00eda franquista y la aviaci\u00f3n alemana castigan duramente las posiciones republicanas en el Alto de Auts. La 42 Divisi\u00f3n republicana se repliega al otro lado del Ebro habiendo perdido un 60% de efectivos. https://t.co/A8et8l6D46", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkEYoFTXcAAa69C.jpg"]}, {"date": "", "text": "Hoy, en el lugar, un monumento recuerda a los soldados republicanos que murieron all\u00ed. El monumento fue inaugurado por encargo la Agrupaci\u00f3n de Supervivientes de la Quinta del Biber\u00f3n y se inaugur\u00f3 en 1998 coincidiendo con el 60 aniversario del inicio de la batalla. https://t.co/BvvnLe1Pee", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkEb_vlX4AAf7-I.jpg"]}, {"date": "1938-08-07T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy han sido bombardeadas por parte de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana las siguientes poblaciones: Villajoyosa, Campillo, Reus, Morell, Ruidecamps y Botarell. https://t.co/RsBNgBXRsX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkEfK9bWwAUw78d.jpg"]}, {"date": "1938-08-08T00:00:00", "text": "A las 9:25 la Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea Sitges, 11 bombas han  caido en los alrededores del hospital provocando 1 muerto y 6 heridos de  gravedad. https://t.co/S8y2AyoTH5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkGVXBZW4AAWCOW.jpg"]}, {"date": "1938-08-09T00:00:00", "text": "El ejercito republicano lanza una ofensiva sorpresa al sur de Balaguer, cruzando el r\u00edo Segre. Consiguen profundizar y capturar un n\u00famero importante de prisioneros. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkGeZ4fW4AAeB0D.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DkGeZ4gXsAA047D.jpg"]}, {"date": "1938-08-09T00:00:00", "text": "Ha llegado a territorio gubernamental la noticia del fusilamiento del diputado de Uni\u00f3n Republicana, Gabriel Gonz\u00e1lez Taltabull. Gabriel permanec\u00eda oculto en un domicilio, pero un grupo de falangistas consigui\u00f3 enga\u00f1arle con una carta falsa y sali\u00f3 de su escondite. https://t.co/OTIq5Soiw2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkGf6b9W0AEl66e.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ManuBrabo No hay guerra en la historia de la humanidad que no repita el mismo esquema.", "media": []}, {"date": "1938-08-10T00:00:00", "text": "La ofensiva republicana en el Segre ha surtido el efecto deseado y el mando franquista ha desviado tropas del Ebro a este sector, durante esta noche ha habido dos contraataques pero las tropas republicanas se mantienen en sus posiciones. https://t.co/Uthm2jTALa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkJaRV3WwAAtPhu.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas de Alonso Vega y Galera lanzan una masiva contraofensiva contra la Sierra de Pandols, previamente bombardeada por la Legi\u00f3n C\u00f3ndor. Defiende la Sierra el V Cuerpo de Ejercito de Lister, reforzado por las tropas de Tague\u00f1a. https://t.co/3vAyClkivT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkJd9aNW4AAudvK.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "Despu\u00e9s de todo un d\u00eda de combates, que incluso llegan al cuerpo a cuerpo, las tropas franquistas tienen que retirarse de la Sierra Pandols donde dejan m\u00e1s de 8.000 muertos propios y 5.000 republicanos. https://t.co/1bNhhJrlyw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkJeeGBXgAAyTKw.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "Una escuadra de 5 aviones italianos Savoia S.M.81 bombardea Alicante con cerca de 100 bombas. https://t.co/1zbPeR0oGe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkJfT82WsAAZQ86.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "El tesorero de la CGT de Francia, el canciller del Consul espa\u00f1ol en Or\u00e1n y el Delegado General de Evacuaci\u00f3n, visitan Madrid para preparar una importante evacuaci\u00f3n de ni\u00f1os para mantenerlos alejados de la guerra. https://t.co/1fJz41wTPU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkLEPmeW4AARiTg.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "Esta ma\u00f1ana, en los fosos del Castillo de Montjuic, se han ejecutado 57 sentencias de muerte dictadas por el Tribunal Central de Espionaje y Alta Traici\u00f3n. https://t.co/1yFiRPo9zo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkLGUzCX4AAH2ar.jpg"]}, {"date": "1938-08-11T00:00:00", "text": "Corrida de toros celebrada en Santander y organizada por Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista y de las Jons. Como curiosidad se puede ver un inmenso emblema falangista en la arena, que ya es omnipresente en la Espa\u00f1a sublevada. https://t.co/o61ZLIGdBy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkLIBtNW0AAOiyM.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ProfSTornasol \u00bfEl gobierno del Presidente Pedro S\u00e1nchez y el Tribunal Supremo son lo mismo?", "media": []}, {"date": "", "text": "@aravaca1936 @arxyeleach Ya te contesto yo, los fabricaba la URSS y los compraba el gobierno de Espa\u00f1a. Lo mismo que hacen todos los pa\u00edses del mundo, vender y comprar armas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@aravaca1936 @arxyeleach Lo que no hacen todos los pa\u00edses es invadir a otros como hicieron Hitler y Mussolini para cambiar gobiernos o directamente imponer t\u00edteres.", "media": []}, {"date": "1938-08-12T00:00:00", "text": "Miss B\u00e1rbara Wood, propietaria del Castillo Cardigan de Gales, ha llegado a Barcelona con un cargamento de leche condensada y jab\u00f3n para los ni\u00f1os de las guarder\u00edas infantiles. https://t.co/osfNr59lsb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkO2hsVX4AE8-kV.jpg"]}, {"date": "1938-08-12T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy los combates en el Ebro se centra en la cota de Santa Magdalena, que es conquistada por las tropas franquistas y vuelta a recuperar por los republicanos tras violentos combates. https://t.co/AY8YA9ioYM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkO3l8nXsAA44Bz.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 \u00bfSi? No lo sab\u00eda. Hace una hora aproximadamente puse un par de ellos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Valle38434144 \"La espant\u00e1\", una de las mayores masacres de la guerra. Por cierto el militar al mando de ese buque es el que hace unos meses Rajoy defend\u00eda que tuviera una calle a su nombre.", "media": []}, {"date": "", "text": "\"Jos\u00e9, desde los 8 a\u00f1os, se escond\u00eda debajo de la cama durante toda su vida por miedo a que los falangistas le fusilaran, como a su tio Elicio G\u00f3mez (maestro republicano)\" \nVidas enterradas en Cadena Ser. https://t.co/qYgXptnoBf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkWErdTWwAE5kqU.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Calaverot Bienvenido!", "media": []}, {"date": "1938-08-13T00:00:00", "text": "En la Sierra Pandols los combates entre tropas franquistas y soldados republicanos contin\u00faan, la violencia de los enfrentamientos es tan alta, que ambos ej\u00e9rcitos se encuentran al l\u00edmite de sus posibilidades. https://t.co/Welqcl5yQj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkeMQ0RXgAEcszT.jpg"]}, {"date": "1938-08-13T00:00:00", "text": "Bater\u00edas de artiller\u00eda franquista disparan contra posiciones republicanas en la Sierra de Pandols. https://t.co/iZxkFWpBqA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkftK7IXcAAeBnQ.jpg"]}, {"date": "1938-08-13T00:00:00", "text": "Soldados moros del general Yag\u00fce capturados por el Ejercito republicano en el sector del Ebro. https://t.co/sGRvdwMqmY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkfthP2X4AEX4ZD.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ayer falleci\u00f3 Miguel \u00c1ngel Sanz Bocos, alias \"Vallecas\", el \u00faltimo piloto de combate vivo de la II Rep\u00fablica espa\u00f1ola. Contaba que su proeza m\u00e1s grande fue escapar de un grupo de cazas nazis Me-109 que le capturaron en pleno vuelo. Ten\u00eda 100 a\u00f1os. (Izq). https://t.co/fEaFoegyfN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkkLNjdW0AAT5nU.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"La palabra lealtad y honor llevaban su nombre. Ha partido para su \u00faltimo vuelo, nunca se rindi\u00f3, nunca fue vencido.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ian_Talling @0Entreguerras Muchas gracias, no la conoc\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EdC_wargame Por suerte si, un Polikarpov I-16 con la numeraci\u00f3n CM-262.", "media": []}, {"date": "1938-08-14T00:00:00", "text": "El sargento republicano Rub\u00e9n G\u00f3mez Redondo, ha muerto de un disparo en la cabeza mientras combat\u00eda con su aparato contra cazas italianos sobre el Ebro. Malherido, ha conseguido aterrizar y salvar su \"Mosca\" antes de morir; ser\u00e1 ascendido a teniente p\u00f3stumamente. https://t.co/qUrFOMZKtL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkvSMSEX4AEoltG.jpg"]}, {"date": "1938-08-14T00:00:00", "text": "Bajo el constante bombardeo de artiller\u00eda y aviaci\u00f3n alemana, las tropas de Lister ceden finalmente la cota de Santa Magdalena en la Sierra de Pandols. https://t.co/FID8WEjgd5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DkvTFGlWwAIJbha.jpg"]}, {"date": "1938-08-15T00:00:00", "text": "Enorme actividad a\u00e9rea sobre la Sierra Pandols, que sigue concentrando el grueso de las operaciones en el sector del Ebro. https://t.co/d0DuhI0H6B", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dk4BM7fXoAEZMwm.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BarberaBertrand Sin duda sin guerra y sin dictadura hubiera sido un pa\u00eds mejor.", "media": []}, {"date": "1938-08-16T00:00:00", "text": "Los ministros republicanos Jaime Ayguad\u00e9 y Manuel de Irujo han presentado por carta su dimisi\u00f3n, les sustituyen respectivamente Jos\u00e9 Moix y Tom\u00e1s Bilbao. https://t.co/7t2gD2WCr7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlJuJzSWsAIpGP3.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DlJuJzbXgAAVqTr.jpg"]}, {"date": "1938-08-16T00:00:00", "text": "El gobierno republicano suspende durante 4 d\u00edas el diario \u201cLa Vanguardia\u201d por saltarse deliberadamente la ley de censura previa. https://t.co/QsVcSX2Rir", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlJuetqX0AIXWwT.jpg"]}, {"date": "1938-08-16T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea los puertos de Barcelona, Tarragona, Valencia y Alicante. https://t.co/NL5PMY1vW0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlJuugJWwAEGUfk.jpg"]}, {"date": "1938-08-17T00:00:00", "text": "Nuevo intento franquista de conquistar la Sierra de Pandols. Despu\u00e9s de un bombardeo concentrado de artiller\u00eda, 12 divisiones al mando de Yag\u00fce y D\u00e1vila se lanzan contra las posiciones republicanas, pero las bajas son tan altas que tienen que retirarse. https://t.co/9rLywPJZFO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlONEEyXsAAu3xf.jpg"]}, {"date": "1938-08-17T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy la aviaci\u00f3n italiana bombardea Gand\u00eda, Hospitalet y Matar\u00f3. Solo en Gand\u00eda han sido destruidos 7 edificios por las bombas. https://t.co/m4cwao3K2U", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlONRCNX0AABdmj.jpg"]}, {"date": "1938-08-17T00:00:00", "text": "El presidente del gobierno de la Rep\u00fablica, Juan Negr\u00edn, vuela a Suiza para asistir a un congreso de medicina, lo que dispara rumores de una posible huida. Le sustituye temporalmente \u00c1lvarez del Vayo. https://t.co/Fv1G0KZtJp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlONw7FX4AAHVFb.jpg"]}, {"date": "1938-08-19T00:00:00", "text": "Las fuerzas de Yag\u00fce en el Ebro atacan la ladera septentrional del monte Gaeta, en un intento de ampliar el frente de combate con los republicanos. Bombardean tambi\u00e9n con artiller\u00eda Villalba de los Arcos. https://t.co/EhgxIlFfXB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlTL5syX4AAX1ml.jpg"]}, {"date": "1938-08-19T00:00:00", "text": "Durante la madrugada, la aviaci\u00f3n italiana bombardea la ciudad de Barcelona. https://t.co/ablsptcWMM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlTMR8mWwAAp2RN.jpg"]}, {"date": "1938-08-20T00:00:00", "text": "Precedidos de un bombardeo combinado de aviaci\u00f3n y artiller\u00eda; las tropas franquistas, encabezadas por 30 carros blindados, atacan las posiciones republicanas en Villalba de los Arcos. Despu\u00e9s de todo un d\u00eda de combates se retiran con 2.000 bajas y 4 tanques destruidos https://t.co/Ardr1L7ulQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlXEYYEW4AAoVYG.jpg"]}, {"date": "1938-08-20T00:00:00", "text": "En territorio gubernamental, numerosos actos celebran el 50 aniversario de la creaci\u00f3n del sindicato UGT. https://t.co/2PoraX4eGK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlXFW5JXcAMV38U.jpg"]}, {"date": "1938-08-20T00:00:00", "text": "8 marineros sovi\u00e9ticos, presos en territorio sublevado, han sido liberados tras negociaciones con la URSS. Los marineros pertenec\u00edan a la dotaci\u00f3n del carguero Smidovich, apresado en Bilbao por el destructor franquista Velasco. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlXFujkW0AAQjVA.jpg"]}, {"date": "", "text": "Hoy, hace 74 a\u00f1os que los espa\u00f1oles republicanos integrantes de la 9.\u00aa Compa\u00f1\u00eda de la 2.\u00aa Divisi\u00f3n Blindada de la Francia Libre, popularmente conocida como #LaNueve, liberaron Par\u00eds de la ocupaci\u00f3n Nazi. \nDada su experiencia, eran la \u00e9lite de las tropas de choque. https://t.co/CUrmFUjzaq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlXHQ6KWwAED1uL.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AntonioLloren19 \"Desde la Puerta de Orleans, Granell lleva a la unidad blindada hasta la plaza Marcel Sembat, desde all\u00ed el oficial espa\u00f1ol manda un mensaje por radio al estado mayor de la 2\u00aa DB: \u00abLlegamos a Par\u00eds 20:45 horas. Env\u00eden refuerzos\u00bb.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@Habier_11 Lo siento, lo desconozco.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MariaCobain17 Bueno, la percepci\u00f3n de la gente sobre la econom\u00eda o la pol\u00edtica es muy subjetiva. Pero bien podr\u00eda deberse a que los \u00faltimos a\u00f1os de dictadura fueron de relativo auge econ\u00f3mico gracias al turismo. Claro que se suele olvidar que los 20 primeros a\u00f1os fueron de miseria total.", "media": []}, {"date": "1938-08-21T00:00:00", "text": "En una reuni\u00f3n mantenida por el Comit\u00e9 de No Intervenci\u00f3n en Londres, el representante franquista niega la posibilidad de retirar tropas alemanas e italianas de Espa\u00f1a. https://t.co/N8USCMg6wL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dli6nXhXsAAagwn.jpg"]}, {"date": "1938-08-22T00:00:00", "text": "En el sector del Ebro, las fuerzas franquistas siguen estrell\u00e1ndose contra las defensas republicanas. Hoy los blindados italianos han perdido 5 auto-ametralladoras en distintos combates. https://t.co/m134hEUGXc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dli7lWRW0AA4v1Y.jpg"]}, {"date": "1938-08-22T00:00:00", "text": "El coronel Tom\u00e1s Ardid, art\u00edfice de la fortificaci\u00f3n de Madrid y la l\u00ednea de defensa XYZ, ha recibido del gobierno republicano la Medalla del Deber. Fue en las fortificaciones de Castell\u00f3n donde consigui\u00f3 cuadruplicar las bajas enemigas por primera vez en la guerra. https://t.co/IPfdk3IjAo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dli8gfkX0AABHEZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@DeuxEsLorena Seguro que en RTVE a la carta. En su web", "media": []}, {"date": "", "text": "\"En la nueve \u00e9ramos comunistas, socialistas y anarquistas pero nos llev\u00e1bamos fenomenal, \u00e9ramos como una familia\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@delvalleruben He pensado lo mismo, pero tal y como hablaba lo dudo much\u00edsimo. Ten\u00eda que ser alg\u00fan locutor pro Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DidierG59381965 Podr\u00eda ser m\u00e1s concreto? Puede que haya m\u00e1s de un Baltasar Gonz\u00e1lez. https://t.co/FZLxxizICc", "media": []}, {"date": "1938-08-23T00:00:00", "text": "En el V\u00e9rtice Gaeta, el ej\u00e9rcito franquista, italiano y aleman, que concentran toda su potencia militar, consiguen avanzar varios cientos de metros la linea del frente. Las bajas por ambos bandos se cuentan por miles. https://t.co/8hhJqhVL6Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlrjR8QWsAAD8Hu.jpg"]}, {"date": "1938-08-23T00:00:00", "text": "Un barco pesquero vasco, bajo autoridad franquista, ha sufrido un mot\u00edn a bordo de los marineros (antiguos milicianos, actualmente presos en trabajos forzosos), que lo han conducido a territorio franc\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1938-08-23T00:00:00", "text": "Los vecinos de Gerona y Barcelona han sentido un temblor que en algunas viviendas ha llegado a romper cristales y descolgar cuadros. No hay v\u00edctimas mortales. https://t.co/yYOyfLkPrR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dlrl686XoAAKvuL.jpg"]}, {"date": "", "text": "@perezb_jose @delvalleruben Espa\u00f1oles en la 2\u00aa Guerra Mundial: Campos de resistencia.\nEn RTVE a la carta lo puedes ver durante unos d\u00edas.", "media": []}, {"date": "1938-08-24T00:00:00", "text": "Sobre el frente del Ebro se han enfrentado cazas de combates italianos y alemanes contra la aviaci\u00f3n republicana. El combate se salda con 4 aparatos italianos derribados, un Messerschmitt alem\u00e1n y 2 cazas republicanos. https://t.co/Xr2bAW11ur", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dls8UJBXgAAckkL.jpg"]}, {"date": "1938-08-25T00:00:00", "text": "En Extremadura, en la zona del rio Z\u00fajar, las tropas republicanas han lanzado una contraofensiva generalizada, penetrando 15km en las l\u00edneas sublevadas y capturando numeroso material militar. https://t.co/WudpnrJ887", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dlw_kBUXgAE3wm9.jpg"]}, {"date": "1938-08-25T00:00:00", "text": "A las 11:00, 5 aparatos italianos, bombardean el centro de Torrevieja con gran intensidad. A consecuencia del ataque han sido destruidos 18 edificios, hay 14 muertos y 50 heridos. https://t.co/hI90grBhFZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlxAYzEX0AEIGRF.jpg"]}, {"date": "1938-08-25T00:00:00", "text": "En Vallirana han sido detenidos 8 individuos acusados de integrar una organizaci\u00f3n fascista, en los registros efectuados se han encontrado armas, joyas y 113.000 pesetas en met\u00e1lico. https://t.co/04Dn66LC7z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlxA1nnXoAEy-Rp.jpg"]}, {"date": "", "text": "@CarlosArgumanez Muchas gracias Carlos, me alegro de que resulte interesante.", "media": []}, {"date": "1938-08-26T00:00:00", "text": "Durante la noche, el destructor republicano Jos\u00e9 Luis Diez camuflado como barco brit\u00e1nico, intenta cruzar el estrecho de Gibraltar a toda potencia, pero la flota franquista le estaba esperando y le provoca graves aver\u00edas. Como consecuencia se refugia en Gibraltar. https://t.co/Lx5PXOcwXp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlyU6wlXcAARYhh.jpg"]}, {"date": "1938-08-26T00:00:00", "text": "Aunque la aviaci\u00f3n gubernamental se tiene que enfrentar a 3 aviaciones enemigas en el Ebro, consigue vender caro cada derribo propio. Pero la diferencia radica en que los aparatos republicanos ya no pueden ser sustituidos debido al bloqueo. https://t.co/ssOXE0FAiH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlyVkznXsAAuN_T.jpg"]}, {"date": "1938-08-26T00:00:00", "text": "A las 9:45 la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea Alicante provocando 12 muertos y 54 heridos. https://t.co/MmAtQFfLCG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DlyV3BHX0AE-qxA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Si, con banderas brit\u00e1nicas y los ca\u00f1ones de artiller\u00eda alterados para que parecieran de otro calibre.", "media": []}, {"date": "1938-08-27T00:00:00", "text": "Varias divisiones del Ej\u00e9rcito franquista de Galicia, al mando de Garc\u00eda Vali\u00f1o, han llegado al frente del Ebro para reforzar a los sublevados. https://t.co/ORDE0nBotX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl1xNqMW4AEi329.jpg"]}, {"date": "1938-08-27T00:00:00", "text": "Hoy han partido del Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica 21 ni\u00f1os que van a ser evacuados a Luxemburgo. Se calcula que durante toda la guerra ser\u00e1n evacuados 35.000 ni\u00f1os de territorio republicano. https://t.co/SeFH9Ze1nB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl1xy4_XsAA5tWl.jpg"]}, {"date": "1938-08-27T00:00:00", "text": "El Ejercito Popular republicano llama a filas a los reemplazos de 1925 y 1926. https://t.co/I9nkVw5s1z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl1yXvPXsAIsSn2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@tiousebio Siento que esa fecha ya la haya pasado, sino les dedicar\u00eda una entrada a tus familiares. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "1938-08-28T00:00:00", "text": "A las 10:00 de la ma\u00f1ana han sido bombardeados los barrios mar\u00edtimos de Barcelona, donde hay varias casas destruidas y un n\u00famero indeterminado de muertos y heridos. https://t.co/JzUvD1KsMM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl3ioHFX0AIbCSW.jpg"]}, {"date": "1938-08-28T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana bombardea el puerto de Ceuta con la intenci\u00f3n de hundir los buques de guerra franquistas all\u00ed fondeados, los pilotos afirman haber alcanzado a uno de los barcos. https://t.co/fSvzG8fXSJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl3jIIJW4AEoeu2.jpg"]}, {"date": "1938-08-29T00:00:00", "text": "En torno a Gandesa se han producido combates en las posiciones fortificadas republicanas. https://t.co/GR3YxQ5T7E", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl3kNjzXoAIVGq8.jpg"]}, {"date": "1938-08-29T00:00:00", "text": "Discurso de Indalecio Prieto en el 50 aniversario del PSOE y la UGT: \u201cLos hijos del pueblo han vencido a los generales extranjeros, solo Rusia y M\u00e9xico han estado a nuestro lado. Recabamos el derecho a una Rep\u00fablica legalmente constituida.\u201d https://t.co/hqH8C0aYkw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl652T7W4AAruDN.jpg"]}, {"date": "1938-08-29T00:00:00", "text": "Las noticias de la resistencia republicana en Pandols llegan a o\u00eddos del dictador italiano Mussolini que escribe enfadado en sus diarios: \u201c\u00a1Los rojos son verdaderos combatientes, Franco no!\u201d. https://t.co/qUGOX22QKI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl662w7W4AA1WXT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@otroiglesias Te dejo su direcci\u00f3n actual para que puedas realizarle dicha consulta: https://t.co/jX9mM9vW8f", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl676YWXgAAHKlp.jpg"]}, {"date": "", "text": "@otroiglesias C\u00f3mo puedes ver, las cifras son rid\u00edculas si se comparan con los 70.000 italianos de Mussolini por ejemplo. Y a\u00fan precio de oro, nunca mejor dicho.", "media": []}, {"date": "1938-08-30T00:00:00", "text": "En el frente del Ebro hoy apenas hay actividad debido a que las fuerzas franquistas, que han recibido numerosos refuerzos en los \u00faltimos d\u00edas, se encuentran reorganiz\u00e1ndose. https://t.co/rvZg7cmrmi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl8nRfRXgAU-CTl.jpg"]}, {"date": "1938-08-30T00:00:00", "text": "Cami\u00f3n habilitado para agilizar el transito de sangre para transfusiones, desde la retaguardia a los hospitales de campa\u00f1a. https://t.co/s8H6fITsZK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl8nkT4XgAUlN5B.jpg"]}, {"date": "1938-08-30T00:00:00", "text": "La Direcci\u00f3n General de Abastecimiento de Barcelona ha denunciado a varias personas de la vega catalana por la ocultaci\u00f3n de 5 millones de kilos de patatas. https://t.co/5Mj9Kk7r51", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dl8oFoqXgAA9Zep.jpg"]}, {"date": "1938-08-31T00:00:00", "text": "El mayor de Aviaci\u00f3n, Leocadio Mendiola, ha recibido del Ministerio de Defensa republicano la placa laureada de Madrid, la m\u00e1s alta distinci\u00f3n que puede entregar el gobierno. https://t.co/a1ltWSTc4y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmG9rJBX0AA_Plk.jpg"]}, {"date": "1938-09-01T00:00:00", "text": "En el frente del Ebro los combates se encuentran pr\u00e1cticamente paralizados, pero solo se trata de la calma que precede a una enorme ofensiva que est\u00e1 preparando el ej\u00e9rcito combinado sublevado. https://t.co/kLqjsT2V0V", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmG-FEuX4AAtW5y.jpg"]}, {"date": "1938-09-01T00:00:00", "text": "Durante la noche la aviaci\u00f3n italiana bombardea \u00c1guilas provocando 15 muertos. Tambi\u00e9n es bombardeado un tren-hospital en Barcelona, donde mueren 2 personas y hay 25 heridos. https://t.co/0ZcTi12oTe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmG-Td9W0AEV9mv.jpg"]}, {"date": "1938-09-02T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor alemana bombardea Palam\u00f3s, Guixols y Tarragona, dejando 9 muertos y 40 heridos. https://t.co/L29YEsnCL4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmMC_WCW0AE_3Kq.jpg"]}, {"date": "1938-09-03T00:00:00", "text": "Cuarto intento franquista de reconquistar el Ebro. 100 aviones de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor y centenares de piezas de artiller\u00eda, arrojan una lluvia de proyectiles en todas las posiciones republicanas. Corbera de Ebro queda totalmente destruida. https://t.co/ErkR9jw0G8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmMDX38W4AEUAag.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pizarro_jesus No hemos pedido responsabilidades a nuestra dictadura, como para pedir a las de los dem\u00e1s.", "media": []}, {"date": "1938-09-03T00:00:00", "text": "Varias divisiones franquistas han perdido m\u00e1s de la mitad de sus hombres. La 27 Divisi\u00f3n republicana, que estaba en primera l\u00ednea, est\u00e1 pr\u00e1cticamente destruida. Los supervivientes de la IV de Navarra ocupan las ruinas de Corbera. https://t.co/klSGX7p09Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmRSnmDXcAcuUJE.jpg"]}, {"date": "1938-09-03T00:00:00", "text": "El Coronel Casado inaugura un nuevo hospital de campa\u00f1a en Madrid. Est\u00e1 dotado con varias tiendas desmontables y un quir\u00f3fano m\u00f3vil. https://t.co/DulHGIeElL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmRSy9EWwAEa3i7.jpg"]}, {"date": "1938-09-04T00:00:00", "text": "Hoy es un d\u00eda negro para la aviaci\u00f3n republicana que a pesar de conseguir derribar 7 aparatos enemigos, ha perdido 6 cazas de combate. https://t.co/pB5UBHFv1R", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmRTTlJW4AANveq.jpg"]}, {"date": "1938-09-04T00:00:00", "text": "Tropas franquistas posan con una bandera republicana capturada a la 130 Brigada del Ejercito Popular. https://t.co/6YN4X3jclZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmRUdtMWsAAG1f-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@y_siguiente Frente del Ebro.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Buscameblog Gracias por vuestro apoyo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@sergio_almah Desconozco el nombre del soldado, pero te puedo decir que la fotograf\u00eda fue tomada por Robert Capa, el 25 de octubre de 1938, cerca de Barcelona en un acto de despedida a las Brigadas Internacionales.", "media": []}, {"date": "1938-09-05T00:00:00", "text": "En la Sierra de Cavals (Ebro), la II de Navarra integrada por requet\u00e9s y marroqu\u00eds combate contra los batallones de brigadistas italianos de la \u201cGaribaldi\u201d. Se combate palmo a palmo, en combate cuerpo a cuerpo con extrema violencia. https://t.co/35efP5pUEW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmWQbOfXoAAZHup.jpg"]}, {"date": "1938-09-05T00:00:00", "text": "Vicente Rojo escribe al general Matallana para que lance un ataque de distracci\u00f3n en la zona de Levante, para as\u00ed aliviar la presi\u00f3n sobre el Ebro. Rojo tiene la esperanza de que Francia abra sus fronteras y deje pasar las armas que compra el gobierno republicano. https://t.co/vEdT6T0eyU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmWQ7-hX0AAqBtW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@PPique4891 Por supuesto, y sobre el papel podr\u00eda ser casi \"sovi\u00e9tica\". Vivienda digna para todos, trabajo digno para todos... pero en la realidad los art\u00edculos sociales son papel mojado.", "media": []}, {"date": "1938-09-06T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor y la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana alcanzan los 200 aparatos en vuelo sobre el frente del Ebro y arrojan a diario 4.500 kilos de bombas sobre posiciones republicanas. https://t.co/vUrc7BhuHW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmbdR24X4AAocjl.jpg"]}, {"date": "", "text": "@cifre_toni @IPBHISTORIA El dato es correcto, 4.500 kilos diarios. La gran mayor\u00eda de esos 200 aviones eran cazas de combate que no usaban bombas.\nAdem\u00e1s si multiplicas por los d\u00edas que dura la batalla del Ebro, la cifra es demoledora.", "media": []}, {"date": "", "text": "@0Entreguerras Y como decia antes a otra persona, el grueso de los aviones en el frente eran cazas que no cargaban munici\u00f3n de bombardeo. 4.500kg de media al d\u00eda durante m\u00e1s de 100 d\u00edas de batalla, son muchas toneladas de explosivos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BSacaluga https://t.co/2k9XvEGeNe", "media": ["http://pbs.twimg.com/tweet_video_thumb/DmcTWgnWwAA2u3x.jpg"]}, {"date": "", "text": "@_MiracleDrug_ Si te das prisa, nos alcanzas!", "media": []}, {"date": "1938-09-07T00:00:00", "text": "Los brigadistas italianos siguen resistiendo en sus posiciones y uno de sus comisarios escribe: \u201cEl enemigo ha lanzado un hurac\u00e1n de fuego sobre nuestras l\u00edneas, intentando violentamente abrirse camino y conquistando parcialmente dos colinas\u201d. https://t.co/8CSwplKUTv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmgYnpoXsAIzWa8.jpg"]}, {"date": "1938-09-08T00:00:00", "text": "El comisario Etore Vacchien, de los brigadistas italianos, ha ca\u00eddo en combate en el Ebro. Etore hab\u00eda pertenecido al partido comunista italiano y al grupo de resistencia antifascista \u201cArditi del Popolo\u201d. https://t.co/UKfbssdOEs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dmj6DjGXcAE-ZV8.jpg"]}, {"date": "", "text": "@polheavy Aqu\u00ed hay una versi\u00f3n digitalizada: https://t.co/jE5zspIaxm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dmj7cfKWsAA67ee.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Es un haz de varas, un fascio. S\u00edmbolo del fascismo italiano. \nY de otros emblemas m\u00e1s conocidos en nuestra tierra. https://t.co/WYCL2ghvyY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dmk8edlXoAIGrk1.jpg"]}, {"date": "", "text": "@bonhomme69 \"El 8 de septiembre, cuatro d\u00edas antes, hab\u00eda ca\u00eddo tambi\u00e9n, cerca de Corbera, el comisario del 3er Batall\u00f3n, Etore Vacchien, \u201cAchille\u201d. Hab\u00eda sido miembro de 'Arditi del Popolo'\" https://t.co/2mFTjfzTvp", "media": []}, {"date": "1938-09-08T00:00:00", "text": "Poco a poco, el ej\u00e9rcito franquista, apoyado en la artiller\u00eda italiana y alemana, aleja a las tropas republicanas del n\u00facleo urbano de Gandesa, aliviando as\u00ed la presi\u00f3n sobre sus posiciones. https://t.co/EaWERw1niC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmmDYscXgAEsJwa.jpg"]}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Es hora de que seamos valientes y empecemos a decir la verdad. La guerra en Espa\u00f1a fue el primer acto de la IIGM, una guerra expansionista del eje fascista. La diferencia con Polonia, Francia o Checoslovaquia es que aqu\u00ed se resisti\u00f3 hasta el final.", "media": []}, {"date": "1938-09-09T00:00:00", "text": "La administradora de Loter\u00eda \u201cDo\u00f1a Manolita\u201d, ha sido condenada a una multa de 50.000 pesetas o un a\u00f1o de trabajos forzados, por ocultar en su domicilio 79 kilos de caf\u00e9. https://t.co/SyfseMBv0T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmpYY-RW4AA6_D-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@u141452 Gracias a todos vosotros que me le\u00e9is.", "media": []}, {"date": "1938-09-09T00:00:00", "text": "En un intento desesperado de tomar la Sierra de Cavalls, las tropas franquistas lanzan 4 oleadas de infanter\u00eda y 1 de caballer\u00eda sobre las posiciones republicanas, pero lo agreste del terreno favorece la defensa y tienen que retirarse. https://t.co/iEr4HdtBo7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DmrQHfbW4AI5bg4.jpg"]}, {"date": "", "text": "@skarbe Muchas gracias, es interesante.", "media": []}, {"date": "1938-09-10T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas, precedidas de blindados italianos, se estrellan una y otra vez contra las posiciones republicanas. Se combate con gran violencia en la Sierra Gaeta. https://t.co/7BSnqUiyum", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dmumhl9W0AA5UYv.jpg"]}, {"date": "1938-09-11T00:00:00", "text": "El Comit\u00e9 Nacional de Uni\u00f3n de Muchachas ha celebrado una reuni\u00f3n para preparar la tercera campa\u00f1a invernal, es decir, la confecci\u00f3n de jers\u00e9is y prendas de abrigo para los combatientes. https://t.co/L0F0JokiA0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dmzmnw1W0AA6E35.jpg"]}, {"date": "1938-09-12T00:00:00", "text": "Por quinta vez desde que empez\u00f3 la Batalla del Ebro, el ej\u00e9rcito franquista paraliza sus operaciones para reorganizarse y preparar una nueva ofensiva. https://t.co/O2yto4UMjn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dm53tzrXcAUmT5m.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Tiznao\" o veh\u00edculo blindado casero de la guerra civil. En este podemos leer \"Abaix el feixisme\" y \"No pasar\u00e1n\". https://t.co/ATGQY69WJ0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dm55bN9XcAACsOf.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SSilviamm @comedianotaro Sin duda, se suele decir que los nazis estrenaron y probaron su material b\u00e9lico estrella en Espa\u00f1a. Pero fue mucho m\u00e1s que eso, sin esa ingente cantidad de artiller\u00eda, blindados y aviones, los sublevados no habr\u00edan ganado la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@gangstersNO No tuvieron mayor relevancia, y apenas los primeros meses.", "media": []}, {"date": "", "text": "@CsarCesaralonso Un poco m\u00e1s de peso al submarino terrestre.", "media": []}, {"date": "", "text": "@raskal96 @SSilviamm @comedianotaro Hitler declar\u00f3 despu\u00e9s de la guerra, que Franco deber\u00eda poner un monumento a los aviones alemanes Junker.", "media": []}, {"date": "1938-09-13T00:00:00", "text": "El gobierno republicano llama a movilizaci\u00f3n a los reemplazos de 1923 y 1924. https://t.co/EqVufaApLx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dm_Ex6sXsAI8Qae.jpg"]}, {"date": "", "text": "Soldado republicano del Ej\u00e9rcito Popular, Batall\u00f3n de Monta\u00f1a Pirenaica. https://t.co/FVSL1mpXIj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dm_FT5tW4AUdhAX.jpg"]}, {"date": "1938-09-14T00:00:00", "text": "El territorio republicano, la escasez de papel se ha cronificado y algunos peri\u00f3dicos no pueden publicar determinados d\u00edas, y otros deben hacerlo con un m\u00ednimo de p\u00e1ginas. https://t.co/JMV2zFzX9u", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnECnBNXgAA44UM.jpg"]}, {"date": "", "text": "Mercenarios moros del ejercito franquista con prisioneros republicanos en una camioneta. Con mucha frecuencia estos prisioneros procedian de c\u00e1rceles y se les sacaba a \"dar el paseo\", eufemismo con el que se conoc\u00eda a los fusilamientos extrajudiciales. https://t.co/pgluPHhKmk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnEFuT4XcAQIror.jpg"]}, {"date": "", "text": "La gran mayor\u00eda de republicanos, personas no militares, que a d\u00eda de hoy siguen desaparecidas, proceden de estos fusilamientos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@golfete2 Entre los historiadores es com\u00fan el t\u00e9rmino mercenario, ya que aunque muchos eran reclutados a la fuerza, otros lo eran con promesas de pagas y riquezas provenientes del pillaje.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Gas_paretto En territorio republicano se usaba quiz\u00e1s con m\u00e1s frecuencia el t\u00e9rmino \"saca\". Aunque no es equiparable; en territorio sublevado es sistem\u00e1tico y previo plan, en territorio republicano es un fen\u00f3meno que responde a venganzas por bombardeos o miedo a la proximidad de las tropas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Gas_paretto Es un tema que como sabr\u00e1s, ha hecho correr r\u00edos de tinta, y es dif\u00edcil resumir. Si quieres puedo escribirte con ejemplos conocidos, alejados de los 4 estereotipos que se repiten sobre la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Gas_paretto Eso est\u00e1 fuera de discusi\u00f3n, el odio que desata una guerra civil, se extiende a todos los niveles.", "media": []}, {"date": "1938-09-14T00:00:00", "text": "Hoy la actividad militar es pr\u00e1cticamente nula debido a que las tropas franquistas y las aviaciones alemana e italiana preparan una gran ofensiva en el Ebro. https://t.co/UvZsrgkMHq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnFGJNMX0AAD1nR.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juanluisherre13 Imposible olvidarlo, todos los d\u00edas alguien trae Paracuellos a colaci\u00f3n. Pero para m\u00ed, como historiador, no se encuentran al mismo nivel. Por un lado tenemos represi\u00f3n sistem\u00e1tica, organizada y duradera; y por otro espont\u00e1nea, localizada y puntual.", "media": []}, {"date": "", "text": "@juanluisherre13 Hace no mucho sub\u00ed un dibujo esquem\u00e1tico sobre esta bomba muy interesante, a modo de esquema despiezado.", "media": []}, {"date": "1938-09-15T00:00:00", "text": "Hitler anuncia la suspensi\u00f3n temporal del envi\u00f3 de repuestos a sus tropas desplegadas en Espa\u00f1a, levantando una gran preocupaci\u00f3n entre los militares sublevados. https://t.co/o2vW7wdHF6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnJ1UyWX0AchJXQ.jpg"]}, {"date": "1938-09-16T00:00:00", "text": "La XV Brigada Internacional al mando de Modesto lanza un ataque a las tropas franquistas que se mueven por la carretera de La Fatarella, pero no consiguen detener su avance. https://t.co/gSIfP0x8gq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnNbZGxX4AABl0r.jpg"]}, {"date": "", "text": "Miembros de las Brigadas Internacionales ahorcan un monigote de Franco. No estoy completamente seguro de la leyenda de esta fotograf\u00eda, pero el mu\u00f1eco si representa a Franco, es muy similar a las caricaturas de la \u00e9poca. https://t.co/YPBvPrwGD0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnNcZzhXcAALa_G.jpg"]}, {"date": "1938-09-16T00:00:00", "text": "Una escuadrilla de 15 bombarderos de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor, bombardea #Barcelona a las 10:20. Son lanzadas cerca de 100 bombas de gran potencia, algunas de las cuales han impactado en un mercado, se cuentan 31 muertos y 124 heridos. https://t.co/LU4I5VyHaf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnSRZJOX0AAuo-E.jpg"]}, {"date": "1938-09-17T00:00:00", "text": "Las operaciones militares en Espa\u00f1a contin\u00faan pr\u00e1cticamente sin actividad estos d\u00edas. https://t.co/wJVr8LYWkZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnUIYFkXoAA_de7.jpg"]}, {"date": "1938-09-18T00:00:00", "text": "Hoy las fuerzas franquistas, reorganizadas, se lanzan a conquistar el V\u00e9rtice Gaeta. Las bajas entre los brigadistas internacionales son enormes, pero tambi\u00e9n en la IV Divisi\u00f3n Navarra. https://t.co/ACznqLHyZE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnXoZxhWwAAC0eP.jpg"]}, {"date": "1938-09-19T00:00:00", "text": "Comienza en Barcelona un macro juicio contra 150 guardias civiles acusados de traici\u00f3n. https://t.co/cQU38Lgijv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DncyzTcW4AASJtG.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 En Barcelona, por estas fechas, son muy frecuentes los juicios por conspiraci\u00f3n o espionaje contra la Rep\u00fablica. En muchos casos son civiles que simpatizan con Franco, pero tambi\u00e9n militares, guardias civiles y dem\u00e1s cuerpos de seguridad. https://t.co/ySQb42LuVx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DndF8zaWwAAd-k1.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SrMeca Si, fue en Murcia.", "media": []}, {"date": "1938-09-20T00:00:00", "text": "Poco a poco y a costa de un gran n\u00famero de bajas, las tropas franquistas van ara\u00f1ando terreno a la Republica en el frente del Ebro. https://t.co/ohmgOofgLk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnd9eDyXoAE2kTD.jpg"]}, {"date": "1938-09-20T00:00:00", "text": "Durante estos d\u00edas la diplomacia franquista se juega todas las cartas en la \u201cCrisis de los Sudetes\u201d, inclinar la balanza a favor de Hitler supondr\u00eda un triunfo europeo para los pa\u00edses fascistas. https://t.co/4DSEa6kxZV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnd-C_uXsAAlEhO.jpg"]}, {"date": "1938-09-20T00:00:00", "text": "Bombardeo italiano sobre Alcoy que deja al menos 12 muertos y 55 heridos. https://t.co/H9AnwgIMlq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnd-7BuW0AA2UW5.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Renegooon Sin duda, estoy incidiendo en ello en cada ofensiva de la guerra, ya que es un factor totalmente crucial.", "media": []}, {"date": "", "text": "@acareuv As\u00ed es, en este caso se podr\u00eda \"justificar\" por el valor industrial, pero sin duda tambi\u00e9n para desmoralizar la retaguardia republicana. Uno de los principales objetivos de los bombardeos.", "media": []}, {"date": "1938-09-21T00:00:00", "text": "El presidente del gobierno republicano, Juan Negr\u00edn, anuncia ante la Sociedad de Naciones la retirada de las Brigadas Internacionales de Espa\u00f1a. Se trata de un intento de que Francia e Inglaterra pidan a Alemania e Italia que retiren sus ej\u00e9rcitos tambi\u00e9n. https://t.co/6Y4bFYA9aG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnh41K9XsAAi16z.jpg"]}, {"date": "1938-09-21T00:00:00", "text": "En la actualidad las fuerzas brigadistas que luchan por la Rep\u00fablica espa\u00f1ola no alcanzan los 10.000 efectivos, muy lejos de los aproximadamente 40.000 italianos de Mussolini desplegados con los sublevados. https://t.co/j5am3E7OLy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnh5q-0W0AEu3AF.jpg"]}, {"date": "1938-09-21T00:00:00", "text": "El futbolista Joaqu\u00edn Arater Clos, defensa del Espa\u00f1ol y del Atl\u00e9tico de Madrid, ha muerto en combate en la Sierra de Cavalls debido a la metralla originada por un proyectil de mortero. Era comisario de campa\u00f1a del Ejercito Popular. https://t.co/JrAAf0rcxM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dnh6fIZXcAA4bwD.jpg"]}, {"date": "", "text": "@albertoigl_79 https://t.co/HwdXIyoutb", "media": ["http://pbs.twimg.com/tweet_video_thumb/Dni06seW0AA9dHK.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises A nosotros nos lo parece porque juzgamos sabiendo todo lo que pas\u00f3 despu\u00e9s. A ellos, aunque fuera este un intento desesperado, siempre les pareci\u00f3 que Inglaterra y Francia estaban obligadas moralmente como democracias a ayudar contra el fascismo internacional.", "media": []}, {"date": "1938-09-22T00:00:00", "text": "\u00daltimo combate en Espa\u00f1a de las Brigadas Internacionales, la XV Brigada se retira del Ebro dejando numerosas bajas. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnnCWdFXgAEQ8ww.jpg"]}, {"date": "1938-09-22T00:00:00", "text": "Menorca, que todav\u00eda pertenece a territorio gubernamental, ha sufrido hoy bombardeos a gran escala en sus municipios, los aviones proceden de las bases italianas en Mallorca. En Mah\u00f3n hay 4 v\u00edctimas mortales.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnospelX4AEp7bB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@arxyeleach M\u00e1s bien de Italia.", "media": []}, {"date": "", "text": "\"Los documentos de la URSS han demostrado que la influencia sovi\u00e9tica sobre el gobierno republicano durante la guerra civil es muy inferior a lo que tradicionalmente se ha cre\u00eddo\" Jos\u00e9 Mar\u00eda Faraldo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TheGenioPRX Esta ma\u00f1ana en radio5, de 10 a 10:30, en una entrevista que ha dado el citado profesor.", "media": []}, {"date": "1938-09-23T00:00:00", "text": "Hoy se combate con especial dureza en el frente del Ebro, las ofensivas franquistas son generalizadas y consiguen tomar numerosas posiciones avanzadas a las tropas del gobierno. Los blindados italianos protegen a la infater\u00eda. https://t.co/yvxTYhpU7J", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnydVL6XoAAxK1F.jpg"]}, {"date": "1938-09-23T00:00:00", "text": "Alcoy, que apenas hace unos d\u00edas sufri\u00f3 un gran ataque, vuelve a ser bombardeada por los italianos. La agresi\u00f3n deja 20 muertos y cerca de 100 heridos. https://t.co/aB2Q4vAQZV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DnydzxSXsAE1j-d.jpg"]}, {"date": "1938-09-24T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas contin\u00faan su lento pero constante avance por el Ebro y hoy consiguen destruir un tanque T-26 a las fuerzas republicanas. https://t.co/2vzQ6sd4bt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dn2bJY_XUAE6EDb.jpg"]}, {"date": "", "text": "Varios soldados se parapetan en los restos de un Panzer I alem\u00e1n destruido, en alg\u00fan lugar del frente de Madrid. https://t.co/rCrHR3e9Eh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dn2b7_3XcAAL6DS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SoniaBoue Lo \u00fanico que te puedo decir es los posibles autores de la foto, no se m\u00e1s:\nD\u00edaz Casariego, Jos\u00e9\nTorrents, P. Luis \nReuter, Walter \nCamp\u00faa\nAlbero y Segovia", "media": []}, {"date": "1938-09-25T00:00:00", "text": "La \u201cPatrulla Campesina\u201d, llamada as\u00ed por el origen campesino de los 3 pilotos republicanos que la conforman y que apenas sobrepasan los 20 a\u00f1os, ha visto hoy publicada en la prensa un reportaje sobre ellos. https://t.co/fSHA9IY039", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dn77WsCXcAAnkCq.jpg"]}, {"date": "", "text": "Rafa\u00e9l Belda Linares, antes arriero y ahora jefe de la patrulla que cuenta con 8 derribos acreditados, entre los cuales hay un comandante italiano. https://t.co/ttT4sSUwZq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dn77yd0WsAAOFFv.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dn78M3JXgAATnDA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juako2001 Me sacas los colores, muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@OtraRondaMas En su d\u00eda escrib\u00ed este tuit sobre \u00e9l. \nhttps://t.co/7ipFeQtoN2", "media": []}, {"date": "1938-09-25T00:00:00", "text": "Nuevos bombardeos generalizados en la isla de Menorca por parte de la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana. https://t.co/wf2XqpHVRI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dn9im2jXUAAUVve.jpg"]}, {"date": "", "text": "@robertoleonlope https://t.co/UXrCTeK3D5", "media": []}, {"date": "1938-09-26T00:00:00", "text": "Hitler recuerda a Inglaterra y Francia que el d\u00eda 1 de octubre es la fecha m\u00e1xima para alcanzar un acuerdo por la crisis de los Sudetes o invadir\u00e1 unilateralmente Checoslovaquia. La Rep\u00fablica espa\u00f1ola teme que la balanza internacional caiga del lado del fascismo. https://t.co/Shf6ByXhUH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoA9CmhW0AUsT8F.jpg"]}, {"date": "", "text": "@albertoigl_79 @MaleconBajaa Es mucho suponer que habria pasado sin el golpe de Casado, tal vez se hubiera alargado la guerra unos meses... pero el contexto internacional era muy desfavorable y la desmoralizaci\u00f3n en territorio republicano, muy alta.", "media": []}, {"date": "", "text": "#TalDiaComoHoy fueron ejecutados, Jos\u00e9 Humberto Baena, Jos\u00e9 Luis S\u00e1nchez, Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz, Juan Paredes Manot (Txiki) y \u00c1ngel Otaegui. Los 3 primeros, militantes del FRAP; Txiki y Otaegui, militantes de ETA politico-militar. Los \u00faltimos fusilados por la dictadura franquista. https://t.co/AcqVQFlWTR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoFikuuXUAAZoRC.jpg"]}, {"date": "", "text": "Su condena y ejecuci\u00f3n levantaron una ola de protestas, especialmente en Europa, y marcaron profundamente a la sociedad espa\u00f1ola. Luis Eduardo Aute, les dedic\u00f3 la canci\u00f3n \u201cAl Alba\u201d, en referencia al momento en que fueron fusilados. \nhttps://t.co/VmoNNeIHiG", "media": []}, {"date": "1938-09-27T00:00:00", "text": "Se reanuda la ofensiva franquista en el Ebro, hoy atacan posiciones en Coll de Coso donde ocupan 3 alturas. https://t.co/h4FzyjMniA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoGHiDcXcAA2lLP.jpg"]}, {"date": "", "text": "@VazquezPaco98 @ZigeunerDani Las siglas GRAPO, y la inclusi\u00f3n \"Pimero de Octubre\", hacen referencia a la primera acci\u00f3n armada reconocida por ese mismo grupo. Ese d\u00eda mataron a 4 miembros de la Policia Armada como respuestas a los fusilamientos del 27 de septiembre.", "media": []}, {"date": "1938-09-27T00:00:00", "text": "A pesar de las negociaciones del Gobierno Vasco en el exilio, un grupo de presos vascos formado por 46 hombres y 1 mujer han sido fusilados en territorio sublevado. https://t.co/mcXI5w95GU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoHkSVXUYAE-P-p.jpg"]}, {"date": "1938-09-28T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn, de regreso a Espa\u00f1a, preside el Consejo de Ministros para exponer a sus compa\u00f1eros el trabajo de Espa\u00f1a en la Sociedad de Naciones. https://t.co/toW765ewK6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoLIstCXcAIoYs_.jpg"]}, {"date": "1938-09-28T00:00:00", "text": "En el frente del Ebro, un fuerte temporal de lluvias torrenciales paraliza casi por completo las operaciones militares. https://t.co/PihyoxMwHc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoLJ1JDXsAAdcwq.jpg"]}, {"date": "", "text": "@garciagarciaix Muchas gracias Jos\u00e9.", "media": []}, {"date": "1938-09-28T00:00:00", "text": "Para conmemorar el descubrimiento de Am\u00e9rica, el gobierno republicano ha establecido la creaci\u00f3n del \u201cPremio Espa\u00f1a\u201d con 4 categor\u00edas: literatura, historia, ciencias y artes. El premio consistir\u00e1 en una medalla grabada y 25.000 pesetas. https://t.co/YE1dEcqYio", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoMtrMWXgAAOG6u.jpg"]}, {"date": "1938-09-29T00:00:00", "text": "Hoy han sido fusilados en la c\u00e1rcel de Larrinaga 6 presos republicanos y en Burgos otros 3. La situaci\u00f3n de las c\u00e1rceles y campos de concentraci\u00f3n en territorio sublevado es absolutamente insostenible, quintuplicando su capacidad. https://t.co/8m7RdvOVZy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoQKkMkX0AE81zJ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@memorabiliavcf @jmpuertas El segundo por la derecha, con gafas y calvo es el General Miaja.", "media": []}, {"date": "", "text": "@memorabiliavcf Ah vale, pues ah\u00ed me pillas, no lo reconozco.", "media": []}, {"date": "", "text": "@memorabiliavcf Muchas gracias por identificarlo.", "media": []}, {"date": "1938-09-30T00:00:00", "text": "Inglaterra y Francia se rinden ante Hitler y firman junto con Mussolini los \u201cAcuerdos de M\u00fanich\u201d. En la pr\u00e1ctica supone la anexi\u00f3n de los Sudetes al III Reich y el abandono total de la Republica espa\u00f1ola por parte de las democracias europeas. https://t.co/vfEHyIs9N1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoXDkqLXsAAKS_2.jpg"]}, {"date": "1938-09-30T00:00:00", "text": "Franco se muestra plet\u00f3rico por la victoria diplom\u00e1tica de Hitler en M\u00fanich. Por su parte los republicanos pierden todas las esperanzas de recibir apoyo internacional. https://t.co/pXkBRbr99s", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoXD2k2XgAYvVcI.jpg"]}, {"date": "1938-09-30T00:00:00", "text": "La Sociedad de Naciones acepta supervisar la retirada de los brigadistas internacionales que han luchado en defensa de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/o72BxdENx5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoXETgiXgAAPuNU.jpg"]}, {"date": "", "text": "@FrankSheles Poco antes, pero si. Aqu\u00ed lo contaremos a su debido tiempo, sin duda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo No, todav\u00eda falta un tiempo. Aunque es un tema largo de hablar, hay paises como Francia, que despu\u00e9s de la IIGM siguieron reconociendo al gobierno de la Rep\u00fablica en el exilio como el \u00fanico leg\u00edtimo.", "media": []}, {"date": "1938-10-01T00:00:00", "text": "Termina de madrugada la \u00faltima reuni\u00f3n de las Cortes republicanas en el monasterio de Sant Cugat de Vall\u00e9s, se aprueba por unanimidad los presupuestos generales del Estado. https://t.co/Vcb48DBwsE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Doak76SXUAAuJ8A.jpg"]}, {"date": "1938-10-01T00:00:00", "text": "Sexta ofensiva franquista en el frente del Ebro para intentar tomar las sierras, que acaba en desastre. Al finalizar el d\u00eda los moros de Ben Mizzian se retiran dejando 350 muertos, 27 de ellos oficiales y suboficiales. https://t.co/IluwvKmhgN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DocaL01XoAAkrbE.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Si. Los \"moros de Franco\" fueron en torno a 100.000 y tuvieron unas 20.000 bajas en toda la guerra.", "media": []}, {"date": "1938-10-01T00:00:00", "text": "Bombardeo italiano sobre Alicante que deja 12 muertos, entre los cuales se encuentra un ni\u00f1o. https://t.co/nccwhAIdlO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dofo5roXoAUZk1E.jpg"]}, {"date": "1938-10-03T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor lanza sobre Madrid 178.000 panecillos envueltos en propaganda a favor de Franco. Las autoridades republicanas recomiendan a la poblaci\u00f3n no comer dicho pan por si contiene alg\u00fan t\u00f3xico. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DolE_4oX4AA2tLg.jpg"]}, {"date": "1938-10-03T00:00:00", "text": "Durante todo el d\u00eda las tropas franquistas lanzan duros ataques contra las posiciones republicanas en el Ebro, pero no consiguen romper el frente y tienen que replegarse. https://t.co/FMfsPAp4g6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DolFxe0XUAAifof.jpg"]}, {"date": "1938-10-03T00:00:00", "text": "Franco pronuncia un discurso para cientos de soldados italianos que combaten contra la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y les condecora con la corbata al valor, ante la atenta mirada del embajador alem\u00e1n. https://t.co/vfATGcwbHM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DolGVSJXgAAZLm7.jpg"]}, {"date": "", "text": "@PacoMVillegasU Seguramente que no, sino no conseguir\u00eda el efecto propagand\u00edstico deseado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@fegargar1 C\u00f3mo sabr\u00e1s, cronol\u00f3gicamente eso ya ocurri\u00f3, y por lo tanto ya se cont\u00f3 en esta cuenta en su d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@fegargar1 Busca sobre \"los trenes de la muerte\" es m\u00e1s correcto historiogr\u00e1ficamente que \"Paracuellos\".", "media": []}, {"date": "1938-10-03T00:00:00", "text": "Durante la noche, la 44 Brigada Mixta con Juan Modesto al mando, lanza un contraataque en la zona de Coll de Coso. Los legionarios, sorprendidos, tienen que retirarse del frente con enormes bajas en sus filas. https://t.co/G7p3GIxt9f", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dom58NnXsAAGJpP.jpg"]}, {"date": "1938-10-03T00:00:00", "text": "La prensa franquista elogia al brit\u00e1nico Chamberlain por mantener la paz con Hitler, mientras las tropas del Reich ocupan los Sudetes sin resistencia. https://t.co/o9HsX1vamp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dom6XsRXoAAI5hX.jpg"]}, {"date": "1938-10-04T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana bombardea el Aer\u00f3dromo de Cenia, donde opera la Legi\u00f3n C\u00f3ndor. Consiguen destruir alg\u00fan aparato y provocar incendios en las instalaciones. https://t.co/9DpH7ubZ6s", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoqEowPXUAAUNJ9.jpg"]}, {"date": "1938-10-04T00:00:00", "text": "El gobierno republicano ha abierto nuevos centros de reclutamiento para el prestigioso cuerpo de carabineros en Saced\u00f3n, Mora de Toledo y Manzanares. https://t.co/kxDKnOLaAx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DoqF68ZXUAEBHpP.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DoqF68gWwAAhEkT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@DeGerion Desde el primer al \u00faltimo combatiente republicano, luchaban por su tierra, contra lo que entend\u00edan era una invasi\u00f3n del fascismo internacional. Lo que pasa es que una vez perdida la guerra, el patriotismo espa\u00f1ol queda inevitablemente en manos del nacional-catolicismo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DeGerion Es una gran losa que no hemos resuelto ni de lejos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@fcojavierteran Es un cuerpo bastante desconocido, es cierto.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Alexmonty666 @SlytherinRoja @Iberprolet Durante la Rep\u00fablica y especialmente durante la guerra civil, los defensores republicanos ten\u00edan muy claro su patriotismo frente a la invasi\u00f3n del fascismo internacional. El problema es que una vez p\u00e9rdida la guerra, el nacional-catolicismo se apropia de ese sentimiento.", "media": []}, {"date": "1938-10-04T00:00:00", "text": "Valencia, Denia y Barcelona han sido bombardeadas hoy por los italianos, especialmente las zonas portuarias y los barcos mercantes ingleses que desaf\u00edan el bloqueo. https://t.co/aZmlb9HRob", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dor_qAjW4AMfT1l.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juanluisherre13 A nivel particular, privado o individual. Nunca estatal o gubernamental.", "media": []}, {"date": "1938-10-05T00:00:00", "text": "Ambos contendientes coinciden en la escasa actividad b\u00e9lica en el frente del Ebro. https://t.co/kdtlmhVNEc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DowUAT-WwAAGvi4.jpg"]}, {"date": "", "text": "@koalaprogre No he leido la teoria de Victor Alba pero despu\u00e9s de leer a los pol\u00edticos y militares republicanos, me inclino a pensar que depositaban todas sus esperanzas a que comenzara la IIGM y llegara ayuda de las potencias democr\u00e1ticas una vez por todas. No lo lograron por apenas meses.", "media": []}, {"date": "1938-10-06T00:00:00", "text": "Ha fallecido a causa de sus heridas en combate, el polaco Chaskel Honigstein. Uno de los \u00faltimos brigadistas en retirarse despu\u00e9s de la decisi\u00f3n del gobierno de retirar a las Brigadas Internacionales. https://t.co/7s1iyoDqRt", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do0Tm3_XkAANI9H.jpg"]}, {"date": "", "text": "Hoy salgo en el peri\u00f3dico y como me hace bastante ilusi\u00f3n, os lo dejo por aqu\u00ed. https://t.co/gfEQF0eDfU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do0e4aZWwAEujZp.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Do0e5LdXgAAN8AE.jpg"]}, {"date": "", "text": "@RuizValdeneb Muchas gracias Miguel.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Diegor226 Gracias, es El D\u00eda de Soria.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Dieguinyas3 Gracias Diego, un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@evazubieta Gracias Eva!", "media": []}, {"date": "", "text": "@LosCroods22 Mil gracias!", "media": []}, {"date": "", "text": "@JuanjoMS05 Gracias Juanjo. Ya sabes, las facturas no perdonan.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jairmartsan Gracias majo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@alex_tkotd Muchas gracias Alex, otro abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@FanCordobesista Lo siento pero no la he visto, intentar\u00e9 encontrarla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@scp1922j @thejavy360YT https://t.co/Lh4ObuWjDN", "media": ["http://pbs.twimg.com/tweet_video_thumb/Do1Hum9WwAUcZUP.jpg"]}, {"date": "", "text": "@0Entreguerras Muchas gracias, te leo con inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ancheluyeray Muchas gracias Angel, espero sigas disfrutando.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Muchas gracias, es muy bonito esto que me dices.", "media": []}, {"date": "", "text": "@garcia_adan01 @cambiaelsistema Muchas gracias Pedro.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MercheMurga Gracias Merche!", "media": []}, {"date": "1938-10-06T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n alemana contin\u00faa su campa\u00f1a de lanzamiento, sobre las capitales republicanas, de pan acompa\u00f1ado de propaganda franquista. https://t.co/kGZJLkBAnm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do2JZW-W0AAfhC4.jpg"]}, {"date": "1938-10-06T00:00:00", "text": "En la sala sexta del Tribunal Supremo se juzga al coronel Villalba por posibles responsabilidades en la perdida de M\u00e1laga ante las tropas sublevadas. https://t.co/yfWReyrmXz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do2J2AYX4AAvfW-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JuanBB94 Si, es que esa foto es de sus a\u00f1os mozos a mediados de los a\u00f1os 20.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Fueron negociaciones con la Sociedad de Naciones y el Comit\u00e9 de No Intervenci\u00f3n. Buscaban: 1. Recibir ayuda de Inglaterra y Francia. 2. Que Italia y Alemania tambi\u00e9n retiraran sus ejercitos de Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Pues que yo haya le\u00eddo, no...", "media": []}, {"date": "", "text": "@carmensanzselma Es un honor Carmen.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Muchas gracias majo, es realmente una imagen devastadora.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Yo al menos lo desconozco.", "media": []}, {"date": "1938-10-07T00:00:00", "text": "Hoy hay cierta actividad militar en los sectores Centro y Ebro, que poco a poco siguen desgastando a la Rep\u00fablica; mientras sublevados, alemanes e italianos reciben refuerzos y suministros sin problemas. https://t.co/PTtDTg16jP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do5bGLyXsAAx0ur.jpg"]}, {"date": "", "text": "Para los curiosos, es un Messerschmitt Bf 109 de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor recibiendo mantenimiento. N\u00f3tese el detalle de la vieja alfombra de Fulanito para depositar las herramientas, tecnologia punta alemana en la Espa\u00f1a Ca\u00f1\u00ed.", "media": []}, {"date": "1938-10-08T00:00:00", "text": "Mussolini anuncia una retirada simb\u00f3lica de legionarios italianos que hayan combatido m\u00e1s de 18 meses en Espa\u00f1a, aunque en la pr\u00e1ctica el peso del avance militar franquista seguir\u00e1 en manos italianas. https://t.co/jpKm9DOt0s", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do-ijxlX4AAOfCX.jpg"]}, {"date": "1938-10-08T00:00:00", "text": "Hasta la fecha, y desde el inicio de la guerra, el n\u00famero de diputados espa\u00f1oles del Frente Popular fusilados en territorio sublevado asciende a 38. https://t.co/hQWNoXB5c4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Do-kGG9XsAEm6cp.jpg"]}, {"date": "1938-10-08T00:00:00", "text": "Durante la noche, la aviaci\u00f3n italiana bombardea el puerto de Barcelona, el submarino republicano Isaac Peral C-1 es alcanzado por una bomba y se hunde en pocos minutos. https://t.co/VbeiHJ2iA0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpAq2k3W0AA2IgV.jpg"]}, {"date": "", "text": "Este submarino era una de las joyas de la armada republicana, en un primer momento permaneci\u00f3 fiel a la Rep\u00fablica pero el 21 de julio de 1936 los oficiales se sublevaron, aunque fueron reducidos y detenidos por los marineros, que lo salvaron as\u00ed para el gobierno. https://t.co/3Lgimhtitd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpArnuBX4AE4ZqY.jpg"]}, {"date": "1938-10-09T00:00:00", "text": "Una escuadrilla de aviones italianos con base en Mallorca ha sufrido un importante accidente a\u00e9reo en el despegue, dos bombarderos y seis cazas Fiat Cr32 han quedado destruidos. https://t.co/O0KZ4FgsJw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpD0fqmX4AENkT0.jpg"]}, {"date": "1938-10-09T00:00:00", "text": "Intensos combates en los alrededores de Coll de Coso, donde las fuerzas republicanas se enfrentan a una gran concentraci\u00f3n de tanquetas italianas apoyadas por infanter\u00eda. https://t.co/0TG5W4tnD6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpFTpATW0Asoccr.jpg"]}, {"date": "1938-10-10T00:00:00", "text": "La prensa franquista niega negociaciones de paz con la Rep\u00fablica y anuncia que la \u00fanica salida a la guerra es una victorial total e incondicional de Franco. https://t.co/AoBQ3wgcg0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpJDjDAW4AIYO_x.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anakarinarote72 Durante la guerra civil hab\u00eda dos ABC\u00b4s. Uno sublevado y franquista en Sevilla y otro republicano en Madrid. https://t.co/I1IVTP43gQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpJF2u-X4AAThtS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anakarinarote72 https://t.co/hnWbFNZhnc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpJG9kGXcAEVR3T.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 @anakarinarote72 Por supuesto, siempre en defensa y en arrojada adhesi\u00f3n al fascismo y nazismo.", "media": []}, {"date": "1938-10-11T00:00:00", "text": "Antonio Coll, convertido en un h\u00e9roe por la propaganda republicana debido a su muerte en combate destruyendo varios tanques italianos, es ascendido p\u00f3stumamente a teniente. HILO https://t.co/QlgOqPkvVS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpOVw7ZWsAAk93Y.jpg"]}, {"date": "", "text": "De Antonio Coll sabemos que naci\u00f3 en Felanitx (Mallorca) en 1915 y cuando llega la guerra se encuentra realizando el servicio militar en la marina, y por motivos desconocidos se encuentra defendiendo Madrid del asalto sublevado a finales de 1936. https://t.co/Tiur0g8p9F", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpOV83yXoAA2st-.jpg"]}, {"date": "", "text": "Es all\u00ed, en noviembre, cuando salta a la prensa su muerte tras destruir el mismo 4 tanquetas italianas. Inmediatamente su haza\u00f1a se convierte en un fil\u00f3n para la propaganda republicana que lo convierte en un h\u00e9roe. https://t.co/GYDVJKqFfO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpOWYlkXgAEKROc.jpg"]}, {"date": "", "text": "Se le dedican calles, tiradas de sellos, numerosos carteles e incluso poemas. https://t.co/sdz28GoEuB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpOW4sOXoAAJByF.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DpOW4s4WsAEJ5e8.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DpOW4thWsAASmZJ.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DpOW4tAXUAAuCK2.jpg"]}, {"date": "", "text": "Incluso el m\u00edtico Quinto Regimiento, nombra a una compa\u00f1\u00eda de cazadores de tanques con su nombre. https://t.co/AH3jCHQ2Ec", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpOXEs7X4AAhO-k.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Maripaz99777483 Me parece precisamente que hace poco se dijo que se emitir\u00eda la segunda temporada, despu\u00e9s de a\u00f1os en un caj\u00f3n.", "media": []}, {"date": "1938-10-11T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italiana efect\u00faa 3 pasadas de bombardeo sobre la ciudad de Cartagena, causando un n\u00famero indeterminado de v\u00edctimas mortales. https://t.co/d3xs9Qribo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpQB4FZWkAAAAVE.jpg"]}, {"date": "1938-10-11T00:00:00", "text": "Contin\u00faan los encarnizados combates en la Sierra de Pandols, donde las posiciones cambian de bando constantemente. https://t.co/kAOcPVHNuz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpQCM3uWwAAMasA.jpg"]}, {"date": "1938-10-11T00:00:00", "text": "Debido a las constantes lluvias torrenciales, con m\u00e1s de 5 horas sin pausa de lluvia, la ciudad de Valencia sufre graves inundaciones y cortes de electricidad. https://t.co/BSMmyMXMWr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpQCzA5XcAEFycB.jpg"]}, {"date": "1938-10-12T00:00:00", "text": "Luis Margaleff, el piloto m\u00e1s joven de la aviaci\u00f3n republicana, ha muerto sobre el Ebro tratando de derribar un caza italiano con su Mosca. Luis ten\u00eda 18 a\u00f1os y antes de ser aviador particip\u00f3 en la defensa de Madrid como soldado. (Segundo por la izquierda). https://t.co/ikxvDDW38T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpUthLaW0AA4hG4.jpg"]}, {"date": "1938-10-12T00:00:00", "text": "Con motivo de la festividad del 12 de octubre, Negr\u00edn y Companys, han pronunciado varios discursos poniendo de relieve la independencia de Espa\u00f1a ante la invasi\u00f3n alemana e italiana. https://t.co/mpGhLzi4pS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpUuUQTXoAAtN0U.jpg"]}, {"date": "1938-10-13T00:00:00", "text": "El Gobierno de Franco en Burgos se ha reunido para analizar la situaci\u00f3n internacional, consider\u00e1ndola \u201cmuy favorable\u201d. Han aprobado tambi\u00e9n diversos decretos de reconstrucci\u00f3n financiera en zonas de guerra. https://t.co/Jch2t6dXll", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpYedw5W0AAcTc-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@jmpuertas La verdad que la decoraci\u00f3n de esa estancia es digna de estudio porque aparece en numerosas fotograf\u00edas de dichas reuniones.", "media": []}, {"date": "1938-10-13T00:00:00", "text": "La guarder\u00eda infantil de hu\u00e9rfanos de guerra de Madrid, sostenida econ\u00f3micamente por el primer Cuerpo de Ej\u00e9rcito, ha recibido un donativo de la Agrupaci\u00f3n Socialista femenina madrile\u00f1a. https://t.co/uwpW58IE7X", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpaHs1rWkAAJHok.jpg"]}, {"date": "1938-10-14T00:00:00", "text": "Una escuadra de bombarderos italianos ha atacado Figueras durante la ma\u00f1ana. A su regreso a la base, los aparatos italianos han atacado un destructor franc\u00e9s a la altura de Cabo Bagur. https://t.co/BqsIBUMavR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dpdq0lWXoAAX4ty.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Durante toda la guerra civil espa\u00f1ola, alemanes e italianos atacaron a barcos ingleses y franceses, unas veces por equivocaci\u00f3n y otras porque se sab\u00edan totalmente impunes.", "media": []}, {"date": "1938-10-14T00:00:00", "text": "De entre los brigadistas internacionales que est\u00e1n siendo retirados de Espa\u00f1a figuran 8 profesionales de Hollywood. Uno de ellos es Francis Joseph Ford, hijo del famoso actor Francis Ford. https://t.co/UMXKymFZZX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpfgJRcWkAAISW0.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anarconimo La foto es solo para ambientar la entrada. Son brigadistas de la Lincoln posando en un barco con una bandera de EEUU y otra de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola.", "media": []}, {"date": "1938-10-15T00:00:00", "text": "Salen de C\u00e1diz 4 barcos italianos con legionarios italianos repatriados por el r\u00e9gimen de Mussolini. https://t.co/rHbP6H9Dfb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpkitVtXgAATS--.jpg"]}, {"date": "1938-10-15T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n aliada de Franco ha bombardeado los aer\u00f3dromos gubernamentales de Murcia en San Javier y Los Alc\u00e1zares. https://t.co/2khXSDUnN7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpkjNYxXcAQo-qk.jpg"]}, {"date": "1938-10-15T00:00:00", "text": "Nuevo lanzamiento de panecillos con propaganda sobre la ciudad de Madrid por parte de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor. https://t.co/gDuwtafrJZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpkkEG1XUAA5LNW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 As\u00ed es, hay 4 o 5 republicanos (solo uno destacable), y cientos por parte de alemanes, italianos y sublevados. La estrategia estaba clara, sistem\u00e1tica y bien documentada.", "media": []}, {"date": "1938-10-16T00:00:00", "text": "Nuevas declaraciones de Franco para acallar los rumores de negociaciones: \u201cla \u00fanica soluci\u00f3n para Espa\u00f1a es la victoria total y definitiva de nuestro ej\u00e9rcito\u201d. https://t.co/mS2CUSBMVM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DppZ2erUwAAXs1G.jpg"]}, {"date": "1938-10-16T00:00:00", "text": "Nula actividad militar en los diferentes frentes de combate, aunque contin\u00faan los incesantes bombardeos italogermanos por todo el territorio republicano. https://t.co/rrS1RTXzva", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DppaM3_XUAAiXM_.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una foto para los amantes de las curiosidades de la fotograf\u00eda. Agust\u00ed Centelles (autor de la imagen) y Robert Capa (primer fot\u00f3grafo por la izquierda), cruzan sus c\u00e1maras retratando a Manuel Aza\u00f1a. https://t.co/0xzQn1E3S5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DptJpjLXUAANxmo.jpg"]}, {"date": "1938-10-17T00:00:00", "text": "Ha llegado a Barcelona la Comisi\u00f3n internacional nombrada por el Consejo de la Sociedad de Naciones para supervisar la retirada de las Brigadas Internacionales. https://t.co/0qSFRvYaf0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DptJ1IWX4AAq8NY.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JasonToddBcn Barcelona el 28 de octubre de 1938.", "media": []}, {"date": "1938-10-17T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italiana bombardea Alcoy con unas 100 bombas, como consecuencia se han visto afectados 30 edificios. Hay tambi\u00e9n 3 muertos y 32 heridos.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DpyMzg2WkAABLJp.jpg"]}, {"date": "1938-10-18T00:00:00", "text": "3 hidroaviones italianos han bombardeado Denia causando 15 muertos y 52 heridos entre la poblaci\u00f3n civil. https://t.co/RGugdyFAre", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dp4ZJmGXQAAA-Ku.jpg"]}, {"date": "", "text": "Este valioso documento, escrito por un carabinero republicano, documenta todos los ataques sufridos en Denia durante toda la guerra. \nhttps://t.co/dql7Y9PQxW https://t.co/35aDuYUfgf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dp4ZY1qXcAEC-vX.jpg"]}, {"date": "1938-10-19T00:00:00", "text": "Una embarcaci\u00f3n ha encontrado el cuerpo de un piloto extranjero en alta mar a la altura de Barcelona, es posible que se trate del tripulante de alg\u00fan aparato derribado por los servicios antia\u00e9reos. https://t.co/sWfzPhg1UF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dp4Z4fFWsAAvDQi.jpg"]}, {"date": "1938-10-20T00:00:00", "text": "Los generales franquistas D\u00e1vila, Yag\u00fce, Mart\u00ednez Campos y Garc\u00eda Vali\u00f1o, se re\u00fanen para preparar la mayor ofensiva de toda la guerra y desplegar toda la potencia militar sublevada contra las posiciones republicanas en el Ebro. https://t.co/LlriF3bklu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dp8p4-NX4AIiVVv.jpg"]}, {"date": "1938-10-21T00:00:00", "text": "Coincidiendo con la estancia de la Comisi\u00f3n de la Sociedad de Naciones en Barcelona, la aviaci\u00f3n italiana bombardea 4 veces la ciudad provocando 24 muertos y 67 heridos. https://t.co/DN2bEchT0p", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqD0HxPX0AELp2d.jpg"]}, {"date": "1938-10-22T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista se encuentra preparando una operaci\u00f3n masiva para asaltar el Ebro, por lo que la actividad en los frentes es nula. https://t.co/ayuD46S2xN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqIYl-7W4AEmrB1.jpg"]}, {"date": "1938-10-23T00:00:00", "text": "En las posiciones est\u00e1ticas del Jarama se ha combatido con dureza durante todo el d\u00eda, y a pesar del gran n\u00famero de proyectiles de artiller\u00eda lanzados desde posiciones franquistas, las trincheras no se han movido. https://t.co/u52isZUVL1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqL9CHlWwAAkJtg.jpg"]}, {"date": "1938-10-24T00:00:00", "text": "La concentraci\u00f3n de tropas italianas y franquistas es tan grande en el frente del Ebro, que las operaciones se realizan a plena vista de las posiciones republicanas. https://t.co/WFWbgPvAb1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqQ8-egXQAADGJI.jpg"]}, {"date": "1938-10-24T00:00:00", "text": "En Orihuela se ha celebrado una corrida de toros ben\u00e9fica, cuya recaudaci\u00f3n ha sido destinada a la compra de material de invierno para los soldados republicanos. https://t.co/pY5TcKLDAi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqQ9hFeXQAAS1cc.jpg"]}, {"date": "", "text": "@petauroak Muchas gracias, lo intentar\u00e9.", "media": []}, {"date": "", "text": "@jebz2 Muchas veces juzgamos hechos hist\u00f3ricos con la moral actual, cosa que los historiadores solemos llamar presentismo. Las corridas de toros son un buen ejemplo, hoy tienen poca aceptaci\u00f3n social pero hace 80 a\u00f1os nadie o casi nadie consideraba que los animales pudieran sufrir.", "media": []}, {"date": "1938-10-25T00:00:00", "text": "Comienzan los homenajes a las Brigadas Internacionales antes de su despedida oficial. Hoy Juan Negr\u00edn se dirige a \u201clos hijos de la libertad\u201d acompa\u00f1ado de numerosas autoridades. https://t.co/23O56kEz6r", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqWI5IFWoAI8fGx.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DqWI6D2XQAA_9AM.jpg"]}, {"date": "1938-10-25T00:00:00", "text": "El C\u00f3nsul de Inglaterra en Alicante, ha fallecido a causa de las graves heridas que sufri\u00f3 durante el bombardeo italiano del 6 de Agosto sobre esta ciudad. https://t.co/buOHuA703G", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqWJahYWsAAs4pr.jpg"]}, {"date": "", "text": "@acareuv El gobierno brit\u00e1nico sigui\u00f3 durante toda la guerra civil espa\u00f1ola la llamada \"pol\u00edtica de apaciguamiento\", lo que le llev\u00f3 a ignorar este y otros hechos mucho m\u00e1s graves con tal de no llegar a un enfrentamiento directo con Hitler o Mussolini.", "media": []}, {"date": "", "text": "@manu_gensnimu https://t.co/ulmbP0Hb6E", "media": ["http://pbs.twimg.com/tweet_video_thumb/DqX3b04WwAU4pV9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@evazubieta @manu_gensnimu Pero ese discurso no es de este d\u00eda, faltan unos cuantos d\u00edas para que se produzca. No dejar\u00e9 de rese\u00f1arlo, desde luego.", "media": []}, {"date": "1938-10-25T00:00:00", "text": "EL gobierno republicano ha efectuado un canje de 40 prisioneros italianos a cambio de 40 ingleses integrantes de las Brigadas Internacionales. https://t.co/g3gScNQFC5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqbfWuTXcAAwoto.jpg"]}, {"date": "1938-10-27T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista contin\u00faa con su estrategia de despiste para intentar que la Rep\u00fablica mueva soldados del Ebro. Hoy atacan al sur de Ciempozuelos, en la carretera general de Andaluc\u00eda. https://t.co/VmBLWqnYSZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqhfxOUX0AMg3jK.jpg"]}, {"date": "1938-10-27T00:00:00", "text": "En las inmediaciones del Jarama, tropas republicanas han encontrado los cuerpos sin vida de varios soldados republicanos con bombas trampa preparadas para estallar al mover los cuerpos. https://t.co/4tX7QTI3zO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dqhgx5dWwAErh65.jpg"]}, {"date": "1938-10-28T00:00:00", "text": "A las 16:00 en Barcelona, ha comenzado un gran desfile militar para despedir p\u00fablicamente a las Brigadas Internacionales. Despu\u00e9s del entierro de Durruti, se trata del acto con mayor asistencia durante la guerra. https://t.co/OOZASotglL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqlmasiX0AAwOOr.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DqlmaskWsAAYVjl.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dqlmau3X0AEt1iB.jpg"]}, {"date": "1938-10-28T00:00:00", "text": "El piloto y hermano de Franco, Ram\u00f3n Franco Bahamonde, ha sufrido un accidente a\u00e9reo mortal cuando se dirig\u00eda desde Mallorca para bombardear Valencia. Otros historiadores apuntan a que se dirig\u00eda a bombardear el desfile de despedida de las Brigadas Internacionales. https://t.co/5AESRQAmIN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqmId85X4AA43q9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ariesco14 No s\u00e9 la verdad, a Francisco Franco no le tembl\u00f3 la mano a la hora de mandar fusilar a su primo hermano por ejemplo. Creo que si hubiese sospechado de Ram\u00f3n no le habr\u00eda colocado en ese puesto, adem\u00e1s Ram\u00f3n tampoco dudo a la hora de masacrar poblaciones civiles republicanas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Jottta_C No es Ram\u00f3n al que se refiere tu familia, es Ricardo. Aqu\u00ed lo tienes, fue leal a la Rep\u00fablica hasta el final: \nhttps://t.co/BnrIBK0j9F", "media": []}, {"date": "", "text": "@iosif_morropato Ram\u00f3n es su hermano. El leal a la Rep\u00fablica fue su primo Ricardo. \nhttps://t.co/BnrIBK0j9F", "media": []}, {"date": "", "text": "@ngomez9 Es largo de explicar. Pero si lees esta cuenta hacia atr\u00e1s te puedes hacer una idea general.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManuelNotarri @polheavy Gracias, de momento no pero estoy trabajando en ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ngomez9 Francia e Inglaterra apostaron por dejar a Hitler que hiciera lo que quisiese, lo que a la larga demostr\u00f3 ser un desastre total y la chispa de la IIGM.", "media": []}, {"date": "1938-10-30T00:00:00", "text": "Comienza la gran ofensiva franquista en el Ebro. 175 piezas de artiller\u00eda y 100 aviones convierten las trincheras en un infierno, y pulverizan las posiciones republicanas en la Sierra de Cavalls. https://t.co/eakK454Jrz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dqw_BbfWsAADBv8.jpg"]}, {"date": "1038-10-30T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana, muy diezmada por los m\u00e1s de 3 meses de batalla en el Ebro, aparece sobre el horizonte y se enfrenta a alemanes e italianos con lo que pueden. https://t.co/lCqdhNtoF6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqxAIsPXQAAwMyt.jpg"]}, {"date": "1938-10-30T00:00:00", "text": "Tras 3 horas de bombardeo, la infanter\u00eda franquista se lanza a conquistar la Sierra de Cavalls. Al finalizar el d\u00eda todas las posiciones republicanas han ca\u00eddo presagiando la derrota total en el Ebro. https://t.co/0lI05EgBmf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DqxARtzWwAAc83w.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DqxAabPXgAYjvFO.jpg"]}, {"date": "", "text": "La historia de Francesc Boix es tan potente que estaba un poco temeroso ante la pel\u00edcula, pero la verdad es que es realmente buena. Os recomiendo sin duda ir a ver El fot\u00f3grafo de Mauthausen. https://t.co/3ncPoXz1jj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dqye_2CXgAA5yJM.jpg"]}, {"date": "", "text": "@vPistonSv No, de hecho hace un gran papel. Nada que ver con Palmeras en la Nieve por ejemplo.", "media": []}, {"date": "1938-10-31T00:00:00", "text": "Las tropas marroqu\u00edes y requet\u00e9s consolidan sus posiciones reci\u00e9n conquistadas en Cavalls. La superioridad alemana, italiana y sublevada en hombres y material es total, la derrota republicana es inevitable. https://t.co/MA1Rn2dbyN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq2Xb8LX0AA8rz2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@josemariamiota Lo cierto es que todo lo contrario, es la \u00faltima gran batalla de la guerra. El material republicano comprado en la URSS al inicio de la guerra se ha quedado obsoleto y sin recambios, mientras que el material franquista (alem\u00e1n e italiano) es cada vez m\u00e1s desarrollado y superior.", "media": []}, {"date": "", "text": "@gangstersNO Es muy dif\u00edcil saberlo, pero lo que si sabemos es que alemanes e italianos fueron decisivos para su victoria. El propio Hitler lleg\u00f3 a decir que Franco deber\u00eda poner un monumento a los aviones Junker que permitieron el paso del ej\u00e9rcito de \u00c1frica a la Pen\u00ednsula.", "media": []}, {"date": "1938-11-01T00:00:00", "text": "Sobre el frente del Ebro se produce la mayor batalla a\u00e9rea de la guerra. Los aviones republicanos, superados por el doble de aviones alemanes e italianos se anotan 14 derribos, los mismos que sus rivales. https://t.co/IxZDYCAc3z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq6NDA7WsAACfBb.jpg"]}, {"date": "1938-11-01T00:00:00", "text": "Dolores Ib\u00e1rruri \u201cPasionaria\u201d, pronuncia uno de los discursos m\u00e1s emotivos de despedida a las Brigadas Internacionales. Estas palabras, resistir\u00e1n el paso del tiempo y ser\u00e1n incorporadas en el imaginario de la cultura popular republicana. https://t.co/vRY6cXYOyO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq6NKTqXgAAG8ZX.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"De todos los pueblos y todas las razas, vinisteis a nosotros como hermanos nuestros, como hijos de la Espa\u00f1a inmortal, y en los d\u00edas m\u00e1s  duros de nuestra guerra, cuando la capital de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola se  hallaba amenazada, fuisteis vosotros, bravos camaradas de las...", "media": []}, {"date": "", "text": "... Brigadas Internacionales, quienes contribuisteis a salvarla con vuestro entusiasmo combativo y vuestro hero\u00edsmo y esp\u00edritu de sacrificio.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "\"Comunistas, socialistas, anarquistas, republicanos, hombres de distinto color, de ideolog\u00eda diferente, de religiones antag\u00f3nicas, pero amando todos ellos profundamente la libertad y la justicia, vinieron a ofrecerse a nosotros incondicionalmente.\"", "media": []}, {"date": "", "text": "@danierdecai31 Muchas gracias, lo mismo digo. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "1938-11-01T00:00:00", "text": "Al finalizar el d\u00eda los republicanos, muy inferiores en infanter\u00eda y artiller\u00eda, se ven sobrepasados y pierden finalmente la Sierra de Pandols. Han sido casi 100 d\u00edas de resistencia. https://t.co/6MjVVhz35g", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq7ZyBqXcAAQUcB.jpg"]}, {"date": "1938-11-01T00:00:00", "text": "Los embajadores de la Rep\u00fablica en Inglaterra y Francia denuncia que la retirada de legionarios italianos de Espa\u00f1a es una farsa, y simplemente se est\u00e1n sustituyendo heridos por nuevas tropas y divisiones de choque. https://t.co/mUmTJFtCQV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq7bVYVWoAUYlK2.jpg"]}, {"date": "1938-11-01T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italiana bombardea hoy Barcelona, Tarragona y Badalona. https://t.co/EWNYI8BOOL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq7bzT1W4AIiskn.jpg"]}, {"date": "1938-11-02T00:00:00", "text": "El destacado sacerdote republicano Jos\u00e9 Jover Balaguer, conocido por sus escritos y art\u00edculos contrarios al Vaticano, ha fallecido en Barcelona a causa de su edad. https://t.co/OPdzVw0MMy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq_gDjiX0AEtjpo.jpg"]}, {"date": "1938-11-02T00:00:00", "text": "Un bombardero italiano que atacaba la ciudad de Barcelona ha sido alcanzado por las defensas antia\u00e9reas y se ha visto obligado a aterrizar. Los nombres de toda la tripulaci\u00f3n han sido publicados en prensa como prueba. https://t.co/Z2JmYFzEfO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dq_gz35XQAA7Ptv.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dq_g5C2W4AApyQ9.jpg"]}, {"date": "1938-11-02T00:00:00", "text": "Durante la noche, la aviaci\u00f3n alemana bombardea Madrid provocando v\u00edctimas mortales y varios heridos, entre los cuales figura un periodista que cubr\u00eda la noticia. https://t.co/aIVykqLiDr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrBXFEkWoAEYO2s.jpg"]}, {"date": "1938-11-03T00:00:00", "text": "Las fuerzas marroqu\u00edes de Yag\u00fce avanzan a trav\u00e9s de Pinell alcanzando el Ebro. El flanco sur republicano en el Ebro se derrumba y las fuerzas de L\u00edster se tienen que retirar a la otra orilla. https://t.co/KfribSPosf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrEwzWhX0AAE0Ac.jpg"]}, {"date": "1938-11-03T00:00:00", "text": "El general Juan Modesto consigue recomponer la l\u00ednea del frente republicano en el Ebro, permitiendo una retirada ordenada para las tropas. https://t.co/v8ja5r1vzL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrEw-loWoAEIZqW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@DERQUIM581 Mira que os gusta darle vueltas a todo, los marroqu\u00edes son marroqu\u00edes, los requet\u00e9s son requet\u00e9s, los gallegos son gallegos y los italianos son italianos. Si se cita algo expresamente es porque las fuentes hist\u00f3ricas as\u00ed lo citan.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DERQUIM581 Lo que no puedo hacer es cada vez que hay republicanos es decir: comunistas anarquistas socialdem\u00f3cratas moderados independentistas sindicalistas... Y cada vez que hay sublevados: requet\u00e9s fascistas mon\u00e1rquicos reaccionarios derechistas alemanes cat\u00f3licos militares...", "media": []}, {"date": "1938-11-03T00:00:00", "text": "Valencia, Barcelona y Cartagena sufren duros bombardeos por parte de los italianos, solo en esta \u00faltima ciudad se cuentan 13 muertos y 15 heridos. https://t.co/rlZ7kWBZzf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrGQtlhXQAA_sC1.jpg"]}, {"date": "1938-11-04T00:00:00", "text": "Fuertes bombardeos sobre Cartagena, \u00c1guilas y Alcaudete, todos ellos con v\u00edctimas mortales. En la imagen, momento del impacto de varias bombas italianas de 250Kg en el nucleo urbano de \u00c1guilas. https://t.co/lHQmJwFlmb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrLDylOWkAc9Gvu.jpg"]}, {"date": "1938-11-05T00:00:00", "text": "Hoy los combates en el sector del Ebro se centran en torno a Miravet, donde los republicanos contin\u00faan repleg\u00e1ndose. https://t.co/3QS6PfZ7r2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrPATNkWoAA7-Bx.jpg"]}, {"date": "1938-11-07T00:00:00", "text": "3 bombarderos Tupolev republicanos bombardean Cabra con la orden de destruir un campamento de soldados italianos, pero confunden las tiendas de un mercado con tiendas de campa\u00f1a y provocan una masacre. https://t.co/QR1WUQWYUq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrZHbaAXcAALtqz.jpg"]}, {"date": "", "text": "El ataque deja 107 muertos y 200 heridos, convirti\u00e9ndose en el primer y \u00faltimo gran bombardeo sobre poblaci\u00f3n civil causado por la aviaci\u00f3n republicana. https://t.co/LhhgRczrlI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrZHzQ4WwAAyfeR.jpg"]}, {"date": "", "text": "@sanjuanbendito Lee bien el tuit, no hay lugar a dudas de interpretaci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@sanjuanbendito Si claro, yo tambi\u00e9n.", "media": []}, {"date": "1938-11-07T00:00:00", "text": "Modesto y Tague\u00f1a recomponen el V Cuerpo de Ej\u00e9rcito de L\u00edster en el \u00faltimo momento y consiguen retirarlo a trav\u00e9s de los puentes sobre el Ebro. Al mismo tiempo, los sublevados ocupan Mora la Nueva. https://t.co/uWvyCXuO39", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DrakyYyWkAEsQMv.jpg"]}, {"date": "", "text": "@dtormoben Hola David, mi fuente indica Mora la Nueva el d\u00eda 7 y Mora de Ebro el d\u00eda 8, pero puede ser perfectamente que est\u00e9 equivocado. Un saludo.", "media": []}, {"date": "1938-11-08T00:00:00", "text": "En el frente del Segre, el ej\u00e9rcito republicano ha conseguido ocupar varias localidades, pero la repercusi\u00f3n militar es nula y el avance franquista en el Ebro contin\u00faa. https://t.co/jg7qY8Fz5b", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DreVr53WsAAriyj.jpg"]}, {"date": "1938-11-08T00:00:00", "text": "En declaraciones al Daily Herald, Franco anuncia que no habr\u00e1 ning\u00fan perd\u00f3n en caso de derrota para los republicanos, y que al menos har\u00e1 pasar por sus campos de concentraci\u00f3n a 2 millones de personas. https://t.co/qhKhq5ddrD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DreXDfjWsAUV0J5.jpg"]}, {"date": "1938-11-09T00:00:00", "text": "Una de las \u00faltimas posiciones elevadas que conservan los republicanos al oeste del Ebro, la Picosa, cae ante la enorme superioridad num\u00e9rica franquista. https://t.co/F565flSTAI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr0ca4HWsAANT80.jpg"]}, {"date": "1938-11-10T00:00:00", "text": "Las tropas republicanas abandonan el pueblo de Fatarella y ya solo quedan 6 piezas de artiller\u00eda para retirar al otro lado del Ebro. https://t.co/wt03xEIfKs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr0dD4dXQAEts4C.jpg"]}, {"date": "1938-11-11T00:00:00", "text": "En el frente del Ebro, donde hace unos meses soldados de ambos bandos mor\u00edan de sed, comienzan ahora las primeras nevadas. https://t.co/oa4qSKuKoM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr0dp2JWkAEuE4Q.jpg"]}, {"date": "1938-11-12T00:00:00", "text": "El piloto republicano de origen austriaco Walter Katz ha sido derribado y muerto en el frente del Ebro. Walter era el jefe de una escuadrilla de caza nocturna de I-15 y se encontraba ametrallando posiciones franquistas. https://t.co/YXooRlqwUQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr0fwdbXcAIuB9V.jpg"]}, {"date": "1938-11-13T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas ocupan La Fatarella y se dirigen ahora a la carretera que lleva a Flix, localidad por donde se est\u00e1n retirando los republicanos. https://t.co/gOS0WjXu8T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr4XlXxX4AAfpId.jpg"]}, {"date": "1938-11-14T00:00:00", "text": "A d\u00eda de hoy, la gran mayor\u00eda de brigadistas internacionales se han retirado de la Espa\u00f1a republicana, tan solo quedan 600 integrantes de unidades sanitarias. https://t.co/Dqb17Gr2ic", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr9OtRnWwAA53aW.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una curiosidad, investigando he descubierto que debido a la proximidad entre las lineas enemigas durante la guerra, era muy frecuente el  lanzamiento de cohetes con propaganda, o incluso peri\u00f3dicos atados a  piedras. En la foto se puede ver un comisario fabricando dichos cohetes. https://t.co/xiGfbhG6mr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr_rLlQWkAAY_Dy.jpg"]}, {"date": "", "text": "Fragmento de una \"Arenga para la tropa\", perteneciente al comisariado de alguna Brigada Mixta del Ejercito Popular republicano en el Sector Centro. https://t.co/lZiLmGiXhY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dr_zc2bW4AABOOa.jpg"]}, {"date": "1938-11-15T00:00:00", "text": "Durante toda la tarde y noche, las \u00faltimas tropas republicanas se retiran ordenadamente a trav\u00e9s del puente de Flix. Este puente ha sido crucial para los republicanos durante toda la ofensiva del Ebro, por esa raz\u00f3n hay orden de dinamitarlo una vez retirados. https://t.co/hi6RyJbv72", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsCwoAVWoAEeNKX.jpg"]}, {"date": "", "text": "Flix ha sido una de las localidades m\u00e1s bombardeadas por la aviaci\u00f3n franquista durante toda la batalla del Ebro, debido a su estrat\u00e9gica posici\u00f3n. En la imagen, hospital de Flix destruido por la aviaci\u00f3n franquista. https://t.co/vZS5gVdEAM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsCxRRtX0AAGUwu.jpg"]}, {"date": "1938-11-16T00:00:00", "text": "Una vez replegado el ej\u00e9rcito republicano del Ebro, Tague\u00f1a ordena dinamitar el puente de hierro de Flix. La batalla del Ebro se da por finalizada, poniendo de manifiesto la gran inferioridad militar republicana. https://t.co/jsTYEjn9oL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsIW9qeXoAUSPKk.jpg"]}, {"date": "1938-11-16T00:00:00", "text": "Vicente Rojo, sus coroneles y los restos del ej\u00e9rcito republicano se retiran al interior para defender Catalu\u00f1a. https://t.co/jCqXdq9Rde", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsIXQVIW0AkqgIj.jpg"]}, {"date": "", "text": "@peramento @gabrielrufian Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "1938-11-17T00:00:00", "text": "La situaci\u00f3n econ\u00f3mica en territorio republicano comienza a ser desesperada y numerosas autoridades nacionales y regionales solicitan ayuda humanitaria internacional para ni\u00f1os y mujeres. https://t.co/KPeXI1Qybp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsMmAYEW0AcJozo.jpg"]}, {"date": "1938-11-17T00:00:00", "text": "En aguas mediterr\u00e1neas, totalmente dominadas ya por sublevados, alemanes e italianos; contin\u00faa el bloqueo mar\u00edtimo a la Rep\u00fablica. Hoy han sido detenidos y desviados dos mercantes franceses. https://t.co/i2l7rb4sVK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsM5hF6WkAAhkv2.jpg"]}, {"date": "", "text": "@anibalbeteta @thejavy360YT Me da hasta verg\u00fcenza contestar algo as\u00ed, pero en fin. Los blindados alemanes e italianos superaron ampliamente en n\u00famero, suministros y mantemiento a los blindados desplegados por el ejercito republicano, que adem\u00e1s no pudieron recibir repuestos debido al bloqueo comercial. https://t.co/fJnzNFY0nN", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsOCYS1WsAI1C3k.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT @anibalbeteta Si que lo eran, pero en sus primero despliegues el Ejercito Popular republicano ni siquiera exist\u00eda y nadie ten\u00eda mucha idea de como usarlos, as\u00ed que muchos de ellos acabaron destruidos o capturados sin haber hecho un solo disparo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@NoPosar Es el acorazado Admiral Scheer de la Alemania Nazi, este barco particip\u00f3 activamente durante toda la guerra llegando incluso a bombardear ciudades como Almer\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Brigadista_int https://t.co/1mq5YPhnR3", "media": []}, {"date": "1938-11-18T00:00:00", "text": "Seg\u00fan fuentes del ejercito franquista, durante la batalla del Ebro, han lanzado sobre posiciones republicanas 7 millones de kilos de explosivos. https://t.co/1E7TMN54mT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsSDXirWoAAWBuY.jpg"]}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Lo mejor del ej\u00e9rcito de Mussolini particip\u00f3 y muri\u00f3 en Espa\u00f1a, por eso la actuaci\u00f3n de Italia en la IIGM fue muy escasa. S\u00famale a eso la Legi\u00f3n C\u00f3ndor y la Aviaci\u00f3n Legionaria italiana.", "media": []}, {"date": "1938-11-18T00:00:00", "text": "Las ciudades de Liverpool y Oslo responden a la llamada de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y preparan barcos con ayuda humanitaria. https://t.co/MwJnOE7dNp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsTYI9dXgAIWogx.jpg"]}, {"date": "", "text": "@yerayneizan Con 20 a\u00f1os que ten\u00eda el buen hombre, creo que sab\u00eda perfectamente en lo que estaba participando y lo que era un golpe de estado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ilion2003 Pero que me da absolutamente igual lo que hizo o dej\u00f3 de hacer, una cosa no quita la otra. Se puede ser \"bueno\" toda una vida, pero un solo d\u00eda matar a alguien, por ejemplo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ilion2003 Te est\u00e1s confundiendo bastante, yo no defiendo nada, lo que estoy diciendo es que ser v\u00edctima de ETA no te hace inmediatamente un h\u00e9roe santificado, y mucho menos borra tu pasado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@daysonwar Excelentes palabras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Muchas gracias compa\u00f1ero. Yo siempre digo que los acontecimientos hist\u00f3ricos son los que son, y eso es algo m\u00e1s fuerte que cualquier pensamiento pol\u00edtico.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JuanjoMS05 Buena apreciaci\u00f3n, desconozco el origen de este cartel.", "media": []}, {"date": "1938-11-19T00:00:00", "text": "Tras la pausa de unos d\u00edas, el ej\u00e9rcito franquista retoma su actividad y ataca en el frente del r\u00edo Segre, encabezados por 20 auto-ametralladoras italianas. https://t.co/aRdX2seHTw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsXH_xKW0AEsMU9.jpg"]}, {"date": "1938-11-19T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea la localidad de Montgat causando 5 muertos y 21 heridos. https://t.co/0UmuPNwkNm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsXIiMIXcAAOVAp.jpg"]}, {"date": "1938-11-20T00:00:00", "text": "Al igual que el a\u00f1o pasado, por toda la Espa\u00f1a republicana se suceden los homenajes a la figura de Buenaventura Durruti. https://t.co/qkGINNsWUI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DscKfkQXcAAc5RW.jpg"]}, {"date": "1938-11-20T00:00:00", "text": "En la capital de la Espa\u00f1a franquista, Burgos, se ha celebrado una misa en la Catedral para homenajear a Jos\u00e9 Antonio Primo de Rivera. Preside el acto Francisco Franco. https://t.co/4HDUYt1RZC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DscK524XgAAm9P8.jpg"]}, {"date": "1938-11-20T00:00:00", "text": "Un incendio en una f\u00e1brica de material b\u00e9lico de Barcelona ha dejado 4 muertos y varios heridos. https://t.co/P65ZtMXy5I", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DseEv3gXcAAQEub.jpg"]}, {"date": "1938-11-21T00:00:00", "text": "Bombardeo italiano sobre Gand\u00eda que deja varias v\u00edctimas mortales. https://t.co/K6V6CRAxwM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DshQyFdWoAAHmyv.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DshQyFVWkAAZLJU.jpg"]}, {"date": "1938-11-21T00:00:00", "text": "Un preso fugado del campo de concentraci\u00f3n de San Pedro de Carde\u00f1a (Burgos), ha contado como unos 600 brigadistas internacionales se mueren de hambre, malos tratos y torturas all\u00ed. https://t.co/mOizXSQ7fZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DshjgMRXgAAX_2O.jpg"]}, {"date": "", "text": "Lo cierto es que desde mediados de Abril de 1938, los sublevados concentran a los brigadistas en esta prisi\u00f3n, y gracias al testimonio del americano Carl Geiser (superviviente del campo), sabemos que un total de 697 internacionales pasaron por all\u00ed. https://t.co/8smhcOA3SY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dshk4tvXoAApNZ_.jpg"]}, {"date": "", "text": "En un principio los brigadistas fueron los que peor trato recibieron en caso de captura, pero a medida que avanza la guerra se convierten en una importante moneda de cambio para el franquismo, y a menudo son intercambiados por otros presos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@evazubieta Efectivamente Eva, la llamada teoria del \"gen rojo\" de Vallejo-N\u00e1jera, copiada directamente de los postulados supremacistas del nazismo. Y que por cierto fue la base ideol\u00f3gica del robo masivo y generalizado de bebes a mujeres republicanas.", "media": []}, {"date": "1938-11-22T00:00:00", "text": "El gobierno republicano ha canjeado con los mandos sublevados de Burgos, al doctor G\u00f3mez Ulla por el m\u00e9dico donostiarra Jos\u00e9 Bago, nacionalista vasco de Izquierda Republicana y condenado a muerte. https://t.co/e8228YE8vb", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DsmjCYQWoAA2Xra.jpg"]}, {"date": "", "text": "Un tren del ejercito sublevado descarrilado tras sufrir un sabotaje por parte de un comando guerrillero republicano a finales de 1936. https://t.co/EHoVJOihgJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dsn9IgnUcAECDfI.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AusokoBeatz Se trata de una v\u00eda ferrea de la provincia de Guadalajara.", "media": []}, {"date": "", "text": "@spain_alejandro @AusokoBeatz Linea Matallana - La Velilla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@CsarCesaralonso @AusokoBeatz Si, pero no toda la provincia, las zonas en contacto con Segovia y Soria eran terreno en disputa, y ocurrian muchas escaramuzas y peque\u00f1os combates.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Efectivamente, se refiere a este m\u00e9dico. Su lealtad, como no pod\u00eda ser de otra manera para ponerle su nombre a un hospital militar, era con los sublevados. Incluso lleg\u00f3 a atender a la Divisi\u00f3n Azul.", "media": []}, {"date": "", "text": "@CsarCesaralonso @AusokoBeatz Sin ning\u00fan problema.", "media": []}, {"date": "1938-11-23T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea Barcelona con dureza provocando 44 muertos y 90 heridos de diversa consideraci\u00f3n. https://t.co/v6tWYJ5CAV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dsrliy_WsAU-8Jg.jpg"]}, {"date": "1938-11-24T00:00:00", "text": "El gobierno republicano y el gobierno de Franco en Burgos, han intercambiado 150 presos civiles respectivamente. https://t.co/sXaeypJ2RV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dsw3eNaX4AEJqRp.jpg"]}, {"date": "1938-11-24T00:00:00", "text": "Ha muerto en Mosc\u00fa uno de los fundadores del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, Juan Jos\u00e9 Morato, a la edad de 74 a\u00f1os. https://t.co/od8HEWkw3M", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dsw3q9yX4AAMenR.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Un orgullo para ti, no hay duda.", "media": []}, {"date": "1938-11-25T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea Borjas Blancas provocando m\u00e1s de 60 v\u00edctimas mortales. Tambi\u00e9n se suceden bombardeos en Cartagena, Barcelona, Valencia y Tarragona. https://t.co/ZIhBX9Xi24", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds2urySWsAANe7C.jpg"]}, {"date": "", "text": "Para todos los nuevos que llegan \"corrigiendo\" nombres al catal\u00e1n: esta cuenta tiene la seriedad y el rigor hist\u00f3rico por bandera, y dado que las fuentes hist\u00f3ricas en que se basa citan los nombres en castellano, as\u00ed se recoge aqu\u00ed. No busqu\u00e9is manos invisibles.", "media": []}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata https://t.co/gMA4hhvPHN", "media": []}, {"date": "", "text": "@CelsoACaccamo @Buscameblog https://t.co/gMA4hhvPHN", "media": []}, {"date": "", "text": "@xgonzalez_64 @Buscameblog https://t.co/gMA4hhvPHN", "media": []}, {"date": "", "text": "@Sesksamar7 @xgonzalez_64 @Buscameblog https://t.co/QVqluyKcyp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds3MudjXcAAGJnQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata https://t.co/uSlbIqz8v7", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds3MvvxWkAI4nKH.jpg"]}, {"date": "", "text": "@CelsoACaccamo https://t.co/DEf6WX3VR1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds3MyISWsAMGImM.jpg"]}, {"date": "", "text": "https://t.co/KmOXegm7Mp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds3M2iDWsAEBvAy.jpg"]}, {"date": "1938-11-25T00:00:00", "text": "El gobierno de Franco en Burgos hace un llamamiento a la poblaci\u00f3n civil para que entregue sus objetos de oro y as\u00ed poder seguir financiando los gastos de guerra. https://t.co/uH8NMVFAji", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds3vOpLWoAAxafq.jpg"]}, {"date": "", "text": "@AntAgraBer @PabloRoyo4 Si crees que quien escribi\u00f3 esto en castellano es fascismo por usar ese idioma, estas radicalmente equivocado. De hecho es un parte de guerra del ej\u00e9rcito que luchaba contra el fascismo. \nhttps://t.co/XThebk0NYq", "media": []}, {"date": "1938-11-26T00:00:00", "text": "El hermano y violonchelista del famoso m\u00fasico Pablo Soroz\u00e1bal, Regino Soroz\u00e1bal, ha sido canjeado y entregado a territorio republicano. https://t.co/Xiwk1NOQUB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds7C90xWoAELxBq.jpg"]}, {"date": "1938-11-26T00:00:00", "text": "En la prensa de Londres hay cierta pol\u00e9mica por las fotos entregadas por el departamento de propaganda de Burgos, sobre la retirada de soldados italianos de Espa\u00f1a. Algunos periodistas aseguran que son tropas llegando a Espa\u00f1a y no retir\u00e1ndose. https://t.co/WysQhQztw3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Ds7EKrbXgAAlqvm.jpg"]}, {"date": "1938-11-27T00:00:00", "text": "La industria vasca, en manos franquistas, y ya repuesta de los estragos de la guerra, suministra con regularidad barcos cargados de hierro para el gigante militar de Hitler. https://t.co/QVkLssdqqn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtAL6L9WoAAlNoP.jpg"]}, {"date": "1938-11-28T00:00:00", "text": "Comienza en Barcelona una macro causa judicial contra 162 detenidos por traici\u00f3n, espionaje y derrotismo. Preside el Tribunal Don Rafael Mar\u00ed Bonilla. https://t.co/YScgePDxnY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtFvmOUWwAARrtL.jpg"]}, {"date": "1938-11-28T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n italiana bombardea Barcelona, La Selva, Rosas, Palam\u00f3s y Sant Feliu de Gu\u00edxols. https://t.co/WMOz4gWSKo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtFwQvFWsAAZxuO.jpg"]}, {"date": "1938-11-29T00:00:00", "text": "En territorio franquista el ej\u00e9rcito llama a filas a los reemplazos de 1927. https://t.co/8E0QemPSU9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtK49k9WsAEgbQx.jpg"]}, {"date": "1938-11-30T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea Marmolejo, ocasionando 7 muertes y 20 heridos. T\u00e1rrega tambi\u00e9n es atacada con cerca de 100 bombas, que dejan 8 muertos y 19 heridos. https://t.co/a0QhlMdkWe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtQpgTVVYAIu_uP.jpg"]}, {"date": "1938-12-01T00:00:00", "text": "B\u00e9lgica env\u00eda un representante comercial a la Espa\u00f1a franquista y el gobierno republicano, por su parte, retira al embajador en dicho pa\u00eds. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dtbrru8XoAEL2QJ.jpg"]}, {"date": "1938-12-01T00:00:00", "text": "La actividad militar en tierra contin\u00faa pr\u00e1cticamente sin novedad, sin embargo italianos y alemanes bombardean a diario poblaciones republicanas. Hoy son atacadas Aranjuez, Barcelona y Badalona. https://t.co/x6r0appdDM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dtbr8fsW0AU24vF.jpg"]}, {"date": "1938-12-02T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea La Sellera de Ter, dejando a su paso 4 muertos y 5 heridos. https://t.co/rejfmNdzpF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtbtA_yWkAAu5Ls.jpg"]}, {"date": "1938-12-03T00:00:00", "text": "El Pleno Regional de la CNT ha decidido en una reuni\u00f3n, reintegrase en el Gobierno de la Generalitat dada la preocupante situaci\u00f3n b\u00e9lica de Catalu\u00f1a. https://t.co/KMrDxrEOx5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtfpRH8WsAAf4Yq.jpg"]}, {"date": "1938-12-04T00:00:00", "text": "Antes de su retirada de Espa\u00f1a, la XIV Brigada Internacional, ha donado 41.000 pesetas para los ni\u00f1os de la Espa\u00f1a republicana. https://t.co/tWgSeQtwDZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtkGslOWwAAU_to.jpg"]}, {"date": "1938-12-05T00:00:00", "text": "El inspector general de Sanidad inaugura en Barcelona un tren-hospital, totalmente equipado incluyendo dos quir\u00f3fanos, para el Cuerpo de Sanidad militar. https://t.co/z7wCs6cl52", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dtpl2uEWoAAiF1o.jpg"]}, {"date": "", "text": "J\u00f3venes falangistas juran la bandera mon\u00e1rquica en la Plaza Mayor de La Ba\u00f1eza (Le\u00f3n), 1937. https://t.co/WuJBKfOo6F", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtqL_mxWwAAKY85.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Juventud antifascista: de ti depende que la nueva generaci\u00f3n sea sana y fuerte \u00a1Cuida y dignifica tu vida!\" https://t.co/tF1qWfb2G5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtqrS94X4AAtvro.jpg"]}, {"date": "1938-12-06T00:00:00", "text": "EL gobierno republicano pide al personal docente que detalle su situaci\u00f3n militar, para ser movilizados en caso de necesidad. https://t.co/7QyVnVQpJh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DtvsrMpWsAAJdTr.jpg"]}, {"date": "", "text": "Cartel de propaganda del 5\u00ba Regimiento. https://t.co/mDFARQ1rP0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dtvs0cQW4AE5YMj.jpg"]}, {"date": "1938-12-07T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn se re\u00fane con representantes del Frente Popular para explicar la grave situaci\u00f3n militar a la que se enfrenta la Rep\u00fablica. https://t.co/00CAEhVWJL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dtz4mx8X4AEfnZT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Llacer42 Torneo de futbol disputado entre aviadores franquistas del norte y del sur, por ejemplo. https://t.co/ufdcsWV5Gg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dt4stKtXQAAoYPC.jpg"]}, {"date": "1938-12-08T00:00:00", "text": "Seg\u00fan fuentes oficiales catalanas, desde el inicio de la guerra han muerto en Catalu\u00f1a 4.018 personas a consecuencia de bombardeos a\u00e9reos o mar\u00edtimos. https://t.co/K7GqDa4Xze", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dt5FA0FWsAAcJYM.jpg"]}, {"date": "1938-12-09T00:00:00", "text": "Diversos sindicatos de la URSS han recaudado 14 millones de rublos para enviar v\u00edveres a la poblaci\u00f3n civil de la Espa\u00f1a republicana. El envi\u00f3 se har\u00e1 en barcos de terceros pa\u00edses para intentar evitar el bloqueo franquista. https://t.co/CbKSkNftCJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dt_I7vwWkAcuT99.jpg"]}, {"date": "1938-12-09T00:00:00", "text": "Los gobiernos de Euskadi y Catalu\u00f1a emiten sendas notas informativas para reafirmar su adhesi\u00f3n total al gobierno de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/jNMqZKTpOu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dt_JQEAWsAMdrI7.jpg"]}, {"date": "1938-12-10T00:00:00", "text": "El cura Leocadio Lobo, muy conocido por su antifranquismo y defensa de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, ha emitido un discurso por radio condenando la persecuci\u00f3n a jud\u00edos por parte del r\u00e9gimen Nazi. https://t.co/4U6EX6zE2Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuDNnaoWkAU4hTM.jpg"]}, {"date": "", "text": "Hoy traigo algo distinto. He hecho estas 3 peque\u00f1as escenas de brigadistas internacionales que pongo a la venta entre vosotros para sacarme unas perras, he cuidado mucho el rigor hist\u00f3rico en los uniformes. El precio por cada uno es 30\u20ac, gastos de envio incluidos (Espa\u00f1a). https://t.co/eTBNT4ZSHf", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuJYAgUX4AAh5Pa.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Acarillo3 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JoseVikingBad Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Miguel_ACAB @cambiaelsistema Gracias majo.", "media": []}, {"date": "1938-12-11T00:00:00", "text": "En la c\u00e1rcel de Larrinaga, donde ser\u00e1n ejecutados a garrote vil m\u00e1s de 720 republicanos, una monja ha sido detenida, condenada y fusilada por tratar de parar el apaleamiento de un preso. https://t.co/gHWGHh0DoR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuJsLGFXgAAfEE6.jpg"]}, {"date": "1938-12-11T00:00:00", "text": "Francisco Franco visita el Monasterio de Santa Mar\u00eda de Sobrado, que se encuentra abandonado desde hace a\u00f1os, y promete reconstruirlo y dotarlo de una orden mon\u00e1stica. https://t.co/SIHPoP60bL", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuJtUNyW0AA2dbT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Kikinho_gz Muchas gracias Quique.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Valdopeich Muchas gracias!", "media": []}, {"date": "", "text": "@hijodeiberia1 Gracias, las figuras en s\u00ed son de una marca de miniaturas, el resto es madera, arena, pintura y materiales de modelismo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Si claro, si tienes inter\u00e9s podemos hablarlo por privado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GllroCampillo No lo tengo muy claro, pero lo cierto es que en 1954 comienzan los trabajos de reconstrucci\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GllroCampillo Me gustan todos, son muy chulos la verdad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ElBauldelaMary Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "1938-12-12T00:00:00", "text": "Dos peri\u00f3dicos valencianos han sido condenados a 3 d\u00edas sin publicar, por saltarse las normas de censura previa del gobierno republicano. https://t.co/Xwi4Cm3lfR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuNctUkX4AIAG5c.jpg"]}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo En este caso (territorio republicano), por lo que he podido estudiar, se centraba principalmente en censurar informaciones sensibles de \u00edndole militar, para evitar facilitar informaci\u00f3n al enemigo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Cartel propagand\u00edstico de las juventudes falangistas. https://t.co/9PnNPNfA32", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuOx8klW0AUBnHB.jpg"]}, {"date": "1938-12-13T00:00:00", "text": "En las inmediaciones de Gibraltar, un barco presuntamente italiano ha realizado varios disparos sobre un mercante franc\u00e9s. Como respuesta, un torpedero de la misma nacionalidad ha acudido en su ayuda y el mercante ha podido llegar a puerto. https://t.co/AhxbcGaCaZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuSpzScXgAAYygB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@BalrogGBMB Te escribo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@yeah_carpetanos Lo siento, no encontr\u00e9 la fecha.", "media": []}, {"date": "1938-12-14T00:00:00", "text": "Un misionero de la Iglesia protestante de Madrid, que hacia propaganda en favor de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola y contra los bombardeos alemanes en Espa\u00f1a, ha sido asesinado en Hamburgo por la Gestapo. https://t.co/kcH8UyC4Nz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuXr7rmXQAAgsAd.jpg"]}, {"date": "1938-12-14T00:00:00", "text": "Durante estos d\u00edas, a pesar del buen clima, no hay actividad militar en tierra. Sin embargo, la aviaci\u00f3n italiana contin\u00faa sus bombardeos, esta vez sobre el puerto de Valencia. https://t.co/2Jt64H7dWV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuXtJdwWkAAgTNu.jpg"]}, {"date": "", "text": "@II_GM Muchas gracias!", "media": []}, {"date": "1938-12-15T00:00:00", "text": "En Catalu\u00f1a ha sido desmantelada una gran organizaci\u00f3n de colaboradores con el franquismo. Entre ellos figuran numerosos militares de alta graduaci\u00f3n para los que el Tribunal de Justicia pide penas de muerte y de entre 20 y 30 a\u00f1os de c\u00e1rcel. https://t.co/hOsHybIuy8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Duc4ZrRWoAAY3Ju.jpg"]}, {"date": "1938-12-15T00:00:00", "text": "Francisco Franco y su Consejo de Ministros acuerdan restituir a Alfonso XIII todos los derechos de ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, que hab\u00eda perdido despu\u00e9s de exiliarse tras la victoria de los partidos republicanos el 12 de Abril de 1931. https://t.co/KbI222VXnv", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DufEUqUWwAA9uxT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo Durante la guerra, los Borb\u00f3n estaban obsesionados por ser reinstaurados en Espa\u00f1a, pero a medida que Franco va acumulando poder, esa posibilidad se esfuma.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo As\u00ed fue, me refer\u00eda a los primeros meses, con el r\u00e1pido avance por el Sur hac\u00eda Madrid y tomando Toledo. En esos meses va ganando poder entre los sublevados.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elJorxiximo Es mi opini\u00f3n, pero creo que en un principio ve\u00eda al heredero al trono como a un competidor.", "media": []}, {"date": "1938-12-16T00:00:00", "text": "La aviaci\u00f3n republicana, en una arriesgada operaci\u00f3n por sorpresa, bombardea el aer\u00f3dromo de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor en Cenia; consiguen destruir 7 Messerschmitt Bf 109, perdiendo 2 Tupolev SB2. El ataque est\u00e1 encabezado por el famoso as Leocadio Mendiola. https://t.co/iiOyoUa76x", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuiKEokXQAA2Z69.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DuiKEodWoAAVhnG.jpg"]}, {"date": "1938-12-16T00:00:00", "text": "El presidente Juan Negr\u00edn visita en Matar\u00f3 a los ni\u00f1os mutilados en los \u00faltimos bombardeos a\u00e9reos sobre dicha poblaci\u00f3n. https://t.co/2UbaEeu7ug", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuiLa_1WkAASztF.jpg"]}, {"date": "1938-12-16T00:00:00", "text": "Varias mujeres clasifican el material donado en Vizcaya para elaborar cestas de Navidad, que ser\u00e1n enviadas a los combatientes franquistas. https://t.co/TNLllGh9x2", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DuiL21xWkAELIBB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 El caso de Leocadio es francamente extraordinario, es de lo pocos militares republicanos que volvieron en democracia y se le restituy\u00f3 su rango militar de coronel. Hasta un ejercito heredado del franquismo reconoce su valor y carrera militar.", "media": []}, {"date": "1938-12-17T00:00:00", "text": "El gobierno de Franco y el gobierno republicano han intercambiado 14 pilotos de combate prisioneros. Los retenidos por el ej\u00e9rcito republicano eran todos italianos, los presos por el franquismo 11 espa\u00f1oles y 3 extranjeros. https://t.co/m7KHbWavG4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DunXgkHW4AAcpUY.jpg"]}, {"date": "", "text": "@locancaneig Aunque no lo parezca, fue algo muy habitual durante la guerra. En ocasiones pensamos que las personas eran firmes en sus ideas, pero lo cierto es que se daban casos de traici\u00f3n, espionaje, derrotismo y sobre todo deserci\u00f3n. Y todo ello, por supuesto, perseguido judicialmente.", "media": []}, {"date": "1938-12-18T00:00:00", "text": "El Socorro Rojo Internacional ha comenzado a repartir en Madrid, 2.000 meriendas diarias entre los ni\u00f1os m\u00e1s necesitados. https://t.co/HiXD6DbbPX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DushH8sX4AAaYY8.jpg"]}, {"date": "1938-12-19T00:00:00", "text": "Tras un largo viaje, ha llegado a Nueva York el primer grupo de brigadistas estadounidenses, de las recientemente disueltas Brigadas Internacionales. https://t.co/wnY4RxwxTV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Duy3OWxX4AEL_rE.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Duy3OW7XQAED5dF.jpg"]}, {"date": "1938-12-20T00:00:00", "text": "Una gran masa de aire frio procedente de Rusia cubre toda Europa, lo que explica en parte la paralizaci\u00f3n de las operaciones militares en Espa\u00f1a durante los \u00faltimos d\u00edas. https://t.co/eIAYSOCB4M", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Du22igzWsAA7UQ_.jpg"]}, {"date": "1938-12-21T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista prepara una enorme operaci\u00f3n militar para conquistar lo que queda de #Catalu\u00f1a. La superioridad militar por tierra y aire de sublevados, alemanes e italianos es a fecha de hoy, total. https://t.co/xEPtzmTfni", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Du7p0RDWwAAmbKd.jpg"]}, {"date": "1938-12-21T00:00:00", "text": "El Ministro de Orden P\u00fablico franquista, Mart\u00ednez Anido, ha sido hospitalizado de urgencia por una grave enfermedad. https://t.co/csgvvNWgaH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Du7qvN_XQAENdr8.jpg"]}, {"date": "", "text": "@RepublicaMeme Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "1938-12-22T00:00:00", "text": "La comisi\u00f3n oficial de la Sociedad de Naciones para la supervisi\u00f3n de la retirada de los internacionales, ha verificado hasta fecha de hoy, la salida de 6.300 brigadistas de Espa\u00f1a. https://t.co/XHA8KvR921", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvCkgY0WsAIwzpM.jpg"]}, {"date": "1938-12-23T00:00:00", "text": "Comienza la ofensiva franquista por Catalu\u00f1a. Seis cuerpos de ejecito rompen el frente republicano en el rio Segre a la altura de Tremp, Ser\u00f3s y Balaguer. El gobierno republicano env\u00eda al V Cuerpo de Ej\u00e9rcito con L\u00edster para intentar frenar la acometida. https://t.co/43E7uJ203M", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvHpA9yX4AAEbcN.jpg"]}, {"date": "1938-12-24T00:00:00", "text": "El avance franquista se estanca en Catalu\u00f1a debido al mal tiempo que impide a la aviaci\u00f3n operar con normalidad, pero es solo cuesti\u00f3n de tiempo que el cielo se despeje. https://t.co/XZFAEVUrsg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvXAagMWoAAaMVO.jpg"]}, {"date": "1938-12-24T00:00:00", "text": "Muere Mart\u00ednez Anido y le sustituye el cu\u00f1ado de Franco, Serrano Su\u00f1er, que ya concentra numerosos cargos y ministerios. https://t.co/uhG2FXGgnG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvXA0zMWwAUnIL_.jpg"]}, {"date": "1938-12-25T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas van conquistando poco a poco todas las localidades catalanas a su paso. Los soldados republicanos, con la moral por los suelos por la derrota en el Ebro, se encuentran en retirada constante. https://t.co/vhZaZ8Wb88", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvXB50fW0AE-6Lx.jpg"]}, {"date": "1938-12-26T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn, ante la dram\u00e1tica situaci\u00f3n, se dirige p\u00fablicamente a todos los espa\u00f1oles para que fuercen a Franco y sus generales a detener la ofensiva sobre Catalu\u00f1a. https://t.co/Ip6JUbl3VX", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvXCSQkX0AEnanA.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una \u00faltima escena de brigadista con bandera en la que he estado trabajando. https://t.co/ib2uCcW73A", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvXYVoQXQAAmD-u.jpg"]}, {"date": "", "text": "@peramento Te escribo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@orimalo No creo que haya mayor verg\u00fcenza que levantarse contra tu propio pueblo en una guerra civil.", "media": []}, {"date": "1938-12-27T00:00:00", "text": "Tropas franquistas del Ej\u00e9rcito de Navarra ocupan Granadella, en la provincia de Lleida. Esta localidad hab\u00eda sido duramente bombardeada con anterioridad. https://t.co/QMGmLeC1ZQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvarX2eW0AENutq.jpg"]}, {"date": "", "text": "@JJReilly_KPSS @orimalo Es complicado entrar en estas valoraciones hist\u00f3ricas ya que hay diversas corrientes de pensamiento. Pero bueno, basicamente desde el comienzo del declive del imperio, se suceden las derrotas; salvando la Guerra de independencia y poco m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "1938-12-28T00:00:00", "text": "En Tremps, Cogull y Balaguer contin\u00faa la ofensiva franquista con un enorme despliegue de artiller\u00eda, que con m\u00e1s de 10.000 proyectiles disparados, destruye las posiciones republicanas. https://t.co/mJKgAYQMuI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dvf8o_HW0AAdqvp.jpg"]}, {"date": "1938-12-29T00:00:00", "text": "Bombardeos italianos sobre las ciudades de Barcelona y Cartagena. https://t.co/9it8fZcoDg", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvlR51hX4AAL1bJ.jpg"]}, {"date": "1938-12-30T00:00:00", "text": "Tercer invierno de guerra en la ciudad de Madrid, donde se tienen problemas de abastecimiento de pr\u00e1cticamente todo. https://t.co/FKmLZDqfoK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dvp9xQcX4AAHxfX.jpg"]}, {"date": "1938-12-30T00:00:00", "text": "La Subsecretaria del Ej\u00e9rcito de Tierra republicano ha dispuesto que todo el personal femenino que desempe\u00f1e cargos anteriormente ocupados por hombres, gozar\u00e1 de los mismos derechos. https://t.co/T3WUFKxWkp", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dvp-bLOX4AA4pij.jpg"]}, {"date": "1938-12-30T00:00:00", "text": "El destructor republicano Jos\u00e9 Luis Diez realiza un segundo intento de reunirse con la flota republicana. Sale de Gibraltar y tras esquivar a dos buques franquistas finalmente es tocado por el Vulcano. Averiado, vuelve a una playa brit\u00e1nica para embarrancar. https://t.co/KkiGN65i7B", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dvp-vzzWsAAo0kh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@charleyvk As\u00ed es, nada mejor para ilustrar la dureza del asedio a Madrid.", "media": []}, {"date": "", "text": "Error. \"Fue\" y otros monos\u00edlabos llevaron tilde hasta 1959, a\u00f1o en que se cambi\u00f3 la norma ortogr\u00e1fica. Este cartel es de entre 1936 y 1939, por lo tanto es correcta la tilde. \nhttps://t.co/UTFw9wBIhS", "media": []}, {"date": "1938-12-31T00:00:00", "text": "A las 19:30 5 aparatos italianos bombardean el casco urbano de Barcelona provocando 26 muertos y 80 heridos. https://t.co/2FR5bzgz1l", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DvvdKj5XcAA_BsM.jpg"]}, {"date": "", "text": "Una de las escenas con brigadistas que hice, ha viajado hasta Irlanda y no sab\u00e9is la ilusi\u00f3n que me hace y el simbolismo que tiene. https://t.co/VMsnB6kbyP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dvwcd0EXQAEoC5n.jpg"]}, {"date": "1939-01-01T00:00:00", "text": "El avance franquista sobre Catalu\u00f1a es imparable, en apenas dos d\u00edas han ocupado m\u00e1s de 14 pueblos y capturado cientos de prisioneros. https://t.co/XXUwwW9aLa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dv2MJ8eX4AUUCux.jpg"]}, {"date": "1939-01-01T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista crea un sistema especial de contraguerrillas para combatir a los guerrilleros republicanos y efectuar sabotajes en territorio gubernamental. https://t.co/iiiZYRYyhP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dv2MjvoXgAE__xf.jpg"]}, {"date": "1939-01-02T00:00:00", "text": "A consecuencia de los \u00faltimos bombardeos sobre Barcelona, han fallecido 61 personas y 70 se encuentran heridas. https://t.co/NIyXVjJECC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dv5vL0DXgAAuf33.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT @EmilioMaroo Emilio no tiene ni idea de historia. \nEmilio cree que los rojos roban casas, mientras el hijo de Aznar le quita su vivienda. \nEmilio ha sido adoctrinado por la propaganda franquista. \nNo seas como Emilio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@LMekanika @angustoledano1 No hay que justificar, pero, \u00bfA qu\u00e9 nadie cr\u00edtica los bombardeos aliados sobre la Alemania Nazi? \nSe consideraron necesarios para derrotar a Hitler.", "media": []}, {"date": "", "text": "Blindado UNL-35 destruido en el Frente de Valencia, sector Castell\u00f3n, Borriol. 1938. https://t.co/nMYm4MVDVS", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dv74K7jWsAAIUne.jpg"]}, {"date": "1939-01-03T00:00:00", "text": "Un gran despliegue de carros de combate italianos fuerza la retirada republicana, al mismo momento que Yag\u00fce aprovecha para cruzar el Ebro y atacar el flanco sur. https://t.co/oQXyjWfbCD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwAsQWyXcAYtgoW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@lucy96lugo Cuando termine, escr\u00edbeme y repasamos.", "media": []}, {"date": "1939-01-04T00:00:00", "text": "El tiempo mejora y las aviaciones italiana y alemana entran en juego cortando las ya debilitadas l\u00edneas de suministro republicanas en Catalu\u00f1a. La infanter\u00eda franquista ataca Borjas Blancas y Artesa de Segre. https://t.co/fhGQZKjLaZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwD_PvcX4AI3ExR.jpg"]}, {"date": "", "text": "@josemariamiota @lucy96lugo Al robot de rojo planeta no le digo que no a nada.", "media": []}, {"date": "", "text": "Brigadistas internacionales presos en el Campo de concentraci\u00f3n de San Pedro de Carde\u00f1a (Burgos). Todos ellos fueron documentados por sus captores, especialmente aquellos de origen afroamericano o asi\u00e1tico, ya que representaban el internacionalismo y eran valiosos para canjear. https://t.co/CI4kOyG4RU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwGRiidWsAAo27V.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DwGRujeXgAUaz1i.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DwGSDHJXgAELcQj.jpg"]}, {"date": "", "text": "@chris1729 Me alegro Chris, de la historia hay que aprender.", "media": []}, {"date": "1939-01-05T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas e italianas ocupan Borjas Blancas y Artesa de Segre, muy castigadas por los bombardeos a\u00e9reos. La retirada republicana pone en evidencia que el frente no est\u00e1 fortificado, lo que deja v\u00eda libre a las columnas mecanizadas italianas. https://t.co/TPljv13TPR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwJYcA6WwAAtDHk.jpg"]}, {"date": "1939-01-05T00:00:00", "text": "Tropas republicanas lanzan un ataque de distracci\u00f3n en el sector de Valsequillo. Es considerada la \u00faltima gran ofensiva republicana de la guerra, conseguir\u00e1 conquistar 500km cuadrados, pero su repercusi\u00f3n ser\u00e1 escasa. https://t.co/ztzzXI85oD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwJapTGWwAAmHDQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "\"Durante los 10 primeros a\u00f1os de posguerra, vivimos en la miseria m\u00e1s absoluta. Pasando hambre y carencia de todo, porque hab\u00eda que pagar a los que ayudaron a ganar la guerra. Y eso que est\u00e1bamos donde los ganadores\" \nTestimonio de mi abuelo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ITrismegisto Alemania, Italia y grandes capitalistas que pusieron dinero para financiar.", "media": []}, {"date": "", "text": "@SlytherinRoja E incluso si nos ponemos estrictos, la \u00fanica ayuda desinteresada son las Brigadas Internacionales. Ya que Mexico y la URSS vendieron el material b\u00e9lico, no lo regalaron ni lo prestaron. Claro esta, que como fueron los \u00fanicos paises que lo hicieron, casi se considera ayuda.", "media": []}, {"date": "", "text": "Cabalgata antifascista celebrada en Valencia en 1937. En la imagen uno de los pasos, ridiculizando a curas, banqueros, militares y falangistas: https://t.co/fp7xxPUnR4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwQGzFpX4AAtUOf.jpg"]}, {"date": "1939-01-06T00:00:00", "text": "El ejercito republicana, sin posiciones defensivas donde resistir el embiste franquista, se repliega de la l\u00ednea del Ebro para evitar ser rodeados desde el sur. https://t.co/HaoR3qsop0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwQICPxXcAM_C9O.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Campos_39_45 Los cartelitos a la izq son los cuerpos de ej\u00e9rcito franquista, las l\u00edneas negras indican los puntos de penetraci\u00f3n a Catalu\u00f1a y las l\u00edneas discontinuas, l\u00edneas defensivas republicanas.", "media": []}, {"date": "1939-01-07T00:00:00", "text": "El gobierno republicano decreta la movilizaci\u00f3n de nuevas quintas para intentar contrarrestar la superioridad num\u00e9rica franquista, pero es demasiado tarde, ya que no hay tiempo de entrenar nuevas unidades y adem\u00e1s carece de armamento. https://t.co/64CbES6Yvz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwUJ-oIXQAArOhV.jpg"]}, {"date": "", "text": "@whateverismo Si... ya llevo tiempo con la cuenta. Siempre puedes leerla desde el principio y espero que cuando acabe, tenga m\u00e1s vida.", "media": []}, {"date": "1939-01-08T00:00:00", "text": "El almirante republicano Gonz\u00e1lez de Ubieta es nombrado jefe de la base naval de Mah\u00f3n y de todas las fuerzas presentes en la isla de Menorca. https://t.co/upy3EIvyE1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwYtpJLXcAAxWjh.jpg"]}, {"date": "1939-01-08T00:00:00", "text": "Soldados franquistas hospitalizados, reciben la visita de las \"Se\u00f1oritas del Servicio de Frentes y Hospitales\" con regalos, por motivo del A\u00f1o Nuevo. https://t.co/N9pwHlXRxe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwYuxSCWoAAiINg.jpg"]}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pepeivorrag Gracias!", "media": []}, {"date": "1939-01-09T00:00:00", "text": "Reus, Tarragona, Barcelona y Cartagena sufren bombardeos por parte de la Avici\u00f3n Legionaria italiana. A su vez, el alcalde de Valencia, visita las zonas de la ciudad que fueron bombardeadas ayer. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DweryGaX0AAe2SI.jpg"]}, {"date": "", "text": "Alegor\u00eda de Franco como caballero medieval unificador de todas las derechas. En el cuadro se pueden ver: falangistas, requet\u00e9s, legionarios, fascistas y religiosos, entre otros. https://t.co/akG1dyVSG9", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwfjNZrXcAM2nd0.jpg"]}, {"date": "", "text": "@salvastalin C\u00f3mo no fijarse en eso. Yo creo que junto con las chimeneas, representa la industria.", "media": []}, {"date": "", "text": "@oldshuterland El papel de la mujer en territorio sublevado durante la guerra fue basicamente ese, sanidad y beneficencia.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ramonxuuu No solo es eso, ya durante la guerra, la Iglesia Cat\u00f3lica concedi\u00f3 al bando sublevado el t\u00edtulo oficial de Cruzada Santa.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TELosUnicornios Conocer el pasado para entender el presente.", "media": []}, {"date": "", "text": "Para los que se han fijado en Santiago matamoros: \nhttps://t.co/myEty1T6GI", "media": []}, {"date": "", "text": "@OPR_71 Arturo Reque, 1948.", "media": []}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata A estas alturas de la guerra ya no. Debido al bloqueo comercial, el gobierno republicano no pudo reponer material y aparatos, sin embargo Alemania e Italia ten\u00edan v\u00eda libre para mandar m\u00e1s y m\u00e1s aviones a Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata En mi opini\u00f3n, el Ejercito Popular lleg\u00f3 a ser una fuerza importante y bien entrenada, que enviaba lo mejor al frente. Pero a la larga, contra toda la maquinaria b\u00e9lica de Alemania e Italia no se pod\u00eda hacer nada, la situaci\u00f3n internacional era muy desfavorable.", "media": []}, {"date": "1939-01-10T00:00:00", "text": "Las columnas mecanizadas italianas se disponen a penetrar en Catalu\u00f1a a trav\u00e9s de la costa, donde la resistencia republicana es m\u00e1s d\u00e9bil. https://t.co/3OqZk5Yi53", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwirH6CX4AUigKD.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT @muyfandel36 Muchas gracias compa\u00f1ero.", "media": []}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT El pobre Negr\u00edn... tan vilipendiado por todos.", "media": []}, {"date": "1939-01-11T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista ocupa Tortosa y todas las localidades de los alrededores, amenazando directamente Tarragona, donde la poblaci\u00f3n civil huye en masa hacia Barcelona. https://t.co/kGnSHFNSQd", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwoBY9GXgAIYSm-.jpg"]}, {"date": "", "text": "@unnilquadio Si, solo 5 obispos espa\u00f1oles no la firmaron: sigue este enlace y baja a \"los obispos que no firmaron\": https://t.co/eAVlJCfBNX", "media": []}, {"date": "1939-01-12T00:00:00", "text": "Ante la grav\u00edsima situaci\u00f3n de la Republica en Catalu\u00f1a, el gobierno toma las siguientes medidas: movilizaci\u00f3n total de los reemplazos de 1921 a 1915, militarizaci\u00f3n de todo var\u00f3n entre 20 y 45 a\u00f1os y disoluci\u00f3n de los batallones de fortificaci\u00f3n. https://t.co/SqYcdqkD0m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwuIvPPXQAEtSI_.jpg"]}, {"date": "1939-01-12T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas, despu\u00e9s de horas de bombardeo de artiller\u00eda y aire, ocupan la localidad de Montblanc. https://t.co/XMO2F064ud", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwuJrImX0AAoH-A.jpg"]}, {"date": "1939-01-12T00:00:00", "text": "Mr. Jhonson Sunneas, secretario del Comit\u00e9 Noruego de Ayuda a Espa\u00f1a: \u201cLa victoria de Franco supondr\u00e1 el inicio de una guerra mundial\u201d. https://t.co/go2IYneH6T", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwuLjM7WwAEycyW.jpg"]}, {"date": "1939-01-13T00:00:00", "text": "La flota franquista se acerca a la costa catalana para prestar ayuda a las tropas de tierra que est\u00e1n llevando a cabo la ofensiva, pero la aviaci\u00f3n republicana bombardea los buques y estos se retiran a Mallorca. https://t.co/fkhaMWUd1F", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DwyVwtuXgAESnVf.jpg"]}, {"date": "1939-01-14T00:00:00", "text": "El gobierno republicano da la orden de evacuar por completo la ciudad de Tarragona. La ciudad, ya muy castigada por los bombardeos, ha perdido una gran parte de su poblaci\u00f3n civil. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dw3v8YUWoAAk307.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Somelsomni En principio si, salvo error.", "media": []}, {"date": "1939-01-15T00:00:00", "text": "Soldados franquistas del ej\u00e9rcito de Navarra ocupan Tarragona y Reus, Yag\u00fce a su vez, entra en T\u00e1rrega. En Tarragona, unas 5.000 personas ser\u00e1n juzgadas, de las cuales 700 ser\u00e1n fusiladas, y resto tendr\u00e1n penas de carcel y confiscaci\u00f3n de bienes. https://t.co/Mk0wTBjHe1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dw8eeAgWwAI0XHS.jpg"]}, {"date": "1939-01-16T00:00:00", "text": "Las autoridades republicanas se enfrentan a una crisis humanitaria sin precedentes. Cientos de miles de personas, escapando del avance franquista, se dirigen a Barcelona. https://t.co/3hXim67IVM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxBt-h1X4AAL3xB.jpg"]}, {"date": "1939-01-16T00:00:00", "text": "La Rep\u00fablica moviliza absolutamente a toda persona que puede empu\u00f1ar un fusil o trabajar en la industria de guerra, se intentan mandar refuerzos de todas partes a Catalu\u00f1a. https://t.co/OIXwKefCBz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxC5IEwWwAAJu9u.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT Claro!", "media": []}, {"date": "1939-01-17T00:00:00", "text": "Los bombardeos italianos sobre Barcelona son ya diarios, lo que sumado al \u00e9xodo civil de toda Catalu\u00f1a, termina por hundir la moral. https://t.co/a1gZwJkLmT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxG-44lWkAAdpak.jpg"]}, {"date": "", "text": "Portada de la revista ilustrada \"V\u00e9rtice\", de ideolog\u00eda falangista. Esta revista comenz\u00f3 a publicarse en abril de 1937 hasta principios de 1946. https://t.co/O4bwyauQ4u", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxH9zb0X4AApkLI.jpg"]}, {"date": "1939-01-18T00:00:00", "text": "El general republicano Vicente Rojo, se dirige por radio a la poblaci\u00f3n por primera vez en toda la guerra. Su intenci\u00f3n es infundir esperanza y elevar la moral. La situaci\u00f3n es desesperada. https://t.co/IjaaA7INVK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxMLQ0mW0AA_Ya2.jpg"]}, {"date": "1939-01-18T00:00:00", "text": "El Consejo de Ministros republicano acuerda declarar el \u201cestado de guerra\u201d en Catalu\u00f1a. Los informes que maneja el ej\u00e9rcito hablan de una desmoralizaci\u00f3n total y una falta de municiones cr\u00edtica. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxMNCjbXQAMnnrn.jpg"]}, {"date": "1939-01-18T00:00:00", "text": "Tropas franquistas sustituyen la bandera de la II Rep\u00fablica por la bandera rojigualda en el balc\u00f3n del Ayuntamiento de Montblanc, al tiempo que uno de ellos arroja un busto que representa la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/zwmkFaCbRG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxMN3MfWoAEO2In.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juanluisherre13 @PabloDuraRuso Supongo que tambi\u00e9n podemos llamarlo comic o mejor aun, tebeo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TovarischEddie @PabloDuraRuso Regalo tem\u00e1tico.", "media": []}, {"date": "1939-01-19T00:00:00", "text": "Sale de Valencia el \u00faltimo barco con brigadistas internacionales, algunos de ellos con esposas espa\u00f1olas, pues son bastantes los que han contra\u00eddo matrimonio en Espa\u00f1a. https://t.co/FMspzd24fr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxReq2QXQAIbatr.jpg"]}, {"date": "", "text": "@InaxioPerez @PabloDuraRuso https://t.co/uMYI4maDdh", "media": []}, {"date": "1939-01-20T00:00:00", "text": "Ante el temor de una avalancha de refugiados, las autoridades francesas abren las fronteras para el paso de suministros militares, pero la medida llega muy tarde para la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/0gmBaoMBS3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxYG4BCX0AEV79D.jpg"]}, {"date": "1939-01-21T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas se encuentran apenas a 25 kil\u00f3metros de la capital catalana, todas las l\u00edneas republicanas ceden ante la presi\u00f3n militar. https://t.co/y9x2GVoNMk", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxbqgchWwAABnYl.jpg"]}, {"date": "1939-01-21T00:00:00", "text": "El coronel republicano Segismundo Casado, comienza sus conversaciones con quintacolumnistas, anarquistas y socialistas para derribar al gobierno de Juan Negr\u00edn y rendir el territorio republicano. https://t.co/VbxV8avLxO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dxbqu3QX4AA2FkP.jpg"]}, {"date": "", "text": "Cementerio de brigadistas internacionales en Fuencarral. Diciembre de 1936. https://t.co/6I8ebwIPAi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxdLSZ4WoAIsKHr.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ivanbna20 He visto fotos de este mismo cementerio con las l\u00e1pidas por los suelos, no creo que fueran respetados. Pero desconozco si existe hoy d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ivanbna20 He investigado un poco y al parecer se conserva la placa (frecuentemente profanada). Las tumbas fueron desenterradas y los cuerpos arrojados a una fosa com\u00fan al pie. https://t.co/W7CiKuztKH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dxdqn5cW0AIlXZ0.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ivanbna20 Gracias a ti por interesarte.", "media": []}, {"date": "1939-01-22T00:00:00", "text": "Soldados franquistas al mando de Yag\u00fce entran en Sitges y dominan la carretera a Barcelona. En Matar\u00f3 y Granollers, unidades republicanas resisten a duras penas.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxguI9kX0AEt7T2.jpg"]}, {"date": "1939-01-22T00:00:00", "text": "Vicente Rojo informa a Juan Negr\u00edn que la ca\u00edda de Barcelona es cuesti\u00f3n de d\u00edas, y este ordena evacuar todos los organismos oficiales y funcionariado a Gerona. https://t.co/cJpjRbgPNI", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxgvzLLXQAAsF74.jpg"]}, {"date": "1939-01-22T00:00:00", "text": "El poeta Antonio Machado, s\u00edmbolo del republicanismo, sale de Barcelona acompa\u00f1ado de su familia y otros personajes de la cultura, en direcci\u00f3n a Francia. Ha comenzado el gran exilio republicano. https://t.co/c8uj0j6s98", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxgwWxTXcAAw_KA.jpg"]}, {"date": "", "text": "Un soldado franquista destruye con un martillo una placa en homenaje a Durruti en Sitges, mientras es vitoreado por la poblaci\u00f3n que no ha huido. https://t.co/pDuqrk9Ypm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxgxoFcX4AA-mRs.jpg"]}, {"date": "", "text": "@laherpburn59 Parece ser la tragedia sin fin que se repite como un condena.", "media": []}, {"date": "1939-01-23T00:00:00", "text": "Barcelona se encuentra sumida en el caos m\u00e1s absoluto. Sin autoridades, cientos de miles de refugiados se dirigen a Francia, se queman archivos, registros, documentaci\u00f3n y se ejecuta extrajudicialmente a los presos partidarios de los sublevados. https://t.co/ORIoOc8ynW", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxmHaE7XQAA6TWY.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DxmHfvrW0AA0rhR.jpg"]}, {"date": "1939-01-24T00:00:00", "text": "Finalmente el Gobierno de la Rep\u00fablica abandona Barcelona y se dirige a Gerona. Solo algunos militantes del Partido Comunista intentan defender la ciudad montando barricadas, pero la poblaci\u00f3n civil republicana ya ha huido. https://t.co/0aOKLVf4rm", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dxq71T2X0AAlhW6.jpg"]}, {"date": "1939-01-24T00:00:00", "text": "La declaraci\u00f3n del estado de guerra se extiende a todo el territorio republicano. https://t.co/5BVnGjkhby", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dxq8cFbWoAAF5Wr.jpg"]}, {"date": "1939-01-25T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas que rodean Barcelona cruzan el rio Llobregat y ocupan el aer\u00f3dromo del Prat. https://t.co/t1BUiIyb5u", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxxOiWgXQAAHjIe.jpg"]}, {"date": "1939-01-25T00:00:00", "text": "El gobierno de Francia pide a Franco crear una zona neutral fronteriza para alojar a los refugiados republicanos, pero Franco rechaza la propuesta. https://t.co/mvppiFTX3J", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DxxO4vdXcAAikVu.jpg"]}, {"date": "1939-01-26T00:00:00", "text": "Durante la ma\u00f1ana, los sublevados ocupan las cumbres del Tibidabo y de Montjuic. Al mediod\u00eda desfilan por el centro de una Barcelona semidesierta al tiempo que la quinta columna hace su aparici\u00f3n para recibirlos. https://t.co/gtparuMGEP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dx1G-8FXcAAdAfG.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dx1HHfrX4AEM-gQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@dalkydexocolata Si, el d\u00eda 23 hidroaviones italianos alcazaron de lleno con bombas el sistema antia\u00e9reo de Montjuic. Es de suponer que quedaron destruidos.", "media": []}, {"date": "1939-01-27T00:00:00", "text": "Las carreteras de la costa catalana en direcci\u00f3n a Francia se encuentran totalmente colapsadas de veh\u00edculos, camiones, carros y gente a pie. Unidades del Ej\u00e9rcito Popular desertan en masa y se unen a los refugiados. https://t.co/QWEz0UGQbU", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dx6ZMNoX0AIZoZ8.jpg"]}, {"date": "1939-01-27T00:00:00", "text": "Finalmente Francia abre sus puestos fronterizos a las oleadas de refugiados republicanos que llegan desde Espa\u00f1a. Se calcula que entre 450.000 y 500.000 personas pasar\u00e1n al pa\u00eds vecino por esta v\u00eda. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dx6ZU3-W0AAsc-X.jpg"]}, {"date": "", "text": "@miss_republica Una de las acepciones del verbo desertar es: \n\"Abandonar [un soldado] su ej\u00e9rcito sin autorizaci\u00f3n.\"\nY es exactamente lo que hicieron, somos nosotros los que le damos una connotaci\u00f3n negativa, que en ning\u00fan caso se pretende aqu\u00ed.", "media": []}, {"date": "1939-01-28T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas avanzan libremente por toda Catalu\u00f1a sin apenas resistencia. Hoy bombardean Gerona para evitar que se concentre en la ciudad los \u00faltimos defensores republicanos. https://t.co/AMW6qGrp2q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dx_hZxEWkAAveHh.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dx_hbQvXQAE82Gx.jpg"]}, {"date": "1939-01-29T00:00:00", "text": "Soldados sublevados entran en Granollers, al tiempo que la aviaci\u00f3n bombardea La Garriga provocando 14 muertos entre ayer y hoy. https://t.co/d8RNkk2FaK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyGEsDlWsAAgklV.jpg"]}, {"date": "1939-01-30T00:00:00", "text": "Con el Ejercito Popular totalmente desintegrado en Catalu\u00f1a, sus antiguos miembros se apresuran a fusilar a prisioneros franquistas antes de cruzar a Francia. En Santa Mar\u00eda de Collell 48 presos son ejecutados. https://t.co/7FlAbxjtMa", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyK3AVBWsAA6lCD.jpg"]}, {"date": "", "text": "@NoPosar Se trata de una iglesia-monasterio situada en el el municipio de Sant Ferriol.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ejpainn As\u00ed es, recuerdo que hace ya bastantes a\u00f1os la v\u00ed en TVE2.", "media": []}, {"date": "1939-01-31T00:00:00", "text": "Misa al aire libre para celebrar la entrada de las tropas franquistas en Barcelona. Para la prensa y el gobierno republicano, se trata de una ciudad ocupada e invadida por el fascismo; para el franquismo, la liberaci\u00f3n del \"antro de la traici\u00f3n contra Espa\u00f1a\". https://t.co/9wP9oVMOBF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyQID7HXcAA8OGU.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DyQIR36WoAEN_-B.jpg"]}, {"date": "", "text": "Tren blindado republicano destruido por un ataque combinado de aviaci\u00f3n y artiller\u00eda marina en verano de 1938. Linea ferrea entre Alcal\u00e1 de Xivert y Santa Magdalena. https://t.co/sQUC4ZFSe5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyQ6ijNX0AYyz8d.jpg"]}, {"date": "", "text": "Detalle de un aparato de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor que homenajea a un tripulante muerto en combate durante un bombardeo a Sagunto. Tambi\u00e9n puede referirse a la muerte de la mascota del piloto. https://t.co/vKXCqTXEzw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyQ9FibX4AIj0-n.jpg"]}, {"date": "1939-02-01T00:00:00", "text": "El presidente del gobierno, Juan Negr\u00edn, celebra por \u00faltima vez su reuni\u00f3n con el gabinete y las Cortes republicanas en el castillo de Figueres. Pide a Franco que no haya represalias pol\u00edticas tras la guerra. https://t.co/YTE3r5m8RZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyVS-GlWwAAVeV-.jpg"]}, {"date": "1939-02-01T00:00:00", "text": "Tropas franquistas ocupan Vic sin resistencia. Cartagena y Valencia sufren violentos bombardeos por parte de la aviaci\u00f3n italiana. https://t.co/ly71bXBaSC", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyVU-WIWwAAdAJI.jpg"]}, {"date": "1939-02-02T00:00:00", "text": "Segunda reuni\u00f3n de Casado y otros militares republicanos para discutir un posible golpe al gobierno republicano y rendir todo el territorio a Franco. https://t.co/Vg05vVc22A", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyZdamvXgAAHAh4.jpg"]}, {"date": "", "text": "@juanluisherre13 Lo cont\u00e9 en su d\u00eda, pero Negr\u00edn murio en el exilio entre una terrible pena y depresi\u00f3n, llegando al punto que pidi\u00f3 que en su tumba solo figuraran sus inciales.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Lo desconozco, es solo una foto para ambientar. En cualquier caso es bien sabido con quien se reune Casado este d\u00eda: Miaja, Matallana y Men\u00e9ndez. A los que les cuenta que ya ha contactado con la quinta columna.", "media": []}, {"date": "", "text": "@grdcastells @benyiled La principal idea no era alargar la guerra por placer, la Rep\u00fablica se lo jugaba todo. Unos meses m\u00e1s y el conflicto habr\u00eda enlazado con la IIGM (todo el mundo sab\u00eda que iba a producirse a estas alturas), y quiz\u00e1s los aliados hubieran entrado en Espa\u00f1a.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Efectivamente, y tuvo un cargo en el Consejo Nacional de Defensa de Casado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@isabelreibr No, no tiene ninguna relaci\u00f3n familiar con Segismundo Casado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@albertoigl_79 Te comprendo Alberto. Lo que pas\u00f3, ya no podemos cambiarlo, a\u00fan as\u00ed hacemos bien en conocer todo aquello, incluso los episodios m\u00e1s oscuros.", "media": []}, {"date": "1939-02-03T00:00:00", "text": "A d\u00eda de hoy las tropas franquistas se encuentran a tan solo 50km de la frontera francesa, es cuesti\u00f3n de d\u00edas que todo el territorio catal\u00e1n caiga en manos sublevadas.  200.000 republicanos espa\u00f1oles ya han pasado a Francia. https://t.co/31Qz3AA8hT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DygSDP4XgAEiwfr.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Gracias Ulises, tengo varios proyectos en mente.", "media": []}, {"date": "1939-02-04T00:00:00", "text": "Girona, que lleva siendo bombardeada ininterrumpidamente 7 d\u00edas, es ocupada por fuerzas franquistas de la IV de Navarra. 700 personas son detenidas solo en la ciudad. https://t.co/upTVjOgx9Z", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyjkcuUX0AE2UCm.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DyjkcusXcAALcgv.jpg"]}, {"date": "1939-02-05T00:00:00", "text": "Lo que queda de la aviaci\u00f3n republicana en Catalu\u00f1a, se concentra en el Aer\u00f3dromo de Vilaju\u00efga, que es atacado por la Legi\u00f3n C\u00f3ndor y destruido por completo. 24 cazas de combate y 2 bombarderos se pierden entre las llamas. https://t.co/yj8jOLUTE4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dyo1TvKX0AEO_gQ.jpg"]}, {"date": "1939-02-05T00:00:00", "text": "El gobierno de Francia, que se hab\u00eda negado a permitir el paso a militares republicanos, finalmente cede ante la avalancha y permite el paso de toda persona proveniente de Catalu\u00f1a. Aunque todos ellos son obligados a entregar las armas en la frontera (c\u00edrculo rojo). https://t.co/qKuFAjoySo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dyo15mIWkAAZZKp.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dyo2deNXQAAN6CW.jpg"]}, {"date": "1939-02-05T00:00:00", "text": "Las 3 m\u00e1ximas autoridades de la Espa\u00f1a republicana, cruzan la frontera francesa. Manuel Aza\u00f1a presidente de la Rep\u00fablica, Luis Companys presidente de la Generalitat y Jos\u00e9 Antonio Aguirre lehendakari exiliado. https://t.co/fzYSGRdu5f", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dyo3NS_WsAMtRVn.jpg"]}, {"date": "", "text": "@acareuv @101ECV_GADGET https://t.co/73t6MD1TVC", "media": []}, {"date": "", "text": "@123joseluis1226 @historia_SXX Si te refieres a la canci\u00f3n conocida como \"Bella Ciao\", se trata de un himno popular cantado por los partisanos italianos antifascistas.", "media": []}, {"date": "1939-02-06T00:00:00", "text": "Soldados franquistas bajo el mando de Mu\u00f1oz Grandes, alcanzan la frontera con Andorra. https://t.co/FJzgxx5INK", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyuPj43WoAEZBCW.jpg"]}, {"date": "1939-02-06T00:00:00", "text": "Los \u00faltimos aviones republicanos supervivientes en Catalu\u00f1a, despegan hacia Francia, pero son interceptados por la aviaci\u00f3n franquista. Se libra la \u00faltima batalla a\u00e9rea de la guerra sobre los Pirineos. https://t.co/Qx5XuW0lsj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyuQMiFWsAAHu24.jpg"]}, {"date": "", "text": "Jos\u00e9 Falc\u00f3, del que ya hemos hablado, es uno de los pocos pilotos que consigue despegar entre las balas de los pilotos nazis. Superado en n\u00famero, consigue derribar un caza alem\u00e1n, y aunque tiene que aterrizar de emergencia, consigue alcanzar la frontera. https://t.co/ahenMEVDKc", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DyuSsKTW0AEuAvS.jpg"]}, {"date": "", "text": "Francisco Franco y el general D\u00e1vila charlando durante un descanso, mientras dirigen las operaciones en el frente de Catalu\u00f1a. 1939. https://t.co/Ae9HDoA2uw", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dyvq7AqWwAYG6yV.jpg"]}, {"date": "1939-02-07T00:00:00", "text": "Tropas republicanas, sin mandos ni autoridades, fusilan a los presos franquistas capturados en la Batalla de Teruel antes de cruzar a Francia, incluidos el coronel Rey d'Harcourt y el obispo Anselmo Polanco. https://t.co/6TenxUYdSe", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dy0F5RQWkAAzEYA.jpg"]}, {"date": "", "text": "@rohandahl89 Yo no he emitido juicio de valor u opini\u00f3n personal, es solo la narraci\u00f3n de la efem\u00e9ride.", "media": []}, {"date": "1939-02-08T00:00:00", "text": "El ej\u00e9rcito franquista ocupa Figueras y con ello el \u00faltimo reducto del gobierno republicano en Catalu\u00f1a. El presidente Juan Negr\u00edn cruza la frontera. https://t.co/UdPQwrbW3e", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dy4PCs5XcAA46G_.jpg"]}, {"date": "1939-02-09T00:00:00", "text": "Adem\u00e1s de bombardear a los refugiados que huyen de Catalu\u00f1a, la aviaci\u00f3n alemana e italiana bombardean hoy Valencia, Sagunto, Cartagena y Alcoy. https://t.co/eUnrDrUmT8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dy9f8LxXgAE4m4L.jpg"]}, {"date": "1939-02-10T00:00:00", "text": "El coronel Natalio L\u00f3pez Bravo, al frente del Ejercito Marroqu\u00ed, desembarca en Menorca que se rinde a las tropas franquistas. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzCbFVWXQAEjm50.jpg"]}, {"date": "", "text": "(Al d\u00eda siguiente el representante oficioso del general Franco en Londres, el Duque de Alba, hizo llegar al secretario del Foreign Office Lord Halifax \"la gratitud del General\u00edsmo y del gobierno nacional\" por colaborar en \"reconquistar Menorca\".)", "media": []}, {"date": "1939-02-10T00:00:00", "text": "Apenas dos d\u00edas despu\u00e9s, el jefe del gobierno republicano, Juan Negr\u00edn, vuelve a Espa\u00f1a en avi\u00f3n y aterriza en Alicante. Su intenci\u00f3n es continuar resistiendo puesto que la Rep\u00fablica a\u00fan domina un tercio del territorio espa\u00f1ol. https://t.co/0ihwm5Wnvj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzCcnkDX4AIKLzy.jpg"]}, {"date": "1939-02-11T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas, que ya dominan todos los pasos fronterizos con Francia, dan por terminada la conquista de Catalu\u00f1a. https://t.co/X1tx0Fh0Od", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzHqKV7X0AAxQTu.jpg"]}, {"date": "1939-02-12T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea la estaci\u00f3n ferroviaria de J\u00e1tiva, a donde estaba llegando en tren la 49 Brigada Mixta. El ataque causa 129 muertos y m\u00e1s de 200 heridos. Es uno de los bombardeos con m\u00e1s v\u00edctimas de toda la guerra. https://t.co/L9j8GmpU5i", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzMmJriX4AAD6t4.jpg"]}, {"date": "", "text": "Al mando de esta unidad del ejercito popular, se encuentra Amado Granell, que en el futuro se convertir\u00e1 en uno de los integrantes de la famosa compa\u00f1\u00eda de la Francia Libre, La Nueve. https://t.co/NqFxdssdux", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzMm4oDX0AAkPbt.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DzMm7rgWoAIG4Ln.jpg"]}, {"date": "", "text": "A d\u00eda de hoy, en la estaci\u00f3n de tren de J\u00e1tiva, un monumento inaugurado en 2007 recuerda a las v\u00edctimas de este ataque. https://t.co/WGM4pImIht", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzMoK7yWoAIti5r.jpg"]}, {"date": "", "text": "@peroxidao Te has liado, Amado Granell es de Burriana, es un militar del Ejercito Popular de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Hiswe_ Gracias, lo conozco, lo que pasa es que este relato lo he escrito en su totalidad con fuentes de la \u00e9poca y decid\u00ed respetar los top\u00f3nimos tal y como aparecen.", "media": []}, {"date": "1939-02-12T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn y el coronel Casado se re\u00fanen en Madrid. La intenci\u00f3n de Negr\u00edn es evitar que surjan discrepancias entre los defensores republicanos. https://t.co/IbzBHpB3Zo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzN3UxBWkAENCNw.jpg"]}, {"date": "", "text": "@SkaBaby2 Bueno, Negr\u00edn sab\u00eda perfectamente que Casado tramaba un golpe, por eso precisamente se reune con \u00e9l, para apaciguarlo.", "media": []}, {"date": "1939-02-13T00:00:00", "text": "Coincidiendo con el regreso de Juan Negr\u00edn a Madrid, la artiller\u00eda franquista dispara m\u00e1s de 600 obuses sobre la ciudad. https://t.co/e9IeefVOMs", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzTqjnAX4AA0n4Q.jpg"]}, {"date": "1939-02-14T00:00:00", "text": "El presidente Juan Negr\u00edn se re\u00fane con la plana mayor del Partido Comunista, que le expresa su voluntad de resistir hasta el final, pero a la vez le advierten de un posible golpe interno por parte del resto de fuerzas pol\u00edticas. https://t.co/WRFiE7L7Ov", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzXDlNeWsAAK_j3.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DzXDnWdWsAAeV0e.jpg"]}, {"date": "1939-02-15T00:00:00", "text": "Con Catalu\u00f1a conquistada, la maquinaria b\u00e9lica sublevada empieza a dirigirse a Madrid y Valencia, las dos grandes ciudades que quedan en territorio republicano. https://t.co/WDhaRGto4P", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzcMjCHWoAACwMA.jpg"]}, {"date": "1939-02-16T00:00:00", "text": "La prensa de Par\u00eds, destaca hoy en un informe detallado, la enorme cantidad de aviones militares desplegados por Mussolini en Espa\u00f1a hasta la fecha. La cifra ronda los 800 aparatos, totalmente determinantes a lo largo de toda la guerra. https://t.co/2GTvLeHWQ5", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dzhhxx-W0AATmeQ.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DzhiJFbX0AAQMoE.jpg"]}, {"date": "1939-02-17T00:00:00", "text": "Partidos pol\u00edticos, Izquierda Republicana, Partido Comunista y  sindicatos como CNT, hacen un llamamiento a la poblaci\u00f3n para continuar  con la defensa de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola. https://t.co/GGEvLv8527", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/DzmpGUdXcAMai5N.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DzmpJr6XcAAUGxU.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/DzmpJr2WkAAvCAt.jpg"]}, {"date": "", "text": "@fernifeldespato @realtanamara Cuidado con el error. La CNT pidi\u00f3 votar a sus militantes en varias convocatorias electorales.", "media": []}, {"date": "", "text": "@wookieeeee Gracias. Voy a corregir.", "media": []}, {"date": "1939-02-18T00:00:00", "text": "La Aviaci\u00f3n Legionaria italiana bombardea Alicante, dejando 10 muertos y 66 heridos a su paso. https://t.co/812Yt9HV1N", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dzsj_M0W0AEdjSW.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/Dzsj_wvWsAEaFqF.jpg"]}, {"date": "", "text": "@aliolitaa Si perd\u00f3n, no lo puse, es de un folleto que repart\u00edan las Comisiones de Defensa Pasiva. Para informar y prevenir a la poblaci\u00f3n sobre los bombardeos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@aliolitaa Gracias Alicia.", "media": []}, {"date": "1939-02-19T00:00:00", "text": "Las movilizaciones masivas de hombres en territorio republicano, han supuesto a su vez la incorporaci\u00f3n de la mujer al mundo laboral. Por ejemplo en la provincia de Guadalajara, el trabajo femenino llega a los talleres militares. https://t.co/CtKAZAmzOy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dzwz6-lWsAAKcpQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Pinar49569860 Si claro \u00bfY? La informaci\u00f3n no pretende confrontarse a nada, es solo eso, una realidad hist\u00f3rica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Pinar49569860 Pero entonces \u00bfQue es lo que quiere que haga? \u00bfQue publique a mujeres en territorio sublevado trabajando? Si revisa el hist\u00f3rico de la cuenta, ya hay varias publicaciones sobre ello. \u00bfO acaso piensa que estaba haciendo propaganda de algo?", "media": []}, {"date": "1939-02-19T00:00:00", "text": "Franco asegura a Inglaterra que si gana la guerra, no tomar\u00e1 medidas de represi\u00f3n pol\u00edtica. Pero lo cierto es que sindicatos, partidos pol\u00edticos y dem\u00e1s libertades llevan tiempo prohibidas en territorio sublevado. https://t.co/XCVYbxQTLT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dzyc7dPWkAInnAB.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ArqueologiaI https://t.co/1DTnlXuzMl", "media": []}, {"date": "1939-02-20T00:00:00", "text": "Debido a la reciente declaraci\u00f3n de estado de guerra en todo el territorio republicano, el Estado Mayor del ejercito recuerda que toda publicaci\u00f3n para difusi\u00f3n p\u00fablica, tiene que ser sometida a censura previa para evitar filtraciones de informaci\u00f3n sensible. https://t.co/Onopv3EkR3", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dz3APglXQAAnWdj.jpg"]}, {"date": "1939-02-21T00:00:00", "text": "Las tropas franquistas e italianas desfilan por Barcelona para celebrar la conquista de Catalu\u00f1a. El acto transcurre por la Avenida Diagonal, ahora rebautizada Avenida del Caudillo, y lo preside el propio Franco. https://t.co/tXP8dEIbr0", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dz60O1eWoAAQV64.png", "http://pbs.twimg.com/media/Dz60YcFX0AAmPv-.png"]}, {"date": "", "text": "Hola a todos, como sab\u00e9is, estamos cerca del final del relato cronol\u00f3gico de la guerra. Ha sido mucho tiempo y esfuerzo dedicado a escribir, y me gustar\u00eda que no quedara solo aqu\u00ed. Por lo que estoy buscando un editor o editorial interesada en el proyecto. \nSe agradece RT.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@_lauragimenezz Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@acareuv Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Catule_ Gracias majo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT Claro! Tengo 2 o 3 ideas por donde tirar, pero a\u00fan estoy pensando sobre ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT Muchas gracias, lo tengo en cuenta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DanielGB02 Despu\u00e9s de la de Arturo P\u00e9rez Reverte no? :D \n\nEs broma. Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@VenetianVamp Gracias Sof\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GorkaAzkoien Gracias Jordi.", "media": []}, {"date": "", "text": "@carmensanzselma Gracias Carmen.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloAdriaB Gracias Pablo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@KawaiiKitten90 @AkalEditor Muchas gracias Laura.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Lo6ikk Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JinetaPeligrosa Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@petauroak Gracias!", "media": []}, {"date": "", "text": "@guille_magno Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@CafeLucha Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@josanlo65 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@misluis_arranz Gracias Luis.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BalrogGBMB Gracias Shane. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@militaresantifa Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@madevate Gracias Eva.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Carlos_Molina79 En principio, mirando la cuenta hacia atras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Kikinho_gz Muchas gracias por tus palabras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diegazomix @1_de_x_alli_aca Ofialmente no, pero en la pr\u00e1ctica si, bajo la f\u00f3rmula de falsos voluntarios. Unos 10.000 soldados. Adem\u00e1s de ayuda de muchos tipos, como armamento, transportes y mercancias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pacomejias33 Gracias Francisco.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elultimocarajo Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavidIIGM Mil gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@tharassia89 Por supuesto, as\u00ed lo har\u00e9. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Morenodepoble Lo tengo en cuenta tambi\u00e9n, gracias.", "media": []}, {"date": "1939-02-22T00:00:00", "text": "Uno de los s\u00edmbolos del republicanismo, Antonio Machado, fallece en Colliure (Francia). Antonio, sumido en la pena y la tristeza por haber dejado atr\u00e1s su tierra, es incapaz de soportar el exilio forzado. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dz_-X60WsAANx7C.jpg"]}, {"date": "", "text": "En un bolsillo de su chaqueta, alguien encontr\u00f3 un trozo de papel con sus \u00faltimos versos: \"Estos d\u00edas azules, y este sol de la infancia\"\nFue enterrado con todos los honores, y a d\u00eda de hoy, siempre con flores y banderas republicanas, sus restos reposan en el mismo lugar. https://t.co/x8rqzNKc3Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0AAlqKXgAEvrqn.jpg"]}, {"date": "", "text": "@antoniombeltran El poema completo es magistral: \nYa hay un espa\u00f1ol que quiere\n vivir y a vivir empieza,\n entre una Espa\u00f1a que muere\n y otra Espa\u00f1a que bosteza.\n \n Espa\u00f1olito que vienes\n al mundo te guarde Dios.\n una de las dos Espa\u00f1as\n ha de helarte el coraz\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Cromatogras Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@antoniombeltran Muchas gracias Antonio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga @abc_es Lo conozco, es muy parad\u00f3jico el caso de aquellas dos ediciones, una en Madrid y otra en Sevilla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@marynt81 A vosotros.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Nachovich_ @LaMalatesta_ Me lo apunto. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Xavi_ulan Gracias, de verdad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Jan_Smite Aqu\u00ed lo tienes, espero que te sirva: \nhttps://t.co/7aDcx3hz7e", "media": []}, {"date": "1939-02-23T00:00:00", "text": "Nueva reuni\u00f3n de Negr\u00edn con el coronel Casado, a la que suma Cipriano Mera, para analizar un posible fin de la guerra. https://t.co/pflaqpaTrH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0FTPZcX0AAJvUz.jpg"]}, {"date": "1939-02-24T00:00:00", "text": "Nuevo decreto en la Catalu\u00f1a recientemente ocupada que proh\u00edbe el uso del catal\u00e1n en publicaciones, espect\u00e1culos, letreros y comercios. Todos los funcionarios de la Generalitat quedan a su vez cesados. https://t.co/C2Blgj33EJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0KdkdTXgAA1LV1.jpg"]}, {"date": "1939-02-24T00:00:00", "text": "El buque republicano \u201cArizmendi\u201d, fondeado en Inglaterra, ha sufrido un intento de asalto por un comando franquista. La tripulaci\u00f3n ha rechazado el ataque. https://t.co/4qDCI23L4Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0KfQuuWkAAalrT.png"]}, {"date": "", "text": "@jansjanser Realmente es una serie de peque\u00f1os decretos y \u00f3rdenes ministeriales. Aqu\u00ed hay un buen resumen: https://t.co/Q4eW4WBBmN", "media": []}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Seguramente se tratara de espias o agentes al servicio del franquismo, hubo varios casos similares a este (tambi\u00e9n en Francia) para intentar capturar barcos a la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@laherpburn59 Inglaterra no se moj\u00f3 con ning\u00fan bando, pero la guerra les vino muy bien ya que hicieron negocio con ambos. Cuando la balanza se fue inclinando del lado franquista, reconocieron a Franco oficialmente.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Sandretanez @foromemoria Hay libros sobre las Brigadas Mixtas, pero especificamente sobre una, es dificil. https://t.co/Xrqd18oius", "media": []}, {"date": "", "text": "Flechas de las juventudes falangistas realizan ejercicios de gimnasia en Sevilla, 1938. https://t.co/qgke5uic0q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0MYoTGXQAY9TJa.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ejemplar de la revista infantil \"Flechas y Pelayos\" vinculada a Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista y de las JONS, publicada entre 1938 y 1949. https://t.co/yJFHc0bRUo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0McQ3UW0AIF787.jpg"]}, {"date": "", "text": "@LluisPrz Gracias Llu\u00eds.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea Del Frente de Juventudes propiamente. Flechas es s\u00f3lo una forma de llamar a los j\u00f3venes.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea Por cierto que la OJE sigue existiendo, aunque desconozco qu\u00e9 relevancia tiene hoy d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarWarcraft @Chalybds En mi humilde opini\u00f3n, tambi\u00e9n pienso lo mismo.", "media": []}, {"date": "1939-02-25T00:00:00", "text": "El gobierno republicano asciende por decreto a Segismundo Casado al rango de general.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0Pman-WwAAB_AW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@lucy96lugo Si tienes paciencia, lo voy a ir contado durante los pr\u00f3ximos d\u00edas. Si tienes mucha curiosidad, aqu\u00ed hay un buen resumen: https://t.co/XQK6xwStvk", "media": []}, {"date": "", "text": "@tubarroIV Mucha gente me lo pregunta, pero no tienen relaci\u00f3n de parentesco.", "media": []}, {"date": "1939-02-26T00:00:00", "text": "El gobierno de Francia (\u00c9douard Daladier) aconseja a Manuel Aza\u00f1a que dimita del cargo de presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, ya que es cuesti\u00f3n de d\u00edas que reconozcan al gobierno de Franco. https://t.co/iI6f9MKqyG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0VDY5kXgAELpF0.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ha muerto en Par\u00eds uno de los \u00faltimos supervivientes espa\u00f1oles de Mauthausen. Ramiro Santisteban, sali\u00f3 de Espa\u00f1a en el gran exilio republicano hace 80 a\u00f1os, ten\u00eda 97. \nNi \u00e9l, ni ninguno de sus miles de compa\u00f1eros en campos nazis, han sido homenajeados por el Estado espa\u00f1ol. https://t.co/1t7RpVOOlx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0VqfeNUwAAUCMT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Anabelenglez @mjdelrio Hola Ana Bel\u00e9n. Durante el franquismo, todos los republicanos fueron juzgados como rebeldes y criminales a trav\u00e9s de la Causa General, incluso los que se hab\u00edan ido de Espa\u00f1a. A d\u00eda de hoy esos juicios no han sido anulados, por lo que oficialmente para el Estado, son criminales.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Anabelenglez @mjdelrio Es por eso que las asociaciones de Memoria Hist\u00f3rica, piden que se anulen dichos juicios.", "media": []}, {"date": "1939-02-27T00:00:00", "text": "Argentina, Inglaterra, Francia y EEUU reconocen oficialmente a Franco y su gobierno de Burgos. https://t.co/7ysAwFth6B", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0aCRGsWsAA4XE-.png"]}, {"date": "", "text": "@ZuritaMartinez5 @ramonlobo Hola Zurita. Durante el franquismo, todos los republicanos fueron juzgados como  rebeldes y criminales a trav\u00e9s de la Causa General, incluso los que se  hab\u00edan ido de Espa\u00f1a. A d\u00eda de hoy esos juicios no han sido anulados,  por lo que oficialmente para el Estado, son criminales.", "media": []}, {"date": "1939-02-27T00:00:00", "text": "Sin ning\u00fan apoyo internacional, el presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Manuel Aza\u00f1a, presenta su dimisi\u00f3n. Vicente Rojo hace lo mismo y dimite como Jefe del Estado Mayor. https://t.co/OQA8Jt2ybO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0aDOpMWkAAoOc3.jpg"]}, {"date": "", "text": "@socialistademo1 Con esta fecha, se puede decir que no. Estamos a un mes del final de la guerra y debido al bloqueo comercial y mar\u00edtimo, hace meses que el gobierno republicano no recibe suministros pr\u00e1cticamente.", "media": []}, {"date": "", "text": "Por concretar: durante el franquismo, republicanos presos, exiliados o ya muertos, fueron juzgados como rebeldes o criminales en la conocida como Causa General. Mientras no se anulen aquellos juicios, para el Estado seguir\u00e1n siendo criminales, a pesar de homenajes simb\u00f3licos.", "media": []}, {"date": "1939-02-28T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy, los bombardeos sobre territorio republicano por parte de alemanes, italianos y sublevados se suceden: Almer\u00eda, Torrebaja, Adamuz, Los Santos, Valencia, Gand\u00eda y Cartagena. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0fHgQQXgAAaydk.jpg"]}, {"date": "1939-03-01T00:00:00", "text": "Diego Mart\u00ednez Barrio sustituye a Aza\u00f1a en la presidencia de la Rep\u00fablica. https://t.co/4GzbZzayqE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0kjp0FWsAQHzXS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@acomasot En salamanca o en Berl\u00edn, recuerdo haberlo le\u00eddo muchas veces eso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Muy buenas, voy a intentar que toda la cuenta sea publicada en un libro, os avisar\u00e9 cuando sepa algo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 @JavierMoncholi Yo soy de los que opinan que la guerra se decidi\u00f3 en los primeros d\u00edas, incluso antes del golpe.\nLa \u00fanica posibilidad para la Rep\u00fablica, fue haberlo parado al principio, porque una vez Hitler y Mussolini ponen todo su aparato militar al servicio de Franco, la suerte est\u00e1 echada.", "media": []}, {"date": "1939-03-02T00:00:00", "text": "El exministro republicano Marcelino Domingo ha fallecido en el exilio, en la localidad de Toulouse, a la edad de 55 a\u00f1os. https://t.co/OVqa9cFULH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0pl2hIX4AA6xYZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Bueno, rojo rojo... pas\u00f3 por muchos partidos, pero al final fund\u00f3 y se qued\u00f3 en Izquierda Republicana. Un partido basicamente de centro-izquierda o socialdem\u00f3crata. Un rojo de verdad con suerte le considerar\u00eda un moderado.", "media": []}, {"date": "1939-02-03T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn reorganiza militarmente Alicante, Cartagena y Murcia para continuar con la guerra, pero la flota republicana en Cartagena se niega a obedecer y amenaza con rebelarse. https://t.co/yjPWqoWurM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0uviqMWwAAl2-X.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT https://t.co/gKerAx9dOu", "media": []}, {"date": "", "text": "@PPique4891 Los reclutas m\u00e1s j\u00f3venes, la conocida como \"quinta del biber\u00f3n\", se despleg\u00f3 principalmente en la Batalla del Ebro y Catalu\u00f1a. Por lo tanto, perdidas ya esas dos batallas, la mayor\u00eda han pasado al exilio en Francia.", "media": []}, {"date": "", "text": "Me pasan esta foto de ayer. Es un monolito inaugurado en Glasgow, dedicado a los marineros brit\u00e1nicos que arriesgaron sus vidas rompiendo el bloqueo mar\u00edtimo de Alemania e Italia a los puertos republicanos. \nAl fondo tambi\u00e9n se ve una bandera de las Brigadas Internacionales. https://t.co/w6PK4JEgWu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0vtrLSXgAA246b.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Monstercarga El monumento se refiere a marineros de barcos comerciales, cargueros. \nPor otra parte la Royal Navy si particip\u00f3 directamente, por ejemplo dos destructores socorrieron al destruido crucero Baleares en la Batalla del Cabo de Palos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Monstercarga Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GustavAmadeus Desconf\u00eda desconf\u00eda.", "media": []}, {"date": "1939-03-04T00:00:00", "text": "Comienza un conato de rebeli\u00f3n profranquista en Cartagena para hacerse con el control de la flota republicana. La flota, indecisa, abandona el puerto y se hace a alta mar. https://t.co/zgX0l4jFqn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D01DAOJXcAEFY_v.jpg"]}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "La flota republicana, al mando del almirante Buiza, pone rumbo a T\u00fanez donde permanecer\u00e1 hasta el final de la guerra. La Rep\u00fablica ha perdido su \u00faltimo gran recurso y con ello la posibilidad de organizar una gran evacuaci\u00f3n por mar. https://t.co/YlB5CRRNvE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D040kKTWsAAr0Zp.jpg"]}, {"date": "", "text": "La cuesti\u00f3n del papel de la Marina de Guerra republicana durante la guerra, ha hecho correr r\u00edos de tinta, pero en palabras del historiador \u00c1ngel Vi\u00f1as: \"La Flota fue, quiz\u00e1, el mayor tal\u00f3n de Aquiles de la Rep\u00fablica\".", "media": []}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "El ahora general Casado, ejecuta su golpe, y se hace con el control de Madrid. Su principal objetivo es derrocar a los comunistas del poder y negociar una rendici\u00f3n militar con Franco. https://t.co/Lf41xgfpxz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D043AyCXQAAnvSc.jpg"]}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "Negr\u00edn, sin apenas dormir durante dos d\u00edas, dando \u00f3rdenes para frenar el golpe profranquista en Cartagena; recibe la noticia del golpe de Casado. Agotado, admite que la \u00fanica soluci\u00f3n es evacuar y partir al exilio. https://t.co/5nCy1Ymkm4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D043cCNWoAAHfGk.jpg"]}, {"date": "", "text": "Por resumir mucho. El papel de la Flota republicana no fue lo decisivo que pudo haber sido, hay historiadores que consideran que no ten\u00edan clara su lealtad. Quiz\u00e1s por este \u00faltimo movimiento, o quiz\u00e1s por informes de consejeros sovi\u00e9ticos que advirtieron de la escasa implicaci\u00f3n", "media": []}, {"date": "", "text": "@JorgePrada17 https://t.co/cHRMBxBW9j", "media": []}, {"date": "", "text": "@1_de_x_alli_aca https://t.co/cHRMBxBW9j", "media": []}, {"date": "", "text": "@Diegor226 La Flota republicana contaba con unas 35 unidades de combate.\nLa Flota franquista contaba con unas 30 unidades de combate. \nLa sublevaci\u00f3n militar del 18 de julio de 1936 tuvo un exito relativo en la Armada, pero m\u00e1s buques se decantaron por la lealtad al gobierno.", "media": []}, {"date": "", "text": "@brinphilippe @abc_es @guerracivilesp @GueCiv3639 @GuerraCivil1936 @perezreverte https://t.co/mCYGN5rf2H", "media": []}, {"date": "1939-03-06T00:00:00", "text": "Tras el golpe de Casado, la moral republicana se ha hundido. Negr\u00edn, su gobierno y numerosos l\u00edderes republicanos se dirigen a Elda para abandonar por aire Espa\u00f1a, camino a Francia. https://t.co/DK5ZGVkjyP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0-GaYuW0AENp3P.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ArgoenItaca \"salieron desde el aer\u00f3dromo de El Hond\u00f3n, llamado El Ma\u00f1\u00e1, en un par de bimotores Douglas de la LAPE (L\u00edneas A\u00e9reas Postales Espa\u00f1olas) hacia la ciudad argelina de Or\u00e1n.\"", "media": []}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "La 206 Brigada Mixta (tropa de \u00e9lite), se hace de nuevo con el control de Cartagena y los soldados republicanos retoman las bater\u00edas de costa. M\u00e1s de 300 profranquistas son apresados. https://t.co/rXmsmnYLgM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNB-GWsAINMqV.png"]}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "El buque franquista Castillo de Olite, al no enterarse de que Cartagena ha sido retomada por fuerzas republicanas, sigue su rumbo, y al intentar entrar en la ciudad es hundido. Con 1476 muertos se convierte en el hundimiento con mas victimas de la historia de Espa\u00f1a. https://t.co/TBB6Sa9vJj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNXApWsAQf6T_.jpg"]}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "Las fuerzas comunistas presentes en Madrid resisten el golpe de Casado y a su reci\u00e9n creado Consejo de Defensa. Se producen combates armados entre leales a la Rep\u00fablica y casadistas. https://t.co/FpOHtcQO4m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNvdNXgAA86bd.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga En la guerra, los pobres vamos al matadero como carne de ca\u00f1\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Sin duda: El final de la guerra: La \u00faltima pu\u00f1alada a la Rep\u00fablica. De Paul Preston.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diegazomix Eran soldados. La idea era apoyar la rebeli\u00f3n profranquista en Cartagena y capturar la flota republicana.", "media": []}, {"date": "1939-03-08T00:00:00", "text": "Lister, Modesto y Negr\u00edn han llegado a Francia y comienza su exilio. https://t.co/FMuZ6qRyOT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1IWlc5XgAAMwoz.jpg"]}, {"date": "1939-03-08T00:00:00", "text": "Las operaciones militares franquistas se encuentran detenidas a la espera de la resoluci\u00f3n de los combates entre leales y casadistas en Madrid. Las tropas de Franco observan desde sus puestos, la lucha en la capital. https://t.co/7gK8AtbgPZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1IXRtqW0AAP8yz.jpg"]}, {"date": "1939-03-09T00:00:00", "text": "El IV Cuerpo de Ej\u00e9rcito republicano al mando del anarquista Cipriano Mera, se dirige desde Guadalajara a Madrid en ayuda de su aliado Casado. https://t.co/IPKtTSkvZR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1NUjblWwAABeyw.jpg"]}, {"date": "", "text": "@javiru96 Buenas, \u00bfconoces en que Brigada Mixta estuvo?", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloMRCuevas @javiru96 Con su nombre tambi\u00e9n puedes probar en: https://t.co/HK1iGqbj5H", "media": []}, {"date": "1939-03-10T00:00:00", "text": "5 bombarderos italianos Savoia 81 atacan Cartagena sin causar v\u00edctimas mortales. https://t.co/fjzDZ1Hn8h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1TvYsMWkAExv7W.jpg"]}, {"date": "1939-03-11T00:00:00", "text": "Las embajadas de Espa\u00f1a comiezan a caer en poder del franquismo, al ser concedida la legitimidad a Franco.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1ZlcfsWsAEcvLs.jpg"]}, {"date": "", "text": "@No_Parar_ @PitorianGray @Arcdelahistori No. Eso fue solo al principio y solo algunas unidades sublevadas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@No_Parar_ @PitorianGray @Arcdelahistori Por concretar, quiz\u00e1s Mola era de los pocos que quer\u00edan el golpe militar solo para derribar al gobierno y continuar como forma de Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1939-03-12T00:00:00", "text": "Durante la noche de hoy, finalmente los partidarios de Casado se hacen con el poder en Madrid. La lucha entre republicanos deja oficialmente 243 muertos. https://t.co/J1d7fsAXof", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1eijoXW0AAdB7z.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Martix_AL Muchas gracias por tu inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1939-03-13T00:00:00", "text": "Valencia, \u00faltimo gran reducto de la Rep\u00fablica, es bombardeada por alemanes e italianos. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1iBq8GWoAAiK7u.jpg"]}, {"date": "1939-03-14T00:00:00", "text": "Nuevo bombardeo italiano sobre Valencia que deja 10 muertos y 25 heridos. https://t.co/FhtuuJWfHD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1nR-BeXcAAT4vg.jpg"]}, {"date": "1939-03-15T00:00:00", "text": "Ante la pasividad europea, Hitler contin\u00faa con su expansionismo y se hace con Checoslovaquia. Tropas alemanas entran en Bohemia y Moravia, sin encontrar resistencia. https://t.co/4zJm75qRsr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1siYUlX0AIp5Tw.jpg"]}, {"date": "1939-03-15T00:00:00", "text": "Los militares comunistas Luis Barcel\u00f3 Jover y Jos\u00e9 Conesa son fusilados por orden de Casado.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1sjRWYXgAAtKB9.jpg"]}, {"date": "1939-03-17T00:00:00", "text": "Miguel Primo de Rivera (hijo) y el capit\u00e1n Miaja (hijo del general Miaja), han sido intercambiados respectivamente y devueltos cada uno a territorio contrario. https://t.co/3ErrJ6CBrx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D14Q_SgWwAA6iWS.png"]}, {"date": "1939-03-18T00:00:00", "text": "Francisco Franco y Oliveira Salazar firman un Tratado de Amistad y No Agresi\u00f3n entre Espa\u00f1a y Portugal. https://t.co/TtQcH4q9LB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D18FIY_WkAIOSKp.jpg"]}, {"date": "1939-03-19T00:00:00", "text": "Alemania e Italia dan por terminado el Comit\u00e9 de No intervenci\u00f3n. En la pr\u00e1ctica ha supuesto que las dos potencias fascistas han volcado su poder\u00edo militar en Espa\u00f1a, mientras que Francia e Inglaterra no han participado en el conflicto. https://t.co/auizj22ght", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2BI3npWwAEZJ1U.png"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Las diferencias con la URSS son grandes. Alemania e Italia tenian sus ejercitos desplegados en Espa\u00f1a, la URSS vend\u00eda material al gobierno de Espa\u00f1a, y no precisamente barato. A principios de 1938 lleg\u00f3 el \u00faltimo buque de la URSS con material b\u00e9lico.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Pero es que no puede ser lo mismo la compra de material b\u00e9lico por parte de un Estado a otro, que el despliegue de dos ejercitos en territorio soberano de otro pa\u00eds.", "media": []}, {"date": "1939-03-20T00:00:00", "text": "El comandante Ascanio y otros muchos militares comunistas, son encarcelados en Madrid por las fuerzas de Casado. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2GEwO7WkAAidas.png"]}, {"date": "1939-03-21T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea Aranjuez y Oca\u00f1a. https://t.co/2KoGTd80Ch", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2MYGCdWkAAmHdN.jpg"]}, {"date": "1939-03-22T00:00:00", "text": "Entre las filas anarquistas que hab\u00edan apoyado a Casado por su anticomunismo, cunde el pesimismo, pues las negociaciones con Franco se est\u00e1n convirtiendo en una rendici\u00f3n total. https://t.co/l4EiseiqNi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2QRyAMXQAAYTl0.jpg"]}, {"date": "1939-03-22T00:00:00", "text": "Valencia y Alcal\u00e1 de Henares son bombardeadas por aviones italianos. https://t.co/4b9Q3y0UHA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2QTe2NXQAA7FA9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga Seg\u00fan la fuente, hay victimas entre la poblaci\u00f3n civil en ambas localidades, pero no indica cifras.", "media": []}, {"date": "1939-03-23T00:00:00", "text": "Bombardeo franquista sobre los refugiados que se encuentran en Alicante. Miles de personas intentan salir de Espa\u00f1a ante la inminente ca\u00edda de todo el territorio republicano. https://t.co/hRMXNv2hma", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2Wyj2HWoAAz8gh.jpg"]}, {"date": "1939-03-25T00:00:00", "text": "Finalmente las negociaciones entre Franco y Casado fracasan, al no aceptar Franco ninguna de las condiciones. Apenas unas horas despu\u00e9s, el General\u00edsimo da la orden de atacar en todos los frentes. https://t.co/nOIobLakdy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2ftsnZWsAA9B3e.jpg"]}, {"date": "", "text": "@NobitaDeLaO C\u00f3mo dato, hasta el final de la II Rep\u00fablica, el nombre oficial de Ciudad Real se cambi\u00f3 por Ciudad Libre.", "media": []}, {"date": "1939-03-26T00:00:00", "text": "Comienza la \u00faltima ofensiva franquista y una a una caen todas las ciudades y pueblos que a\u00fan permanecen leales a la Rep\u00fablica. El Ejercito Popular se ha desintegrado y la resistencia es inexistente. https://t.co/FFUJfUO22O", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2k8FniXQAEGmYS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Albertuni_Rguez Aqu\u00ed tienes algo de informaci\u00f3n. Al parecer tambi\u00e9n se conservan algunos b\u00fankeres cercanos a la localidad. \nhttps://t.co/tbD8bOP132", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marcos67610735 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "Bater\u00edas de artiller\u00eda de 88 mm FlaK alemanas disparando contra posiciones republicanas. Estos ca\u00f1ones supusieron una ventaja t\u00e9cnica abrumadora, y en la pr\u00e1ctica anularon todo el potencial blindado del Ejercito Popular republicano. https://t.co/s9mCHC2RR1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2nK_QPWkAAtt1R.png"]}, {"date": "1939-03-27T00:00:00", "text": "Ante el fracaso de sus negociaciones con Franco y la desactivaci\u00f3n total de la resistencia, Segismundo Casado abandona Madrid en direcci\u00f3n a Valencia. https://t.co/4Rd5UJQP2S", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2qFRfMXgAAR7ZA.jpg"]}, {"date": "1939-03-27T00:00:00", "text": "La Espa\u00f1a de Franco se adhiere al Pacto Antikomintern firmado entre el Imperio de Jap\u00f3n y la Alemania Nazi. (Se trata de un pacto basicamente anticomunista). https://t.co/8jYvj1QO1D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2qHJyPW0AA-ZwA.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2qHJyQXgAAvQmk.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Sauronnnnnnnn El pacto Antikomintern es de 1936, en el 1939 la URSS y Alemania firman otro pacto, y Jap\u00f3n se considera libre, as\u00ed que en 1941 firman otro pacto con la URSS de no agresi\u00f3n. Son movimientos diplom\u00e1ticos/propagand\u00edsticos.", "media": []}, {"date": "1939-03-28T00:00:00", "text": "En el puerto de Alicante se agolpan miles de refugiados republicanos, pero solo el capit\u00e1n de un barco desaf\u00eda el bloqueo franquista. El Stanbrook consigue cargar 2.638 personas y esquivando los disparos del crucero Canarias, pone rumbo a Oran. https://t.co/S2a9LOqK1a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vI783X4AAcoaq.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2vI9gIXQAAaU7j.jpg"]}, {"date": "1939-03-28T00:00:00", "text": "Con el ej\u00e9rcito republicano desaparecido, las tropas franquistas entran en Madrid y detienen a Juli\u00e1n Besteiro, \u00faltimo representante del gobierno en la capital. https://t.co/d4TSoQ9yDF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vKRcrWsAArMP2.jpg"]}, {"date": "", "text": "Besteiro, socialista y sindicalista moderado, fue condenado a 30 a\u00f1os de carcel (ten\u00eda 70) pero muri\u00f3 apenas meses despu\u00e9s, debido a las terribles condiciones carcelarias. https://t.co/Sxr6gEWIL8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vLDFXWoAE9IhK.jpg"]}, {"date": "1939-03-29T00:00:00", "text": "Numerosas ciudades se siguen rindiendo a las tropas franquistas, Cuenca, Guadalajara, Albacete, Murcia, Ciudad Real, Alcal\u00e1 de Henares,\u2026 Solo hoy capturan m\u00e1s de 50.000 prisioneros. https://t.co/UlodPaUwiz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D21NcmDX4AEGZr8.jpg"]}, {"date": "", "text": "Para conocer el destino de los miles y miles de presos republicanos en los m\u00e1s de 300 campos de concentraci\u00f3n creados por el franquismo, recomiendo acudir al reci\u00e9n publicado libro de @demiguelch https://t.co/ve1pnXDk5Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D21N3hEX0AEVgwO.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @demiguelch Qu\u00e9 quieres que te recomiende? Cesar Vidal, Federico Jim\u00e9nez Losantos o C\u00e9sar Alcal\u00e1? \nCualquiera de ellos ser\u00e1n de tu agrado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Yo he hecho una cronolog\u00eda de los acontecimientos m\u00e1s importantes, he hablado de Paracuellos, de los trenes de la muerte, de los fusilamientos durante las retiradas, de Andreu, del bombardeo de Cabra y de muchas m\u00e1s cosas. Tampoco creo que se pueda pedir mucho m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "1939-03-30T00:00:00", "text": "Valencia y Alicante son ocupadas por las tropas franquistas de Garc\u00eda Vali\u00f1o, en el puerto de Alicante son detenidas 2.000 personas que intentaban salir de Espa\u00f1a. https://t.co/84XrpZXvjH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D25LzfNXgAAkoxs.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D25L1XdX0AAjYNM.jpg"]}, {"date": "", "text": "@geoghistoria La cifra sale de distintos medios escritos de la \u00e9poca, y se refiere a los detenidos hoy. No hay conflicto con m\u00e1s de 6000 detenidos en el campo de Los Almendros en total.", "media": []}, {"date": "1939-03-31T00:00:00", "text": "La \u00faltima ciudad que permanec\u00eda bajo control republicano, Cartagena, se rinde a las fuerzas sublevadas. https://t.co/H0iCmV9huQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2-wbwjX4AI1VZu.jpg"]}, {"date": "1939-03-31T00:00:00", "text": "El Papa Pio XII, Hitler y Mussolini env\u00edan telegramas de felicitaci\u00f3n a Franco. (Adjunto el telegrama de respuesta a Hitler enviado por el propio Franco). https://t.co/uINrov1Lav", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2-wxJKX4AAq3vk.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2-wxICWkAAw8pn.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2-xE46WsAgsn5d.jpg"]}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Muchas muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marta51970 @TwitterEspana Muchas gracias Marta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marta51970 Continuar\u00e9 con la cuenta, aunque el relato de la guerra termine.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Felixgonchicote Muchas gracias F\u00e9lix, me alegro de que sea de utilidad.", "media": []}, {"date": "1939-04-01T00:00:00", "text": "\u00daltimo parte de guerra del Cuartel General de Franco, \u201ccautivo y desarmado el ej\u00e9rcito rojo, han alcanzado las tropas nacionales sus \u00faltimos objetivos militares\u201d. https://t.co/BLAaRNpNXu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3DiR-dWkAETuaz.jpg"]}, {"date": "1939-04-01T00:00:00", "text": "Comienza la dictadura de Franco, que durar\u00e1 hasta 1975. Caracterizada, especialmente en sus primeros a\u00f1os, por la represi\u00f3n pol\u00edtica y las terribles condiciones de vida tras la guerra. https://t.co/Y9wEk1fHGE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3DiuOOWwAAK9ah.jpg"]}, {"date": "", "text": "Como veis, hoy termina esta cronolog\u00eda de la Guerra Civil a trav\u00e9s de Twitter. Ha sido una experiencia totalmente enriquecedora, he aprendido much\u00edsimo; as\u00ed que muchas gracias a todos los que me hab\u00e9is seguido, espero que haya sido interesante.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y como he dicho en varias ocasiones, sigo intentando que todo este contenido quede reflejado en un libro, creo que es muy \u00fatil tener recopilada y resumida la guerra de esta manera tan din\u00e1mica. En unos d\u00edas la cuenta continuar\u00e1, siempre relacionada con el tema principal.", "media": []}, {"date": "", "text": "@tomynardo https://t.co/9Tv3E1IHJQ", "media": []}, {"date": "", "text": "@ivangich Muchas gracias Iv\u00e1n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EfimeraDesdicha Tranquilo! Seguir\u00e9 trabajando con la cuenta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DanielGB02 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@hdezasensio Me alegro que as\u00ed haya sido Nacho.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BarberaBertrand Muchas gracias, puedes contar con ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GurilloJavier Basicamente si, aunque primero hice unos meses anteriores al 18 de julio para poner en contexto las cosas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@kiikee9282 Muchas gracias por tus palabras Enrique.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PacoRodriguezPz Muchas gracias Paco, la idea naci\u00f3 precisamente por querer dar un uso positivo a esta herramienta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@bibliocomunista Muchas gracias, ojal\u00e1 haya posibilidad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TIP_RETURNS De momento la \u00fanica manera es ir retrocediendo en los tuits de la cuenta. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@SkaBaby2 Muchas gracias por tus palabras, es bonito llegar a tanta gente.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfra_87 Muchas gracias Compa\u00f1ero, puedo decir lo mismo sobre tu trabajo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@madogarcia Muchas gracias Maria Dolores.", "media": []}, {"date": "", "text": "@polheavy Muchas gracias majo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@LluisPrz Gracias Llu\u00eds, en nada voy a seguir con m\u00e1s cosas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@VdeVitole Ojal\u00e1 Victor, muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@UpperXIII Gracias Miguel.", "media": []}, {"date": "", "text": "@0Entreguerras Muchas gracias, te sigo leyendo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@locancaneig Muchas gracias Ferr\u00e1n, nos seguimos leyendo entonces.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ArqueologiaI Muchas gracias por tus palabras. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@demiguelch Muchas gracias Carlos, yo tambi\u00e9n te sigo con admiraci\u00f3n desde hace a\u00f1os. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ArqueologiaI Por supuesto, en nada empiezo con otras historias siempre relacionadas con la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@VAHAPORWAVE Muchas gracias por seguirlo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BelloMagdalena Mil gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@A_LVCM Gracias Alex.", "media": []}, {"date": "", "text": "@el_que_cualo Muchas gracias, espero poder darte ese aviso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarcMarcbla Muchas gracias Marc, espero que as\u00ed sea.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloAdriaB Gracias Pablo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@eduardoruz Gracias Eduardo, un abrazo desde aqu\u00ed.", "media": []}, {"date": "", "text": "@eMe_delaR Muchas gracias, de verdad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@merparcet No conozco dicho libro Mercedes, espero poder leerlo alg\u00fan d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@merparcet Har\u00e9 lo posible por su lectura. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfer_1696 Voy a seguir con ella, con otras historias relacionadas con la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManuBrabo Gracias Manu, sigo siempre tu trabajo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Loresanchezro Muchas gracias Lorena.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Vocables_c Gracias Carmen, me alegra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@chicadepueblos Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Muchas gracias, hablar\u00e9 de ellos sin lugar a dudas alguna vez.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Natalia31662602 Ojal\u00e1 te equivoques y seamos capaces de romper el c\u00edrculo de odio alguna vez.", "media": []}, {"date": "", "text": "Diferentes momentos de despedida, homenaje y desfile de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor tras su decisiva participaci\u00f3n en la guerra de Espa\u00f1a. https://t.co/rIrv2dpEKq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PNWsAAyIJS.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PFXcAAA7-o.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PHW4AEcquO.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0POXQAESNbz.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pakomer1971 La foto a color se corresponde al recibimiento en Alemania. A\u00f1o 1939.", "media": []}, {"date": "", "text": "@R1991157 @pakomer1971 Las que son en b/n Burgos/Vigo y la a color, Berl\u00edn.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Tomas_Munyoz Gracias Tom\u00e1s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MartinezDomenec Es un consenso com\u00fan entre los historiadores poner como fecha la muerte del dictador. Obviamente tambi\u00e9n es consenso entre nosotros decir que uno no se acuesta un d\u00eda en un per\u00edodo hist\u00f3rico y se levanta en otro. Se sobre entiende el proceso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@AnaisRenza Muchas gracias, espero que as\u00ed sea.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JavierMonterde1 Gracias Javier, creo que es complicado ir tan hacia atr\u00e1s en Twitter por lo que han comentado otras personas. Ahora mis esfuerzos se centran en recopilar todo lo publicado en un libro.", "media": []}, {"date": "", "text": "Una vez terminada la guerra, ahora vamos a echar la vista atr\u00e1s, ya que quiero hablar de la represi\u00f3n de los sublevados sobre la poblaci\u00f3n civil. Voy a centrarme en la provincia de Soria como homenaje a mi tierra, pero el mismo esquema se repite en cada rinc\u00f3n de Espa\u00f1a. https://t.co/qC81ECKSo6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3OPJvpW4AAvlpK.jpg"]}, {"date": "", "text": "Quiz\u00e1s a algunos os parezca una provincia poco interesante para el periodo 1936-1939, pero ejemplifica muy bien el plan sistem\u00e1tico y met\u00f3dico de genocidio pol\u00edtico que ven\u00eda aparejado al golpe de Estado.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y para ello, voy a seguir el libro \u201cLa represi\u00f3n en Soria durante la Guerra Civil\u201d de Gregorio Herrero y Antonio Hern\u00e1ndez. Una magn\u00edfica obra que hace un repaso de las ejecuciones, pueblo por pueblo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y antes de empezar, un peque\u00f1o apunte. Tradicionalmente se encuadra a Soria y su provincia en el espectro conservador, pero en las \u00faltimas elecciones celebradas en 1936, las opciones republicanas (tanto de dch como de izq), obtuvieron m\u00e1s del doble de votos que la CEDA.", "media": []}, {"date": "", "text": "@maribeleia @Marta51970 Se trata de un libro editado hace muchos a\u00f1os, pero hace 9 se hizo una reedici\u00f3n en Soria (pero no a trav\u00e9s de editorial). Quiz\u00e1s en alguna librer\u00eda de la ciudad quede alg\u00fan ejemplar.", "media": []}, {"date": "", "text": "@maribeleia @Marta51970 En cualquier caso, si quieres puedes escribirme por privado y te busco la informaci\u00f3n que quieras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@RuizValdeneb Particip\u00e9 en los trabajos de localizaci\u00f3n de la fosa.", "media": []}, {"date": "", "text": "San Pedro Manrique. El 2 de sep de 1936, falangistas y Guardias Civiles, detienen a 6 personas de una lista, para ser fusilados esa misma noche. De los 6, 5 eran militantes de la UGT y el sexto un prestamista conservador, al que se supone que mataron para evitar pagar deudas. https://t.co/7XW9CRUJMY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3TIzTMXsAUZdEw.png"]}, {"date": "", "text": "Las mujeres de los ejecutados, fueron obligadas a ir a misa y firmar la \u201cdesaparici\u00f3n\u201d de sus maridos. A\u00f1os despu\u00e9s un teniente de la G.Civil dijo al hijo de uno de ellos: \u201c\u00bfAs\u00ed que han matado a los malos y dejado a los buenos? A m\u00ed me parece que fue al rev\u00e9s\u201d.", "media": []}, {"date": "", "text": "Memorial en honor a los guerrilleros antifascistas de la Brigada Machado. Bejes, 2019. https://t.co/AJd1Bhfjds", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3uR3poX4AAyGl8.jpg"]}, {"date": "", "text": "Fuentebella. En septiembre de 1936, Antonio Cabrero Santamar\u00eda (alcalde de Pitillas) y Valent\u00edn Llorente Benito (maestro en Fitero), son asesinados y enterrados en un barranco. Desde hace unos a\u00f1os, esta placa colocada por familiares, les recuerda. https://t.co/XTz7Ah1EXV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D34N_TvWAAEqC1i.jpg"]}, {"date": "", "text": "Yanguas. En agosto de 1936 Don Juan Munilla, oficial de Tel\u00e9grafos, es detenido y fusilado. Su cuerpo qued\u00f3 abandonado uno o dos d\u00edas hasta que unos vecinos lo enterraron en el cementerio. https://t.co/Qr3gfhGDyz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D386ZgnWwAEdG0T.png"]}, {"date": "", "text": "Hu\u00e9rteles. Te\u00f3filo Lafuente Ruiz, 34 a\u00f1os, casado y afiliado a la UGT. Detenido y fusilado en Los Campos (Soria). Su hermano Franciso y sus compa\u00f1eros de trabajo, corrieron la misma suerte. https://t.co/342AsFONe8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4CJfe7WAAA2akh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@carnavalewer De momento nada seguro \u00c1ngela, sigue la cosa en el aire.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloAdriaB Gracias a ti Pablo por mostrar inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ProtestFor36 @carnavalewer @ElEstadoNet Te he escrito al https://t.co/qDhinQUCAq Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "Maga\u00f1a. En esta localidad fueron fusiladas varias personas:\n1. Felipe Zamora, era Guardia Civil o Guardia de Asalto, 32 a\u00f1os, su muerte esta envuelta en misterio y se desconoce quien y donde ocurri\u00f3. https://t.co/osVUbWq572", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4LthdmXoAAW7oQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "2. Dionisio el Carbonero, se dice que ten\u00eda mala reputaci\u00f3n, deudas y hablaba mal de los falangistas.\n3. El Mingarrilla (Domingo), funcionario de Correos, supuestamente denunciado por un compa\u00f1ero de trabajo.\n4. Desconocido, probablemente huido, Detenido y fusilado en el acto.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Lucas_DSE Estoy haciendo todos los pueblos de Soria, lo expliqu\u00e9 hace unas semanas, quiz\u00e1s se te pas\u00f3. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Fuentes de Maga\u00f1a. En este pueblo, gracias a las ideas abiertas de Elias el Molinero y a la intervenci\u00f3n del p\u00e1rroco, no se fusil\u00f3 a nadie. Aunque a la posadera Emilia del Barrio la raparon el pelo como escarmiento p\u00fablico. https://t.co/IZuVRuawhi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4RSRxjW0AI8xVg.jpg"]}, {"date": "", "text": "Vinuesa. De este pueblo fueron fusilados: Eusebio Alonso, ex-alcalde que hab\u00eda denunciado corruptelas; Juan Rodrigo Calavia, cat\u00f3lico devoto fusilado por falangistas y Faustino Moreno Mart\u00ednez, cu\u00f1ado del anterior y carpintero. Motivos: https://t.co/qVV5EGdwyZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4XrKxJXkAAV0-_.png"]}, {"date": "", "text": "Al parecer, la muerte de todos ellos est\u00e1 relacionada con la denuncia p\u00fablica del alcalde sobre la corrupci\u00f3n del anterior alcalde, ya que ninguno de ellos era militante de ninguna organizaci\u00f3n de izquierdas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EA2CXK Agosto de 1936.", "media": []}, {"date": "", "text": "Montenegro de Cameros. De esta localidad no se fusil\u00f3 a nadie, sin embargo la tragedia si lleg\u00f3 al pueblo. La noche del 28 de septiembre de 1936 un grupo de falangistas de Torrecilla (Logro\u00f1o), cruzaron a la vecina Soria con varios detenidos y los fusilaron a todos. Eran: https://t.co/yA52i24sfh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4gZkmsWwAEz5D5.jpg"]}, {"date": "", "text": "1. Pedro Soldevilla, 2. Vicente Velilla, 3. Desconocido, 4. Santos Velilla, 5. \"El Chairo\", 6. \"El Tarteras\", 7. Toribio Ruiz, 8. Los hermanos Barrio, y un grupo de personas desconocidas. Los vecinos de Montenegro quedaron conmocionados y enterraron los cuerpos en el cementerio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Kikinho_gz Muchas gracias por tus palabras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diegazomix @1_de_x_alli_aca Ofialmente no, pero en la pr\u00e1ctica si, bajo la f\u00f3rmula de falsos voluntarios. Unos 10.000 soldados. Adem\u00e1s de ayuda de muchos tipos, como armamento, transportes y mercancias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@pacomejias33 Gracias Francisco.", "media": []}, {"date": "", "text": "@elultimocarajo Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DavidIIGM Mil gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@tharassia89 Por supuesto, as\u00ed lo har\u00e9. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Morenodepoble Lo tengo en cuenta tambi\u00e9n, gracias.", "media": []}, {"date": "1939-02-22T00:00:00", "text": "Uno de los s\u00edmbolos del republicanismo, Antonio Machado, fallece en Colliure (Francia). Antonio, sumido en la pena y la tristeza por haber dejado atr\u00e1s su tierra, es incapaz de soportar el exilio forzado. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/Dz_-X60WsAANx7C.jpg"]}, {"date": "", "text": "En un bolsillo de su chaqueta, alguien encontr\u00f3 un trozo de papel con sus \u00faltimos versos: \"Estos d\u00edas azules, y este sol de la infancia\"\nFue enterrado con todos los honores, y a d\u00eda de hoy, siempre con flores y banderas republicanas, sus restos reposan en el mismo lugar. https://t.co/x8rqzNKc3Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0AAlqKXgAEvrqn.jpg"]}, {"date": "", "text": "@antoniombeltran El poema completo es magistral: \nYa hay un espa\u00f1ol que quiere\n vivir y a vivir empieza,\n entre una Espa\u00f1a que muere\n y otra Espa\u00f1a que bosteza.\n \n Espa\u00f1olito que vienes\n al mundo te guarde Dios.\n una de las dos Espa\u00f1as\n ha de helarte el coraz\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Cromatogras Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@antoniombeltran Muchas gracias Antonio.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga @abc_es Lo conozco, es muy parad\u00f3jico el caso de aquellas dos ediciones, una en Madrid y otra en Sevilla.", "media": []}, {"date": "", "text": "@marynt81 A vosotros.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Nachovich_ @LaMalatesta_ Me lo apunto. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Xavi_ulan Gracias, de verdad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Jan_Smite Aqu\u00ed lo tienes, espero que te sirva: \nhttps://t.co/7aDcx3hz7e", "media": []}, {"date": "1939-02-23T00:00:00", "text": "Nueva reuni\u00f3n de Negr\u00edn con el coronel Casado, a la que suma Cipriano Mera, para analizar un posible fin de la guerra. https://t.co/pflaqpaTrH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0FTPZcX0AAJvUz.jpg"]}, {"date": "1939-02-24T00:00:00", "text": "Nuevo decreto en la Catalu\u00f1a recientemente ocupada que proh\u00edbe el uso del catal\u00e1n en publicaciones, espect\u00e1culos, letreros y comercios. Todos los funcionarios de la Generalitat quedan a su vez cesados. https://t.co/C2Blgj33EJ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0KdkdTXgAA1LV1.jpg"]}, {"date": "1939-02-24T00:00:00", "text": "El buque republicano \u201cArizmendi\u201d, fondeado en Inglaterra, ha sufrido un intento de asalto por un comando franquista. La tripulaci\u00f3n ha rechazado el ataque. https://t.co/4qDCI23L4Y", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0KfQuuWkAAalrT.png"]}, {"date": "", "text": "@jansjanser Realmente es una serie de peque\u00f1os decretos y \u00f3rdenes ministeriales. Aqu\u00ed hay un buen resumen: https://t.co/Q4eW4WBBmN", "media": []}, {"date": "", "text": "@Barrigon5 Seguramente se tratara de espias o agentes al servicio del franquismo, hubo varios casos similares a este (tambi\u00e9n en Francia) para intentar capturar barcos a la Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "", "text": "@laherpburn59 Inglaterra no se moj\u00f3 con ning\u00fan bando, pero la guerra les vino muy bien ya que hicieron negocio con ambos. Cuando la balanza se fue inclinando del lado franquista, reconocieron a Franco oficialmente.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Sandretanez @foromemoria Hay libros sobre las Brigadas Mixtas, pero especificamente sobre una, es dificil. https://t.co/Xrqd18oius", "media": []}, {"date": "", "text": "Flechas de las juventudes falangistas realizan ejercicios de gimnasia en Sevilla, 1938. https://t.co/qgke5uic0q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0MYoTGXQAY9TJa.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ejemplar de la revista infantil \"Flechas y Pelayos\" vinculada a Falange Espa\u00f1ola Tradicionalista y de las JONS, publicada entre 1938 y 1949. https://t.co/yJFHc0bRUo", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0McQ3UW0AIF787.jpg"]}, {"date": "", "text": "@LluisPrz Gracias Llu\u00eds.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea Del Frente de Juventudes propiamente. Flechas es s\u00f3lo una forma de llamar a los j\u00f3venes.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ninputaidea Por cierto que la OJE sigue existiendo, aunque desconozco qu\u00e9 relevancia tiene hoy d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarWarcraft @Chalybds En mi humilde opini\u00f3n, tambi\u00e9n pienso lo mismo.", "media": []}, {"date": "1939-02-25T00:00:00", "text": "El gobierno republicano asciende por decreto a Segismundo Casado al rango de general.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0Pman-WwAAB_AW.jpg"]}, {"date": "", "text": "@lucy96lugo Si tienes paciencia, lo voy a ir contado durante los pr\u00f3ximos d\u00edas. Si tienes mucha curiosidad, aqu\u00ed hay un buen resumen: https://t.co/XQK6xwStvk", "media": []}, {"date": "", "text": "@tubarroIV Mucha gente me lo pregunta, pero no tienen relaci\u00f3n de parentesco.", "media": []}, {"date": "1939-02-26T00:00:00", "text": "El gobierno de Francia (\u00c9douard Daladier) aconseja a Manuel Aza\u00f1a que dimita del cargo de presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, ya que es cuesti\u00f3n de d\u00edas que reconozcan al gobierno de Franco. https://t.co/iI6f9MKqyG", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0VDY5kXgAELpF0.jpg"]}, {"date": "", "text": "Ha muerto en Par\u00eds uno de los \u00faltimos supervivientes espa\u00f1oles de Mauthausen. Ramiro Santisteban, sali\u00f3 de Espa\u00f1a en el gran exilio republicano hace 80 a\u00f1os, ten\u00eda 97. \nNi \u00e9l, ni ninguno de sus miles de compa\u00f1eros en campos nazis, han sido homenajeados por el Estado espa\u00f1ol. https://t.co/1t7RpVOOlx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0VqfeNUwAAUCMT.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Anabelenglez @mjdelrio Hola Ana Bel\u00e9n. Durante el franquismo, todos los republicanos fueron juzgados como rebeldes y criminales a trav\u00e9s de la Causa General, incluso los que se hab\u00edan ido de Espa\u00f1a. A d\u00eda de hoy esos juicios no han sido anulados, por lo que oficialmente para el Estado, son criminales.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Anabelenglez @mjdelrio Es por eso que las asociaciones de Memoria Hist\u00f3rica, piden que se anulen dichos juicios.", "media": []}, {"date": "1939-02-27T00:00:00", "text": "Argentina, Inglaterra, Francia y EEUU reconocen oficialmente a Franco y su gobierno de Burgos. https://t.co/7ysAwFth6B", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0aCRGsWsAA4XE-.png"]}, {"date": "", "text": "@ZuritaMartinez5 @ramonlobo Hola Zurita. Durante el franquismo, todos los republicanos fueron juzgados como  rebeldes y criminales a trav\u00e9s de la Causa General, incluso los que se  hab\u00edan ido de Espa\u00f1a. A d\u00eda de hoy esos juicios no han sido anulados,  por lo que oficialmente para el Estado, son criminales.", "media": []}, {"date": "1939-02-27T00:00:00", "text": "Sin ning\u00fan apoyo internacional, el presidente de la Rep\u00fablica espa\u00f1ola, Manuel Aza\u00f1a, presenta su dimisi\u00f3n. Vicente Rojo hace lo mismo y dimite como Jefe del Estado Mayor. https://t.co/OQA8Jt2ybO", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0aDOpMWkAAoOc3.jpg"]}, {"date": "", "text": "@socialistademo1 Con esta fecha, se puede decir que no. Estamos a un mes del final de la guerra y debido al bloqueo comercial y mar\u00edtimo, hace meses que el gobierno republicano no recibe suministros pr\u00e1cticamente.", "media": []}, {"date": "", "text": "Por concretar: durante el franquismo, republicanos presos, exiliados o ya muertos, fueron juzgados como rebeldes o criminales en la conocida como Causa General. Mientras no se anulen aquellos juicios, para el Estado seguir\u00e1n siendo criminales, a pesar de homenajes simb\u00f3licos.", "media": []}, {"date": "1939-02-28T00:00:00", "text": "Durante el d\u00eda de hoy, los bombardeos sobre territorio republicano por parte de alemanes, italianos y sublevados se suceden: Almer\u00eda, Torrebaja, Adamuz, Los Santos, Valencia, Gand\u00eda y Cartagena. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0fHgQQXgAAaydk.jpg"]}, {"date": "1939-03-01T00:00:00", "text": "Diego Mart\u00ednez Barrio sustituye a Aza\u00f1a en la presidencia de la Rep\u00fablica. https://t.co/4GzbZzayqE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0kjp0FWsAQHzXS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@acomasot En salamanca o en Berl\u00edn, recuerdo haberlo le\u00eddo muchas veces eso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@angustoledano1 Muy buenas, voy a intentar que toda la cuenta sea publicada en un libro, os avisar\u00e9 cuando sepa algo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JJ_NG81 @JavierMoncholi Yo soy de los que opinan que la guerra se decidi\u00f3 en los primeros d\u00edas, incluso antes del golpe.\nLa \u00fanica posibilidad para la Rep\u00fablica, fue haberlo parado al principio, porque una vez Hitler y Mussolini ponen todo su aparato militar al servicio de Franco, la suerte est\u00e1 echada.", "media": []}, {"date": "1939-03-02T00:00:00", "text": "El exministro republicano Marcelino Domingo ha fallecido en el exilio, en la localidad de Toulouse, a la edad de 55 a\u00f1os. https://t.co/OVqa9cFULH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0pl2hIX4AA6xYZ.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Bueno, rojo rojo... pas\u00f3 por muchos partidos, pero al final fund\u00f3 y se qued\u00f3 en Izquierda Republicana. Un partido basicamente de centro-izquierda o socialdem\u00f3crata. Un rojo de verdad con suerte le considerar\u00eda un moderado.", "media": []}, {"date": "1939-02-03T00:00:00", "text": "Juan Negr\u00edn reorganiza militarmente Alicante, Cartagena y Murcia para continuar con la guerra, pero la flota republicana en Cartagena se niega a obedecer y amenaza con rebelarse. https://t.co/yjPWqoWurM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0uviqMWwAAl2-X.jpg"]}, {"date": "", "text": "@thejavy360YT https://t.co/gKerAx9dOu", "media": []}, {"date": "", "text": "@PPique4891 Los reclutas m\u00e1s j\u00f3venes, la conocida como \"quinta del biber\u00f3n\", se despleg\u00f3 principalmente en la Batalla del Ebro y Catalu\u00f1a. Por lo tanto, perdidas ya esas dos batallas, la mayor\u00eda han pasado al exilio en Francia.", "media": []}, {"date": "", "text": "Me pasan esta foto de ayer. Es un monolito inaugurado en Glasgow, dedicado a los marineros brit\u00e1nicos que arriesgaron sus vidas rompiendo el bloqueo mar\u00edtimo de Alemania e Italia a los puertos republicanos. \nAl fondo tambi\u00e9n se ve una bandera de las Brigadas Internacionales. https://t.co/w6PK4JEgWu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0vtrLSXgAA246b.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Monstercarga El monumento se refiere a marineros de barcos comerciales, cargueros. \nPor otra parte la Royal Navy si particip\u00f3 directamente, por ejemplo dos destructores socorrieron al destruido crucero Baleares en la Batalla del Cabo de Palos.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Monstercarga Gracias a ti por el inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GustavAmadeus Desconf\u00eda desconf\u00eda.", "media": []}, {"date": "1939-03-04T00:00:00", "text": "Comienza un conato de rebeli\u00f3n profranquista en Cartagena para hacerse con el control de la flota republicana. La flota, indecisa, abandona el puerto y se hace a alta mar. https://t.co/zgX0l4jFqn", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D01DAOJXcAEFY_v.jpg"]}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "La flota republicana, al mando del almirante Buiza, pone rumbo a T\u00fanez donde permanecer\u00e1 hasta el final de la guerra. La Rep\u00fablica ha perdido su \u00faltimo gran recurso y con ello la posibilidad de organizar una gran evacuaci\u00f3n por mar. https://t.co/YlB5CRRNvE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D040kKTWsAAr0Zp.jpg"]}, {"date": "", "text": "La cuesti\u00f3n del papel de la Marina de Guerra republicana durante la guerra, ha hecho correr r\u00edos de tinta, pero en palabras del historiador \u00c1ngel Vi\u00f1as: \"La Flota fue, quiz\u00e1, el mayor tal\u00f3n de Aquiles de la Rep\u00fablica\".", "media": []}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "El ahora general Casado, ejecuta su golpe, y se hace con el control de Madrid. Su principal objetivo es derrocar a los comunistas del poder y negociar una rendici\u00f3n militar con Franco. https://t.co/Lf41xgfpxz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D043AyCXQAAnvSc.jpg"]}, {"date": "1939-03-05T00:00:00", "text": "Negr\u00edn, sin apenas dormir durante dos d\u00edas, dando \u00f3rdenes para frenar el golpe profranquista en Cartagena; recibe la noticia del golpe de Casado. Agotado, admite que la \u00fanica soluci\u00f3n es evacuar y partir al exilio. https://t.co/5nCy1Ymkm4", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D043cCNWoAAHfGk.jpg"]}, {"date": "", "text": "Por resumir mucho. El papel de la Flota republicana no fue lo decisivo que pudo haber sido, hay historiadores que consideran que no ten\u00edan clara su lealtad. Quiz\u00e1s por este \u00faltimo movimiento, o quiz\u00e1s por informes de consejeros sovi\u00e9ticos que advirtieron de la escasa implicaci\u00f3n", "media": []}, {"date": "", "text": "@JorgePrada17 https://t.co/cHRMBxBW9j", "media": []}, {"date": "", "text": "@1_de_x_alli_aca https://t.co/cHRMBxBW9j", "media": []}, {"date": "", "text": "@Diegor226 La Flota republicana contaba con unas 35 unidades de combate.\nLa Flota franquista contaba con unas 30 unidades de combate. \nLa sublevaci\u00f3n militar del 18 de julio de 1936 tuvo un exito relativo en la Armada, pero m\u00e1s buques se decantaron por la lealtad al gobierno.", "media": []}, {"date": "", "text": "@brinphilippe @abc_es @guerracivilesp @GueCiv3639 @GuerraCivil1936 @perezreverte https://t.co/mCYGN5rf2H", "media": []}, {"date": "1939-03-06T00:00:00", "text": "Tras el golpe de Casado, la moral republicana se ha hundido. Negr\u00edn, su gobierno y numerosos l\u00edderes republicanos se dirigen a Elda para abandonar por aire Espa\u00f1a, camino a Francia. https://t.co/DK5ZGVkjyP", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D0-GaYuW0AENp3P.jpg"]}, {"date": "", "text": "@ArgoenItaca \"salieron desde el aer\u00f3dromo de El Hond\u00f3n, llamado El Ma\u00f1\u00e1, en un par de bimotores Douglas de la LAPE (L\u00edneas A\u00e9reas Postales Espa\u00f1olas) hacia la ciudad argelina de Or\u00e1n.\"", "media": []}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "La 206 Brigada Mixta (tropa de \u00e9lite), se hace de nuevo con el control de Cartagena y los soldados republicanos retoman las bater\u00edas de costa. M\u00e1s de 300 profranquistas son apresados. https://t.co/rXmsmnYLgM", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNB-GWsAINMqV.png"]}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "El buque franquista Castillo de Olite, al no enterarse de que Cartagena ha sido retomada por fuerzas republicanas, sigue su rumbo, y al intentar entrar en la ciudad es hundido. Con 1476 muertos se convierte en el hundimiento con mas victimas de la historia de Espa\u00f1a. https://t.co/TBB6Sa9vJj", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNXApWsAQf6T_.jpg"]}, {"date": "1939-03-07T00:00:00", "text": "Las fuerzas comunistas presentes en Madrid resisten el golpe de Casado y a su reci\u00e9n creado Consejo de Defensa. Se producen combates armados entre leales a la Rep\u00fablica y casadistas. https://t.co/FpOHtcQO4m", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1DNvdNXgAA86bd.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga En la guerra, los pobres vamos al matadero como carne de ca\u00f1\u00f3n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Ulisesqemedises Sin duda: El final de la guerra: La \u00faltima pu\u00f1alada a la Rep\u00fablica. De Paul Preston.", "media": []}, {"date": "", "text": "@diegazomix Eran soldados. La idea era apoyar la rebeli\u00f3n profranquista en Cartagena y capturar la flota republicana.", "media": []}, {"date": "1939-03-08T00:00:00", "text": "Lister, Modesto y Negr\u00edn han llegado a Francia y comienza su exilio. https://t.co/FMuZ6qRyOT", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1IWlc5XgAAMwoz.jpg"]}, {"date": "1939-03-08T00:00:00", "text": "Las operaciones militares franquistas se encuentran detenidas a la espera de la resoluci\u00f3n de los combates entre leales y casadistas en Madrid. Las tropas de Franco observan desde sus puestos, la lucha en la capital. https://t.co/7gK8AtbgPZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1IXRtqW0AAP8yz.jpg"]}, {"date": "1939-03-09T00:00:00", "text": "El IV Cuerpo de Ej\u00e9rcito republicano al mando del anarquista Cipriano Mera, se dirige desde Guadalajara a Madrid en ayuda de su aliado Casado. https://t.co/IPKtTSkvZR", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1NUjblWwAABeyw.jpg"]}, {"date": "", "text": "@javiru96 Buenas, \u00bfconoces en que Brigada Mixta estuvo?", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloMRCuevas @javiru96 Con su nombre tambi\u00e9n puedes probar en: https://t.co/HK1iGqbj5H", "media": []}, {"date": "1939-03-10T00:00:00", "text": "5 bombarderos italianos Savoia 81 atacan Cartagena sin causar v\u00edctimas mortales. https://t.co/fjzDZ1Hn8h", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1TvYsMWkAExv7W.jpg"]}, {"date": "1939-03-11T00:00:00", "text": "Las embajadas de Espa\u00f1a comiezan a caer en poder del franquismo, al ser concedida la legitimidad a Franco.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1ZlcfsWsAEcvLs.jpg"]}, {"date": "", "text": "@No_Parar_ @PitorianGray @Arcdelahistori No. Eso fue solo al principio y solo algunas unidades sublevadas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@No_Parar_ @PitorianGray @Arcdelahistori Por concretar, quiz\u00e1s Mola era de los pocos que quer\u00edan el golpe militar solo para derribar al gobierno y continuar como forma de Rep\u00fablica.", "media": []}, {"date": "1939-03-12T00:00:00", "text": "Durante la noche de hoy, finalmente los partidarios de Casado se hacen con el poder en Madrid. La lucha entre republicanos deja oficialmente 243 muertos. https://t.co/J1d7fsAXof", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1eijoXW0AAdB7z.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Martix_AL Muchas gracias por tu inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "1939-03-13T00:00:00", "text": "Valencia, \u00faltimo gran reducto de la Rep\u00fablica, es bombardeada por alemanes e italianos. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1iBq8GWoAAiK7u.jpg"]}, {"date": "1939-03-14T00:00:00", "text": "Nuevo bombardeo italiano sobre Valencia que deja 10 muertos y 25 heridos. https://t.co/FhtuuJWfHD", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1nR-BeXcAAT4vg.jpg"]}, {"date": "1939-03-15T00:00:00", "text": "Ante la pasividad europea, Hitler contin\u00faa con su expansionismo y se hace con Checoslovaquia. Tropas alemanas entran en Bohemia y Moravia, sin encontrar resistencia. https://t.co/4zJm75qRsr", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1siYUlX0AIp5Tw.jpg"]}, {"date": "1939-03-15T00:00:00", "text": "Los militares comunistas Luis Barcel\u00f3 Jover y Jos\u00e9 Conesa son fusilados por orden de Casado.", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D1sjRWYXgAAtKB9.jpg"]}, {"date": "1939-03-17T00:00:00", "text": "Miguel Primo de Rivera (hijo) y el capit\u00e1n Miaja (hijo del general Miaja), han sido intercambiados respectivamente y devueltos cada uno a territorio contrario. https://t.co/3ErrJ6CBrx", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D14Q_SgWwAA6iWS.png"]}, {"date": "1939-03-18T00:00:00", "text": "Francisco Franco y Oliveira Salazar firman un Tratado de Amistad y No Agresi\u00f3n entre Espa\u00f1a y Portugal. https://t.co/TtQcH4q9LB", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D18FIY_WkAIOSKp.jpg"]}, {"date": "1939-03-19T00:00:00", "text": "Alemania e Italia dan por terminado el Comit\u00e9 de No intervenci\u00f3n. En la pr\u00e1ctica ha supuesto que las dos potencias fascistas han volcado su poder\u00edo militar en Espa\u00f1a, mientras que Francia e Inglaterra no han participado en el conflicto. https://t.co/auizj22ght", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2BI3npWwAEZJ1U.png"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Las diferencias con la URSS son grandes. Alemania e Italia tenian sus ejercitos desplegados en Espa\u00f1a, la URSS vend\u00eda material al gobierno de Espa\u00f1a, y no precisamente barato. A principios de 1938 lleg\u00f3 el \u00faltimo buque de la URSS con material b\u00e9lico.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Pero es que no puede ser lo mismo la compra de material b\u00e9lico por parte de un Estado a otro, que el despliegue de dos ejercitos en territorio soberano de otro pa\u00eds.", "media": []}, {"date": "1939-03-20T00:00:00", "text": "El comandante Ascanio y otros muchos militares comunistas, son encarcelados en Madrid por las fuerzas de Casado. ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2GEwO7WkAAidas.png"]}, {"date": "1939-03-21T00:00:00", "text": "La Legi\u00f3n C\u00f3ndor bombardea Aranjuez y Oca\u00f1a. https://t.co/2KoGTd80Ch", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2MYGCdWkAAmHdN.jpg"]}, {"date": "1939-03-22T00:00:00", "text": "Entre las filas anarquistas que hab\u00edan apoyado a Casado por su anticomunismo, cunde el pesimismo, pues las negociaciones con Franco se est\u00e1n convirtiendo en una rendici\u00f3n total. https://t.co/l4EiseiqNi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2QRyAMXQAAYTl0.jpg"]}, {"date": "1939-03-22T00:00:00", "text": "Valencia y Alcal\u00e1 de Henares son bombardeadas por aviones italianos. https://t.co/4b9Q3y0UHA", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2QTe2NXQAA7FA9.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Pacoveiga Seg\u00fan la fuente, hay victimas entre la poblaci\u00f3n civil en ambas localidades, pero no indica cifras.", "media": []}, {"date": "1939-03-23T00:00:00", "text": "Bombardeo franquista sobre los refugiados que se encuentran en Alicante. Miles de personas intentan salir de Espa\u00f1a ante la inminente ca\u00edda de todo el territorio republicano. https://t.co/hRMXNv2hma", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2Wyj2HWoAAz8gh.jpg"]}, {"date": "1939-03-25T00:00:00", "text": "Finalmente las negociaciones entre Franco y Casado fracasan, al no aceptar Franco ninguna de las condiciones. Apenas unas horas despu\u00e9s, el General\u00edsimo da la orden de atacar en todos los frentes. https://t.co/nOIobLakdy", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2ftsnZWsAA9B3e.jpg"]}, {"date": "", "text": "@NobitaDeLaO C\u00f3mo dato, hasta el final de la II Rep\u00fablica, el nombre oficial de Ciudad Real se cambi\u00f3 por Ciudad Libre.", "media": []}, {"date": "1939-03-26T00:00:00", "text": "Comienza la \u00faltima ofensiva franquista y una a una caen todas las ciudades y pueblos que a\u00fan permanecen leales a la Rep\u00fablica. El Ejercito Popular se ha desintegrado y la resistencia es inexistente. https://t.co/FFUJfUO22O", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2k8FniXQAEGmYS.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Albertuni_Rguez Aqu\u00ed tienes algo de informaci\u00f3n. Al parecer tambi\u00e9n se conservan algunos b\u00fankeres cercanos a la localidad. \nhttps://t.co/tbD8bOP132", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marcos67610735 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "Bater\u00edas de artiller\u00eda de 88 mm FlaK alemanas disparando contra posiciones republicanas. Estos ca\u00f1ones supusieron una ventaja t\u00e9cnica abrumadora, y en la pr\u00e1ctica anularon todo el potencial blindado del Ejercito Popular republicano. https://t.co/s9mCHC2RR1", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2nK_QPWkAAtt1R.png"]}, {"date": "1939-03-27T00:00:00", "text": "Ante el fracaso de sus negociaciones con Franco y la desactivaci\u00f3n total de la resistencia, Segismundo Casado abandona Madrid en direcci\u00f3n a Valencia. https://t.co/4Rd5UJQP2S", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2qFRfMXgAAR7ZA.jpg"]}, {"date": "1939-03-27T00:00:00", "text": "La Espa\u00f1a de Franco se adhiere al Pacto Antikomintern firmado entre el Imperio de Jap\u00f3n y la Alemania Nazi. (Se trata de un pacto basicamente anticomunista). https://t.co/8jYvj1QO1D", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2qHJyPW0AA-ZwA.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2qHJyQXgAAvQmk.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Sauronnnnnnnn El pacto Antikomintern es de 1936, en el 1939 la URSS y Alemania firman otro pacto, y Jap\u00f3n se considera libre, as\u00ed que en 1941 firman otro pacto con la URSS de no agresi\u00f3n. Son movimientos diplom\u00e1ticos/propagand\u00edsticos.", "media": []}, {"date": "1939-03-28T00:00:00", "text": "En el puerto de Alicante se agolpan miles de refugiados republicanos, pero solo el capit\u00e1n de un barco desaf\u00eda el bloqueo franquista. El Stanbrook consigue cargar 2.638 personas y esquivando los disparos del crucero Canarias, pone rumbo a Oran. https://t.co/S2a9LOqK1a", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vI783X4AAcoaq.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2vI9gIXQAAaU7j.jpg"]}, {"date": "1939-03-28T00:00:00", "text": "Con el ej\u00e9rcito republicano desaparecido, las tropas franquistas entran en Madrid y detienen a Juli\u00e1n Besteiro, \u00faltimo representante del gobierno en la capital. https://t.co/d4TSoQ9yDF", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vKRcrWsAArMP2.jpg"]}, {"date": "", "text": "Besteiro, socialista y sindicalista moderado, fue condenado a 30 a\u00f1os de carcel (ten\u00eda 70) pero muri\u00f3 apenas meses despu\u00e9s, debido a las terribles condiciones carcelarias. https://t.co/Sxr6gEWIL8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2vLDFXWoAE9IhK.jpg"]}, {"date": "1939-03-29T00:00:00", "text": "Numerosas ciudades se siguen rindiendo a las tropas franquistas, Cuenca, Guadalajara, Albacete, Murcia, Ciudad Real, Alcal\u00e1 de Henares,\u2026 Solo hoy capturan m\u00e1s de 50.000 prisioneros. https://t.co/UlodPaUwiz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D21NcmDX4AEGZr8.jpg"]}, {"date": "", "text": "Para conocer el destino de los miles y miles de presos republicanos en los m\u00e1s de 300 campos de concentraci\u00f3n creados por el franquismo, recomiendo acudir al reci\u00e9n publicado libro de @demiguelch https://t.co/ve1pnXDk5Q", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D21N3hEX0AEVgwO.jpg"]}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC @demiguelch Qu\u00e9 quieres que te recomiende? Cesar Vidal, Federico Jim\u00e9nez Losantos o C\u00e9sar Alcal\u00e1? \nCualquiera de ellos ser\u00e1n de tu agrado.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Arreciado_FC Yo he hecho una cronolog\u00eda de los acontecimientos m\u00e1s importantes, he hablado de Paracuellos, de los trenes de la muerte, de los fusilamientos durante las retiradas, de Andreu, del bombardeo de Cabra y de muchas m\u00e1s cosas. Tampoco creo que se pueda pedir mucho m\u00e1s.", "media": []}, {"date": "1939-03-30T00:00:00", "text": "Valencia y Alicante son ocupadas por las tropas franquistas de Garc\u00eda Vali\u00f1o, en el puerto de Alicante son detenidas 2.000 personas que intentaban salir de Espa\u00f1a. https://t.co/84XrpZXvjH", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D25LzfNXgAAkoxs.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D25L1XdX0AAjYNM.jpg"]}, {"date": "", "text": "@geoghistoria La cifra sale de distintos medios escritos de la \u00e9poca, y se refiere a los detenidos hoy. No hay conflicto con m\u00e1s de 6000 detenidos en el campo de Los Almendros en total.", "media": []}, {"date": "1939-03-31T00:00:00", "text": "La \u00faltima ciudad que permanec\u00eda bajo control republicano, Cartagena, se rinde a las fuerzas sublevadas. https://t.co/H0iCmV9huQ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2-wbwjX4AI1VZu.jpg"]}, {"date": "1939-03-31T00:00:00", "text": "El Papa Pio XII, Hitler y Mussolini env\u00edan telegramas de felicitaci\u00f3n a Franco. (Adjunto el telegrama de respuesta a Hitler enviado por el propio Franco). https://t.co/uINrov1Lav", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D2-wxJKX4AAq3vk.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2-wxICWkAAw8pn.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D2-xE46WsAgsn5d.jpg"]}, {"date": "", "text": "@gabrielacladera Muchas muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marta51970 @TwitterEspana Muchas gracias Marta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Marta51970 Continuar\u00e9 con la cuenta, aunque el relato de la guerra termine.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Felixgonchicote Muchas gracias F\u00e9lix, me alegro de que sea de utilidad.", "media": []}, {"date": "1939-04-01T00:00:00", "text": "\u00daltimo parte de guerra del Cuartel General de Franco, \u201ccautivo y desarmado el ej\u00e9rcito rojo, han alcanzado las tropas nacionales sus \u00faltimos objetivos militares\u201d. https://t.co/BLAaRNpNXu", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3DiR-dWkAETuaz.jpg"]}, {"date": "1939-04-01T00:00:00", "text": "Comienza la dictadura de Franco, que durar\u00e1 hasta 1975. Caracterizada, especialmente en sus primeros a\u00f1os, por la represi\u00f3n pol\u00edtica y las terribles condiciones de vida tras la guerra. https://t.co/Y9wEk1fHGE", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3DiuOOWwAAK9ah.jpg"]}, {"date": "", "text": "Como veis, hoy termina esta cronolog\u00eda de la Guerra Civil a trav\u00e9s de Twitter. Ha sido una experiencia totalmente enriquecedora, he aprendido much\u00edsimo; as\u00ed que muchas gracias a todos los que me hab\u00e9is seguido, espero que haya sido interesante.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y como he dicho en varias ocasiones, sigo intentando que todo este contenido quede reflejado en un libro, creo que es muy \u00fatil tener recopilada y resumida la guerra de esta manera tan din\u00e1mica. En unos d\u00edas la cuenta continuar\u00e1, siempre relacionada con el tema principal.", "media": []}, {"date": "", "text": "@tomynardo https://t.co/9Tv3E1IHJQ", "media": []}, {"date": "", "text": "@ivangich Muchas gracias Iv\u00e1n.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EfimeraDesdicha Tranquilo! Seguir\u00e9 trabajando con la cuenta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@DanielGB02 Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@hdezasensio Me alegro que as\u00ed haya sido Nacho.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BarberaBertrand Muchas gracias, puedes contar con ello.", "media": []}, {"date": "", "text": "@GurilloJavier Basicamente si, aunque primero hice unos meses anteriores al 18 de julio para poner en contexto las cosas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@kiikee9282 Muchas gracias por tus palabras Enrique.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PacoRodriguezPz Muchas gracias Paco, la idea naci\u00f3 precisamente por querer dar un uso positivo a esta herramienta.", "media": []}, {"date": "", "text": "@bibliocomunista Muchas gracias, ojal\u00e1 haya posibilidad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@TIP_RETURNS De momento la \u00fanica manera es ir retrocediendo en los tuits de la cuenta. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@SkaBaby2 Muchas gracias por tus palabras, es bonito llegar a tanta gente.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfra_87 Muchas gracias Compa\u00f1ero, puedo decir lo mismo sobre tu trabajo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@madogarcia Muchas gracias Maria Dolores.", "media": []}, {"date": "", "text": "@polheavy Muchas gracias majo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@LluisPrz Gracias Llu\u00eds, en nada voy a seguir con m\u00e1s cosas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@VdeVitole Ojal\u00e1 Victor, muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@UpperXIII Gracias Miguel.", "media": []}, {"date": "", "text": "@0Entreguerras Muchas gracias, te sigo leyendo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@locancaneig Muchas gracias Ferr\u00e1n, nos seguimos leyendo entonces.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ArqueologiaI Muchas gracias por tus palabras. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@demiguelch Muchas gracias Carlos, yo tambi\u00e9n te sigo con admiraci\u00f3n desde hace a\u00f1os. Un abrazo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ArqueologiaI Por supuesto, en nada empiezo con otras historias siempre relacionadas con la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@VAHAPORWAVE Muchas gracias por seguirlo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@BelloMagdalena Mil gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@A_LVCM Gracias Alex.", "media": []}, {"date": "", "text": "@el_que_cualo Muchas gracias, espero poder darte ese aviso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MarcMarcbla Muchas gracias Marc, espero que as\u00ed sea.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloAdriaB Gracias Pablo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@eduardoruz Gracias Eduardo, un abrazo desde aqu\u00ed.", "media": []}, {"date": "", "text": "@eMe_delaR Muchas gracias, de verdad.", "media": []}, {"date": "", "text": "@merparcet No conozco dicho libro Mercedes, espero poder leerlo alg\u00fan d\u00eda.", "media": []}, {"date": "", "text": "@merparcet Har\u00e9 lo posible por su lectura. Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Juanfer_1696 Voy a seguir con ella, con otras historias relacionadas con la guerra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ManuBrabo Gracias Manu, sigo siempre tu trabajo.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Loresanchezro Muchas gracias Lorena.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Vocables_c Gracias Carmen, me alegra.", "media": []}, {"date": "", "text": "@chicadepueblos Muchas gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "@simplicisimus8 Muchas gracias, hablar\u00e9 de ellos sin lugar a dudas alguna vez.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Natalia31662602 Ojal\u00e1 te equivoques y seamos capaces de romper el c\u00edrculo de odio alguna vez.", "media": []}, {"date": "", "text": "Diferentes momentos de despedida, homenaje y desfile de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor tras su decisiva participaci\u00f3n en la guerra de Espa\u00f1a. https://t.co/rIrv2dpEKq", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PNWsAAyIJS.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PFXcAAA7-o.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0PHW4AEcquO.jpg", "http://pbs.twimg.com/media/D3Iz0POXQAESNbz.jpg"]}, {"date": "", "text": "@pakomer1971 La foto a color se corresponde al recibimiento en Alemania. A\u00f1o 1939.", "media": []}, {"date": "", "text": "@R1991157 @pakomer1971 Las que son en b/n Burgos/Vigo y la a color, Berl\u00edn.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Tomas_Munyoz Gracias Tom\u00e1s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@MartinezDomenec Es un consenso com\u00fan entre los historiadores poner como fecha la muerte del dictador. Obviamente tambi\u00e9n es consenso entre nosotros decir que uno no se acuesta un d\u00eda en un per\u00edodo hist\u00f3rico y se levanta en otro. Se sobre entiende el proceso.", "media": []}, {"date": "", "text": "@AnaisRenza Muchas gracias, espero que as\u00ed sea.", "media": []}, {"date": "", "text": "@JavierMonterde1 Gracias Javier, creo que es complicado ir tan hacia atr\u00e1s en Twitter por lo que han comentado otras personas. Ahora mis esfuerzos se centran en recopilar todo lo publicado en un libro.", "media": []}, {"date": "", "text": "Una vez terminada la guerra, ahora vamos a echar la vista atr\u00e1s, ya que quiero hablar de la represi\u00f3n de los sublevados sobre la poblaci\u00f3n civil. Voy a centrarme en la provincia de Soria como homenaje a mi tierra, pero el mismo esquema se repite en cada rinc\u00f3n de Espa\u00f1a. https://t.co/qC81ECKSo6", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3OPJvpW4AAvlpK.jpg"]}, {"date": "", "text": "Quiz\u00e1s a algunos os parezca una provincia poco interesante para el periodo 1936-1939, pero ejemplifica muy bien el plan sistem\u00e1tico y met\u00f3dico de genocidio pol\u00edtico que ven\u00eda aparejado al golpe de Estado.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y para ello, voy a seguir el libro \u201cLa represi\u00f3n en Soria durante la Guerra Civil\u201d de Gregorio Herrero y Antonio Hern\u00e1ndez. Una magn\u00edfica obra que hace un repaso de las ejecuciones, pueblo por pueblo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Y antes de empezar, un peque\u00f1o apunte. Tradicionalmente se encuadra a Soria y su provincia en el espectro conservador, pero en las \u00faltimas elecciones celebradas en 1936, las opciones republicanas (tanto de dch como de izq), obtuvieron m\u00e1s del doble de votos que la CEDA.", "media": []}, {"date": "", "text": "@maribeleia @Marta51970 Se trata de un libro editado hace muchos a\u00f1os, pero hace 9 se hizo una reedici\u00f3n en Soria (pero no a trav\u00e9s de editorial). Quiz\u00e1s en alguna librer\u00eda de la ciudad quede alg\u00fan ejemplar.", "media": []}, {"date": "", "text": "@maribeleia @Marta51970 En cualquier caso, si quieres puedes escribirme por privado y te busco la informaci\u00f3n que quieras.", "media": []}, {"date": "", "text": "@RuizValdeneb Particip\u00e9 en los trabajos de localizaci\u00f3n de la fosa.", "media": []}, {"date": "", "text": "San Pedro Manrique. El 2 de sep de 1936, falangistas y Guardias Civiles, detienen a 6 personas de una lista, para ser fusilados esa misma noche. De los 6, 5 eran militantes de la UGT y el sexto un prestamista conservador, al que se supone que mataron para evitar pagar deudas. https://t.co/7XW9CRUJMY", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3TIzTMXsAUZdEw.png"]}, {"date": "", "text": "Las mujeres de los ejecutados, fueron obligadas a ir a misa y firmar la \u201cdesaparici\u00f3n\u201d de sus maridos. A\u00f1os despu\u00e9s un teniente de la G.Civil dijo al hijo de uno de ellos: \u201c\u00bfAs\u00ed que han matado a los malos y dejado a los buenos? A m\u00ed me parece que fue al rev\u00e9s\u201d.", "media": []}, {"date": "", "text": "Memorial en honor a los guerrilleros antifascistas de la Brigada Machado. Bejes, 2019. https://t.co/AJd1Bhfjds", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D3uR3poX4AAyGl8.jpg"]}, {"date": "", "text": "Fuentebella. En septiembre de 1936, Antonio Cabrero Santamar\u00eda (alcalde de Pitillas) y Valent\u00edn Llorente Benito (maestro en Fitero), son asesinados y enterrados en un barranco. Desde hace unos a\u00f1os, esta placa colocada por familiares, les recuerda. https://t.co/XTz7Ah1EXV", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D34N_TvWAAEqC1i.jpg"]}, {"date": "", "text": "Yanguas. En agosto de 1936 Don Juan Munilla, oficial de Tel\u00e9grafos, es detenido y fusilado. Su cuerpo qued\u00f3 abandonado uno o dos d\u00edas hasta que unos vecinos lo enterraron en el cementerio. https://t.co/Qr3gfhGDyz", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D386ZgnWwAEdG0T.png"]}, {"date": "", "text": "Hu\u00e9rteles. Te\u00f3filo Lafuente Ruiz, 34 a\u00f1os, casado y afiliado a la UGT. Detenido y fusilado en Los Campos (Soria). Su hermano Franciso y sus compa\u00f1eros de trabajo, corrieron la misma suerte. https://t.co/342AsFONe8", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4CJfe7WAAA2akh.jpg"]}, {"date": "", "text": "@carnavalewer De momento nada seguro \u00c1ngela, sigue la cosa en el aire.", "media": []}, {"date": "", "text": "@PabloAdriaB Gracias a ti Pablo por mostrar inter\u00e9s.", "media": []}, {"date": "", "text": "@ProtestFor36 @carnavalewer @ElEstadoNet Te he escrito al https://t.co/qDhinQUCAq Gracias.", "media": []}, {"date": "", "text": "Maga\u00f1a. En esta localidad fueron fusiladas varias personas:\n1. Felipe Zamora, era Guardia Civil o Guardia de Asalto, 32 a\u00f1os, su muerte esta envuelta en misterio y se desconoce quien y donde ocurri\u00f3. https://t.co/osVUbWq572", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4LthdmXoAAW7oQ.jpg"]}, {"date": "", "text": "2. Dionisio el Carbonero, se dice que ten\u00eda mala reputaci\u00f3n, deudas y hablaba mal de los falangistas.\n3. El Mingarrilla (Domingo), funcionario de Correos, supuestamente denunciado por un compa\u00f1ero de trabajo.\n4. Desconocido, probablemente huido, Detenido y fusilado en el acto.", "media": []}, {"date": "", "text": "@Lucas_DSE Estoy haciendo todos los pueblos de Soria, lo expliqu\u00e9 hace unas semanas, quiz\u00e1s se te pas\u00f3. Un saludo.", "media": []}, {"date": "", "text": "Fuentes de Maga\u00f1a. En este pueblo, gracias a las ideas abiertas de Elias el Molinero y a la intervenci\u00f3n del p\u00e1rroco, no se fusil\u00f3 a nadie. Aunque a la posadera Emilia del Barrio la raparon el pelo como escarmiento p\u00fablico. https://t.co/IZuVRuawhi", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4RSRxjW0AI8xVg.jpg"]}, {"date": "", "text": "Vinuesa. De este pueblo fueron fusilados: Eusebio Alonso, ex-alcalde que hab\u00eda denunciado corruptelas; Juan Rodrigo Calavia, cat\u00f3lico devoto fusilado por falangistas y Faustino Moreno Mart\u00ednez, cu\u00f1ado del anterior y carpintero. Motivos: https://t.co/qVV5EGdwyZ", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4XrKxJXkAAV0-_.png"]}, {"date": "", "text": "Al parecer, la muerte de todos ellos est\u00e1 relacionada con la denuncia p\u00fablica del alcalde sobre la corrupci\u00f3n del anterior alcalde, ya que ninguno de ellos era militante de ninguna organizaci\u00f3n de izquierdas.", "media": []}, {"date": "", "text": "@EA2CXK Agosto de 1936.", "media": []}, {"date": "", "text": "Montenegro de Cameros. De esta localidad no se fusil\u00f3 a nadie, sin embargo la tragedia si lleg\u00f3 al pueblo. La noche del 28 de septiembre de 1936 un grupo de falangistas de Torrecilla (Logro\u00f1o), cruzaron a la vecina Soria con varios detenidos y los fusilaron a todos. Eran: https://t.co/yA52i24sfh", "media": ["http://pbs.twimg.com/media/D4gZkmsWwAEz5D5.jpg"]}, {"date": "", "text": "1. Pedro Soldevilla, 2. Vicente Velilla, 3. Desconocido, 4. Santos Velilla, 5. \"El Chairo\", 6. \"El Tarteras\", 7. Toribio Ruiz, 8. Los hermanos Barrio, y un grupo de personas desconocidas. Los vecinos de Montenegro quedaron conmocionados y enterraron los cuerpos en el cementerio.", "media": []}]